Génesis  8 : 1 - 22

8 Mas Deus voltou a sua atenção para[*] Noé, para todos os animais selvagens e para todos os animais domésticos que estavam na arca com ele, e Deus fez soprar um vento sobre a terra, e as águas começaram a baixar. 2 Fecharam-se os mananciais das águas profundas e as comportas dos céus. Assim, a chuva parou de cair.[*] 3 Então, as águas sobre a terra começaram a baixar progressivamente. Ao fim de 150 dias, as águas tinham diminuído. 4 No sétimo mês, no dia 17 do mês, a arca pousou nas montanhas de Ararate. 5 E as águas baixaram continuamente até ao décimo mês. No décimo mês, no primeiro dia do mês, apareceram os cumes das montanhas.

6 Então, ao fim de 40 dias, Noé abriu a janela que tinha feito na arca 7 e soltou um corvo. Ele voava do lado de fora e voltava, até se secarem as águas que estavam sobre a terra.

8 Mais tarde, ele soltou uma pomba para ver se as águas tinham baixado na superfície do solo. 9 A pomba não encontrou nenhum lugar para pousar[*] e assim voltou para ele, porque a água ainda cobria a superfície de toda a terra. Então, ele estendeu a mão e trouxe a pomba para dentro da arca. 10 Esperou mais sete dias e soltou novamente a pomba. 11 Quando a pomba regressou, perto do anoitecer, ele viu que trazia no bico uma folha de oliveira recém-arrancada. Assim, Noé soube que as águas sobre a terra tinham baixado. 12 Ele esperou mais sete dias. Soltou então a pomba, mas ela já não voltou para ele.

13 Então, no seiscentésimo primeiro ano, no primeiro mês, no primeiro dia do mês, as águas tinham-se escoado da terra. E Noé removeu a cobertura da arca e viu que a superfície do solo estava a secar. 14 No segundo mês, no dia 27 do mês, a terra secara completamente.

15 Deus disse então a Noé: 16 “Sai da arca com a tua esposa, os teus filhos e as esposas dos teus filhos. 17 Leva contigo todas as criaturas vivas, de todos os tipos, as criaturas voadoras, os animais e os animais rasteiros da terra, para que se multipliquem[*] na terra, se reproduzam e se tornem muitos na terra.”

18 Assim, Noé saiu com os seus filhos, a sua esposa e as esposas dos seus filhos. 19 Todas as criaturas vivas, todos os animais rasteiros e todas as criaturas voadoras, tudo o que se move sobre a terra saiu da arca segundo as suas famílias. 20 Então, Noé construiu um altar a Jeová e tomou alguns de todos os animais puros e de todas as criaturas voadoras puras, e fez ofertas queimadas no altar. 21 E Jeová começou a sentir um aroma agradável.[*] Então, Jeová disse no seu coração: “Nunca mais amaldiçoarei[*] o solo por causa do homem, pois a inclinação do coração do homem é má desde a sua juventude. E nunca mais destruirei todos os seres vivos, assim como fiz. 22 De agora em diante, a terra nunca deixará de ter sementeira e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite.”

^ Gén. 8:1 Lit.: “lembrou-se de”.

^ Gén. 8:2 Ou: “Assim se conteve a chuva vinda dos céus”.

^ Gén. 8:9 Ou: “para a planta do seu pé”.

^ Gén. 8:17 Ou: “fervilhem”.

^ Gén. 8:21 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Gén. 8:21 Ou: “invocarei o mal sobre”.

Génesis  11 : 1 - 32

11 Toda a terra continuava a ter um só idioma e um só conjunto de palavras.[*] 2 Ao viajarem para o leste, os homens descobriram uma planície[*] na terra de Sinear e passaram a morar ali. 3 Então disseram uns aos outros: “Venham! Vamos fazer tijolos e cozê-los no fogo.” Assim, usavam tijolos em vez de pedra, e betume como argamassa. 4 Disseram então: “Venham! Vamos construir uma cidade para nós e uma torre cujo topo chegue aos céus, e vamos fazer para nós um nome célebre, para não sermos espalhados por toda a superfície da terra.”

5 Jeová desceu então para ver a cidade e a torre que os filhos dos homens tinham construído. 6 E Jeová disse: “Eles são um só povo, com um só idioma, e vejam o que eles estão a fazer. Agora, nada do que planeiem fazer lhes será impossível. 7 Vamos! Desçamos e confundamos o seu idioma, para que não entendam o idioma uns dos outros.” 8 Assim, Jeová espalhou-os a partir dali por toda a superfície da terra, e, gradualmente, deixaram de construir a cidade. 9 Foi por isso que a cidade recebeu o nome de Babel,[*] porque foi ali que Jeová confundiu o idioma de toda a terra, e Jeová espalhou-os a partir dali por toda a superfície da terra.

10 Esta é a história de Sem.

Sem tinha 100 anos de idade quando se tornou pai de Arpaxade, dois anos após o dilúvio. 11 Depois de se tornar pai de Arpaxade, Sem viveu mais 500 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

12 Arpaxade viveu 35 anos e então tornou-se pai de Selá. 13 Depois de se tornar pai de Selá, Arpaxade viveu mais 403 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

14 Selá viveu 30 anos e então tornou-se pai de Éber. 15 Depois de se tornar pai de Éber, Selá viveu mais 403 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

16 Éber viveu 34 anos e então tornou-se pai de Pelegue. 17 Depois de se tornar pai de Pelegue, Éber viveu mais 430 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

18 Pelegue viveu 30 anos e então tornou-se pai de Reú. 19 Depois de se tornar pai de Reú, Pelegue viveu mais 209 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

20 Reú viveu 32 anos e então tornou-se pai de Serugue. 21 Depois de se tornar pai de Serugue, Reú viveu mais 207 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

22 Serugue viveu 30 anos e então tornou-se pai de Naor. 23 Depois de se tornar pai de Naor, Serugue viveu mais 200 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

24 Naor viveu 29 anos e então tornou-se pai de Tera. 25 Depois de se tornar pai de Tera, Naor viveu mais 119 anos. E tornou-se pai de filhos e de filhas.

26 Tera viveu 70 anos, e depois tornou-se pai de Abrão, Naor e Harã.

27 Esta é a história de Tera.

Tera tornou-se pai de Abrão, Naor e Harã; e Harã tornou-se pai de Ló. 28 Harã morreu na sua terra natal, em Ur dos caldeus, enquanto Tera, seu pai, ainda estava vivo. 29 Abrão e Naor tomaram para si esposas. O nome da esposa de Abrão era Sarai, e o nome da esposa de Naor era Milca, filha de Harã, pai de Milca e de Iscá. 30 Sarai era estéril; não tinha filhos.

31 Tera tomou então o seu filho Abrão, o seu neto Ló, filho de Harã, e a sua nora Sarai, esposa do seu filho Abrão; e saíram com ele de Ur dos caldeus, a fim de irem para a terra de Canaã. Com o tempo, chegaram a Harã e passaram a morar ali. 32 Os dias de Tera foram 205 anos. Tera morreu então em Harã.

^ Gén. 11:1 Ou: “um só vocabulário”.

^ Gén. 11:2 Lit.: “planície de um vale”.

^ Gén. 11:9 Que significa “confusão”.

Génesis  12 : 1 - 20

12 E Jeová disse a Abrão: “Sai da tua terra e deixa os teus parentes e a casa do teu pai, e vai para a terra que te mostrarei. 2 Farei de ti uma grande nação, irei abençoar-te e engrandecer o teu nome, e irás tornar-te uma bênção. 3 Abençoarei os que te abençoarem e amaldiçoarei aquele que invocar o mal sobre ti, e todas as famílias da terra certamente serão abençoadas[*] por meio de ti.”

4 Então Abrão partiu, assim como Jeová lhe dissera, e Ló foi com ele. Abrão tinha 75 anos de idade quando saiu de Harã. 5 Abrão levou consigo a sua esposa Sarai, Ló, filho do seu irmão, todos os bens que tinham acumulado e as pessoas[*] que tinham adquirido em Harã, e partiram para a terra de Canaã. Quando chegaram à terra de Canaã, 6 Abrão atravessou aquela terra até à região de Siquém, perto das árvores grandes de Moré. (Naquele tempo, os cananeus moravam naquela terra.) 7 Jeová apareceu então a Abrão e disse: “Vou dar esta terra à tua descendência.”[*] E ele construiu ali um altar a Jeová, que lhe aparecera. 8 Mais tarde, mudou-se dali para a região montanhosa a leste de Betel e armou a sua tenda, com Betel a oeste e Ai a leste. Ali construiu um altar a Jeová e começou a invocar o nome de Jeová. 9 Depois, Abrão levantou acampamento e viajou na direção do Neguebe, acampando num lugar após outro.

10 Houve então uma fome naquela terra, e Abrão desceu em direção ao Egito para morar ali durante um tempo,[*] porque a fome era severa. 11 Quando estava para entrar no Egito, ele disse a Sarai, sua esposa: “Escuta, por favor. Eu sei que és uma mulher muito bonita. 12 Assim, quando os egípcios te virem, sem dúvida dirão: ‘Esta é a sua esposa.’ Depois, vão matar-me, mas vão deixar-te viva. 13 Diz, por favor, que és minha irmã, para que eu seja bem tratado por tua causa, e a minha vida seja poupada.”[*]

14 Assim que Abrão entrou no Egito, os egípcios viram que a mulher era muito bonita. 15 E os príncipes do Faraó também a viram e começaram a elogiá-la diante do Faraó, e assim a mulher foi levada para a casa do Faraó. 16 Ele tratou bem Abrão por causa dela, e Abrão adquiriu ovelhas, gado, jumentos e jumentas, servos e servas, e camelos. 17 Então, Jeová infligiu terríveis pragas ao Faraó e aos da sua casa, por causa de Sarai, esposa de Abrão. 18 Então, o Faraó chamou Abrão e disse: “O que é isto que me fizeste? Porque é que não me disseste que ela era tua esposa? 19 Porque é que me disseste: ‘Ela é minha irmã’? Eu estava prestes a tomá-la como minha esposa! Aqui está a tua esposa. Toma-a e vai-te embora!” 20 Então, o Faraó deu ordens aos seus homens a respeito de Abrão, e eles mandaram-no embora com a sua esposa e com tudo o que ele tinha.

^ Gén. 12:3 Ou: “obterão para si uma bênção”.

^ Gén. 12:5 Ou: “as almas”.

^ Gén. 12:7 Lit.: “semente”.

^ Gén. 12:10 Ou: “para morar ali como estrangeiro”.

^ Gén. 12:13 Ou: “a minha alma fique viva”.

Génesis  13 : 1 - 18

13 Abrão subiu então do Egito ao Neguebe, com a sua esposa e com tudo o que tinha, juntamente com Ló. 2 Abrão era muito rico em gado, em prata e em ouro. 3 Ao viajar do Neguebe para Betel, ele acampou num lugar após outro, até chegar ao lugar onde a sua tenda tinha ficado, entre Betel e Ai, 4 onde anteriormente tinha construído um altar. Ali, Abrão invocou o nome de Jeová.

5 Ló, que viajava com Abrão, também possuía ovelhas, gado e tendas. 6 E aquela terra não tinha espaço suficiente para que todos ficassem no mesmo lugar. Os seus bens tinham aumentado tanto que eles já não podiam morar juntos. 7 Então, surgiu uma desavença entre os homens que cuidavam do gado de Abrão e os que cuidavam do gado de Ló. (Naquele tempo, os cananeus e os perizeus moravam naquela terra.) 8 Portanto, Abrão disse a Ló: “Por favor, que não haja nenhuma desavença entre nós os dois, e entre os homens que cuidam do meu gado e os que cuidam do teu gado, pois nós somos irmãos. 9 Não está toda esta terra à tua disposição? Por favor, separa-te de mim. Se fores para a esquerda, irei para a direita; mas, se fores para a direita, irei para a esquerda.” 10 Assim, Ló levantou os olhos e viu que todo o distrito do Jordão, até Zoar, era uma região bem regada (antes de Jeová destruir Sodoma e Gomorra), como o jardim de Jeová, como a terra do Egito. 11 Por isso, Ló escolheu para si todo o distrito do Jordão, e Ló mudou o seu acampamento para o leste. Assim, separaram-se um do outro. 12 Abrão morava na terra de Canaã, mas Ló morava entre as cidades do distrito. Por fim, este armou a sua tenda perto de Sodoma. 13 Ora, os homens de Sodoma eram maus, grandes pecadores contra Jeová.

14 Jeová disse a Abrão, depois de Ló se ter separado dele: “Levanta os olhos, por favor; do lugar onde estás, olha para o norte, para o sul, para o leste e para o oeste, 15 porque toda a terra que vês eu te darei a ti e à tua descendência,[*] como uma propriedade permanente. 16 E vou tornar a tua descendência[*] como as partículas de pó da terra, de modo que, se alguém pudesse contar as partículas de pó da terra, a tua descendência[*] poderia ser contada. 17 Vai, percorre esta terra no seu comprimento e na sua largura, pois é a ti que a darei.” 18 Abrão continuou assim a viver em tendas. Mais tarde, foi morar entre as árvores grandes de Manre, que ficam em Hébron, e ali construiu um altar a Jeová.

^ Gén. 13:15 Lit.: “semente”.

^ Gén. 13:16 Lit.: “semente”.

^ Gén. 13:16 Lit.: “semente”.

Génesis  16 : 1 - 16

16 Sarai, esposa de Abrão, não lhe tinha dado filhos, mas ela tinha uma serva egípcia que se chamava Agar. 2 Portanto, Sarai disse a Abrão: “Escuta, por favor: Jeová impediu-me de ter filhos. Por favor, tem relações com a minha serva. Talvez eu possa ter filhos por meio dela.” E Abrão ouviu Sarai. 3 Depois de Abrão ter morado dez anos na terra de Canaã, Sarai, esposa de Abrão, deu Agar, sua serva egípcia, a Abrão, seu marido, como sua esposa. 4 Então ele teve relações com Agar e ela ficou grávida. Quando ela percebeu que estava grávida, começou a desprezar a sua senhora.

5 Sarai disse então a Abrão: “O mal que estou a sofrer é culpa tua. Fui eu que coloquei a minha serva nos teus braços,[*] mas quando ela percebeu que estava grávida começou a desprezar-me. Que Jeová seja o juiz entre mim e ti!” 6 Portanto, Abrão disse a Sarai: “Vê, a tua serva está debaixo da tua autoridade. Faz com ela o que achares melhor.” Então, Sarai começou a humilhá-la, e Agar fugiu dela.

7 Mais tarde, o anjo de Jeová encontrou-a junto de uma fonte de água no deserto, a fonte no caminho de Sur. 8 E ele perguntou-lhe: “Agar, serva de Sarai, de onde vens e para onde vais?” Ela respondeu: “Estou a fugir de Sarai, minha senhora.” 9 Então o anjo de Jeová disse-lhe: “Volta para a tua senhora e sujeita-te a ela.” 10 O anjo de Jeová disse ainda: “Multiplicarei muitíssimo a tua descendência,[*] e será tão numerosa que não poderá ser contada.” 11 O anjo de Jeová acrescentou: “Escuta, tu estás grávida e terás um filho. Dá-lhe o nome de Ismael,[*] pois Jeová ouviu a tua aflição. 12 Ele irá tornar-se como um jumento selvagem.[*] A sua mão será contra todos, e a mão de todos será contra ele; e ele morará em frente de todos os seus irmãos.”[*]

13 Ela invocou então o nome de Jeová, que lhe falava, e ela disse: “Tu és um Deus que vê”, pois ela tinha dito: “Será que eu realmente vi aqui aquele que me vê?” 14 Foi por isso que se chamou ao poço Beer-Laai-Roi.[*] (Fica entre Cades e Berede.) 15 Então, Agar deu um filho a Abrão, e Abrão chamou Ismael ao filho que Agar lhe deu. 16 Abrão tinha 86 anos de idade quando Agar lhe deu Ismael.

^ Gén. 16:5 Lit.: “no teu seio”.

^ Gén. 16:10 Lit.: “semente”.

^ Gén. 16:11 Que significa “Deus ouve”.

^ Gén. 16:12 Ou: “um onagro”, um tipo de jumento selvagem, embora alguns entendam que se refere a uma zebra. Provavelmente, refere-se a um espírito independente.

^ Gén. 16:12 Ou, possivelmente: “e ele viverá em hostilidade contra todos os seus irmãos”.

^ Gén. 16:14 Que significa “poço do Vivente que me vê”.

Génesis  18 : 1 - 33

18 Depois, Jeová apareceu-lhe entre as árvores grandes de Manre, enquanto ele estava sentado à entrada da tenda, no período mais quente do dia. 2 Ele levantou os olhos e viu três homens parados a uma certa distância. Quando os viu, correu da entrada da tenda até eles, e curvou-se por terra. 3 Então ele disse: “Jeová, se achei favor aos teus olhos, por favor, não passes pelo teu servo sem parar. 4 Por favor, permitam que se traga um pouco de água e sejam lavados os vossos pés; depois, recostem-se debaixo da árvore. 5 Visto que vieram até aqui, até ao vosso servo, deixem-me trazer um pouco de pão para que se revigorem.[*] Depois poderão seguir caminho.” Então eles disseram: “Está bem. Podes fazer como disseste.”

6 Assim, Abraão correu até à tenda, onde estava Sara, e disse: “Depressa! Pega em três medidas[*] da farinha mais fina, amassa-a e faz pães.” 7 A seguir, Abraão correu até ao rebanho e escolheu um novilho tenro e bom. Entregou-o ao ajudante, que se apressou a prepará-lo. 8 Pegou então em manteiga e leite, e no novilho que tinha preparado, e pôs tudo diante deles. E ficou de pé junto deles, debaixo da árvore, enquanto comiam.

9 Perguntaram-lhe: “Onde está Sara, a tua esposa?” Ele respondeu: “Aqui na tenda.” 10 E um deles continuou: “Certamente retornarei a ti no próximo ano, nesta altura, e Sara, a tua esposa, já terá um filho.” Sara estava a escutar à entrada da tenda, que estava atrás do homem. 11 Abraão e Sara já eram de idade bem avançada. Sara já tinha passado da idade de ter filhos.[*] 12 Por isso, Sara começou a rir-se consigo mesma, dizendo: “Agora que estou velha e o meu senhor está idoso, terei realmente esta alegria?” 13 Jeová disse então a Abraão: “Porque é que Sara se riu e disse: ‘Será que realmente terei um filho, embora seja velha?’ 14 Há alguma coisa que seja demasiado extraordinária para Jeová? Retornarei a ti no próximo ano, no tempo determinado, e Sara já terá um filho.” 15 Mas Sara negou, dizendo: “Eu não me ri!”, pois tinha medo. Então ele disse: “Riste-te, sim!”

16 Quando os homens se levantaram para partir, olharam para baixo e avistaram Sodoma. Abraão acompanhava-os para se despedir. 17 Jeová disse: “Esconderei de Abraão o que vou fazer? 18 Abraão certamente se tornará uma nação grande e poderosa, e todas as nações da terra serão abençoadas[*] por meio dele. 19 Pois familiarizei-me com ele, para que ele ordenasse aos seus filhos e aos da sua casa que guardassem o caminho de Jeová por fazerem o que é correto e justo, a fim de que Jeová cumpra o que prometeu com relação a Abraão.”

20 Portanto, Jeová disse: “O clamor contra Sodoma e Gomorra é imenso, e o seu pecado é muito grave. 21 Descerei para ver se, de facto, estão a agir de acordo com o clamor que chegou até mim. E, se não for assim, sabê-lo-ei.”

22 Então, os homens saíram dali e seguiram em direção a Sodoma; mas Jeová permaneceu com Abraão. 23 Abraão aproximou-se então e disse: “Eliminarás realmente os justos com os maus? 24 Suponhamos que haja 50 homens justos na cidade. Nesse caso, irás eliminá-los, e não perdoarás ao lugar por causa dos 50 justos que lá existem? 25 É impensável que ajas desta maneira, entregando à morte os justos com os maus, de modo que aconteça com os justos o mesmo que acontece com os maus! É impensável! Não fará o Juiz de toda a terra o que é justo?” 26 Então Jeová disse: “Se encontrar na cidade de Sodoma 50 homens justos, perdoarei ao lugar inteiro por causa deles.” 27 Mas Abraão disse em resposta: “Por favor, perdoa a minha ousadia em falar a Jeová, embora eu seja pó e cinzas. 28 Suponhamos que faltem cinco para os 50 justos. Destruirás toda a cidade por causa dos cinco?” Então ele disse: “Não a destruirei se encontrar ali 45.”

29 Mas Abraão disse-lhe mais uma vez: “Suponhamos que se encontrem ali 40.” Ele respondeu: “Não a destruirei, por causa dos 40.” 30 Mas Abraão continuou: “Jeová, por favor, não fiques furioso, mas deixa-me continuar a falar: Suponhamos que se encontrem ali apenas 30.” Ele respondeu: “Não a destruirei se encontrar ali 30.” 31 Mas Abraão continuou: “Por favor, perdoa a minha ousadia em falar a Jeová: Suponhamos que se encontrem ali apenas 20.” Ele respondeu: “Não a destruirei, por causa dos 20.” 32 Por fim, Abraão disse: “Jeová, por favor, não se acenda a tua ira, mas deixa-me falar só mais uma vez: Suponhamos que se encontrem ali apenas dez.” Ele respondeu: “Não a destruirei, por causa dos dez.” 33 Quando acabou de falar com Abraão, Jeová seguiu o seu caminho, e Abraão voltou para o seu lugar.

^ Gén. 18:5 Lit.: “fortaleçam o vosso coração”.

^ Gén. 18:6 Lit.: “seás”. Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ Gén. 18:11 Lit.: “O modo segundo as mulheres tinha cessado para Sara.”

^ Gén. 18:18 Ou: “obterão para si uma bênção”.

Génesis  19 : 1 - 38

19 Os dois anjos chegaram a Sodoma ao anoitecer, e Ló estava sentado no portão de Sodoma. Quando os viu, Ló levantou-se, foi até eles, e curvou-se com o rosto por terra. 2 E disse: “Por favor, meus senhores, venham, por favor, para a casa do vosso servo e passem ali a noite, e sejam lavados os vossos pés. Depois, poderão levantar-se cedo e seguir o vosso caminho.” Eles responderam: “Não, passaremos a noite na praça.” 3 Mas ele insistiu tanto que foram com ele para a sua casa. Preparou-lhes então um banquete e cozeu pães sem fermento, e eles comeram.

4 Antes de se poderem deitar para dormir, os homens da cidade — os homens de Sodoma, desde os rapazes até aos mais velhos, todos eles — cercaram a casa numa turba. 5 Chamavam Ló e diziam-lhe: “Onde é que estão os homens que vieram ter contigo esta noite? Trá-los cá para fora, a nós, para que tenhamos relações sexuais com eles.”

6 Então, Ló saiu para falar com eles à entrada da casa e fechou a porta atrás de si. 7 Ele disse: “Por favor, meus irmãos, não ajam com perversidade. 8 Por favor, tenho duas filhas que nunca tiveram relações sexuais com um homem. Por favor, deixem-me trazê-las cá para fora, a vocês, para fazerem com elas o que bem entenderem. Mas não façam nada a estes homens, pois vieram abrigar-se debaixo[*] do meu teto.” 9 Com isto, disseram: “Sai da frente!” E acrescentaram: “Este indivíduo é estrangeiro e veio morar aqui, e ainda assim atreve-se a julgar-nos! Agora vamos fazer-te pior do que a eles.” Juntaram-se todos e cercaram[*] Ló e avançaram para arrombar a porta. 10 Então, os homens estenderam a mão, puxaram Ló para dentro de casa e fecharam a porta. 11 E feriram de cegueira os homens que estavam à entrada da casa, desde o menor até ao maior, de modo que eles ficaram exaustos ao tentar encontrar a porta.

12 Então, os homens disseram a Ló: “Tens mais alguém aqui? Genros, filhos, filhas e todos os que são teus na cidade, leva-os para fora deste lugar! 13 Pois vamos destruir este lugar, porque o clamor contra este povo tornou-se imenso[*] perante Jeová; por isso, Jeová enviou-nos para destruir a cidade.” 14 Assim, Ló saiu e começou a falar com os seus genros, que se iam casar com as suas filhas; dizia-lhes: “Despacha-te! Saiam deste lugar, porque Jeová vai destruir a cidade!” Mas, para os seus genros, parecia que ele estava a brincar.

15 Ao amanhecer, os anjos começaram a insistir com Ló, dizendo: “Despachem-se! Pega na tua esposa e nas tuas duas filhas que estão aqui contigo, para que não sejas eliminado quando vier a punição pelos erros da cidade.” 16 Visto que se demorava, os homens agarraram-no pela mão, a ele, à sua esposa e às suas duas filhas; e tiraram-no dali e deixaram-no fora da cidade, porque Jeová teve compaixão dele. 17 Assim que os tinham levado para os arredores da cidade, um deles[*] disse: “Foge, pela tua vida![*] Não olhes para trás e não pares em nenhuma parte do distrito![*] Foge para a região montanhosa, para que não sejas eliminado!”

18 Ló disse-lhes então: “Ali não, por favor, Jeová! 19 Por favor, o teu servo achou favor aos teus olhos, e estás a mostrar-me grande bondade,[*] preservando-me vivo,[*] mas não posso fugir para a região montanhosa, pois tenho medo de que a calamidade me alcance e eu morra. 20 Por favor, esta cidade fica perto, e posso fugir para lá; é apenas um lugar pequeno. Por favor, posso fugir para lá? É apenas um lugar pequeno. Assim, sobreviverei.”[*] 21 Ele disse-lhe então: “Está bem, também te mostrarei consideração por não destruir a cidade de que falas. 22 Depressa! Foge para lá, porque não posso fazer nada até lá chegares!” Foi por isso que deu à cidade o nome de Zoar.[*]

23 O sol já tinha nascido sobre aquela terra quando Ló chegou a Zoar. 24 Então, Jeová fez chover fogo e enxofre sobre Sodoma e Gomorra — isto procedeu de Jeová, dos céus. 25 Assim, destruiu aquelas cidades, sim, todo o distrito, com todos os habitantes das cidades e a vegetação do solo. 26 Mas a esposa de Ló, que estava atrás dele, começou a olhar para trás, e transformou-se numa coluna de sal.

27 E Abraão levantou-se de manhã cedo e foi para o lugar onde tinha estado perante Jeová. 28 Quando olhou para baixo, para Sodoma e Gomorra, e para toda a terra do distrito, viu algo impressionante. Subia da terra um fumo denso, como o fumo denso de uma fornalha! 29 Assim, quando Deus destruiu as cidades do distrito, Deus lembrou-se de Abraão e tirou Ló das cidades que destruiu, as cidades onde Ló morara.

30 Mais tarde, Ló subiu de Zoar com as duas filhas e passou a morar na região montanhosa, porque ficou com medo de morar em Zoar. Assim, foi morar numa caverna com as duas filhas. 31 E a primogénita disse à mais nova: “O nosso pai já é idoso, e não há homens nesta terra para terem relações connosco segundo o costume de toda a terra. 32 Vem, vamos dar vinho ao nosso pai e vamos deitar-nos com ele, e assim preservaremos a linhagem do nosso pai.”

33 Então, naquela noite, embriagaram o pai com vinho; depois, a primogénita entrou e deitou-se com o pai, mas ele não se apercebeu de nada, nem quando ela se deitou nem quando se levantou. 34 No dia seguinte, a primogénita disse à mais nova: “Deitei-me com o pai ontem à noite. Vamos dar-lhe vinho também hoje à noite. Depois entra e deita-te com ele, e assim preservaremos a linhagem do nosso pai.” 35 Naquela noite, embriagaram novamente o pai com vinho; então a mais nova deitou-se com ele, mas ele não se apercebeu de nada, nem quando ela se deitou nem quando se levantou. 36 E ambas as filhas de Ló ficaram grávidas do seu pai. 37 A primogénita teve um filho e deu-lhe o nome de Moabe. Ele é o pai dos atuais moabitas. 38 A mais nova também teve um filho, e ela deu-lhe o nome de Ben-Ami. Ele é o pai dos atuais amonitas.

^ Gén. 19:8 Ou: “sob a proteção”. Lit.: “sob a sombra”.

^ Gén. 19:9 Ou: “empurraram com violência”.

^ Gén. 19:13 Ou: “alto”.

^ Gén. 19:17 Lit.: “ele”.

^ Gén. 19:17 Ou: “alma”.

^ Gén. 19:17 Pelos vistos, refere-se ao distrito do Jordão.

^ Gén. 19:19 Ou: “amor leal”.

^ Gén. 19:19 Ou: “preservando viva a minha alma”.

^ Gén. 19:20 Ou: “a minha alma continuará a viver”.

^ Gén. 19:22 Que significa “pequenez”.

Génesis  20 : 1 - 18

20 Abraão mudou então o acampamento dali para a terra do Neguebe e passou a morar entre Cades e Sur. Enquanto morava[*] em Gerar, 2 Abraão repetiu o seguinte com respeito a Sara, sua esposa: “Ela é minha irmã.” Então, Abimeleque, rei de Gerar, mandou que lhe trouxessem Sara. 3 Depois, Deus apareceu a Abimeleque num sonho, durante a noite, e disse-lhe: “A bem dizer, já estás morto por causa da mulher que tomaste, visto que ela é casada e pertence a outro homem.” 4 No entanto, Abimeleque não se tinha aproximado dela.[*] Disse, portanto: “Jeová, matarás uma nação que na verdade é inocente?[*] 5 Não me disse ele: ‘Ela é minha irmã’, e não me disse ela também: ‘Ele é meu irmão’? Fi-lo de coração sincero e com mãos inocentes.” 6 Então, o verdadeiro Deus disse-lhe no sonho: “Sei que o fizeste de coração sincero. Foi por isso que te refreei de pecares contra mim e não te permiti tocares-lhe. 7 Agora, devolve a esposa ao homem, pois ele é profeta e fará súplicas por ti, e continuarás vivo. Mas, se não a devolveres, fica a saber que certamente morrerás, tu e todos os que são teus.”

8 Abimeleque levantou-se de manhã cedo, chamou todos os seus servos e disse-lhes todas estas coisas. E eles ficaram com muito medo. 9 Depois, Abimeleque chamou Abraão e disse-lhe: “O que é que nos fizeste? Que pecado cometi contra ti, para trazeres uma culpa tão grande sobre mim e sobre o meu reino? O que me fizeste não é correto.” 10 E Abimeleque perguntou a Abraão: “Qual era a tua intenção ao fazê-lo?” 11 Abraão respondeu: “Foi porque disse a mim mesmo: ‘Certamente, não há temor de Deus neste lugar, e vão matar-me por causa da minha esposa.’ 12 E, além disso, ela é realmente minha irmã, filha do meu pai, apenas não é filha da minha mãe; e ela tornou-se minha esposa. 13 Então, quando Deus me fez sair da casa do meu pai para vaguear, eu disse-lhe: ‘É desta maneira que me mostrarás amor leal: em todos os lugares onde formos, diz sobre mim: “Ele é meu irmão.”’”

14 A seguir, Abimeleque deu a Abraão ovelhas, gado, servos e servas, e devolveu-lhe Sara, sua esposa. 15 Além disso, Abimeleque disse: “A minha terra está à tua disposição. Mora onde quiseres.” 16 E a Sara ele disse: “Dou 1000 peças de prata ao teu irmão. É para mostrar que és inocente,[*] tanto aos que estão contigo como a todos os outros, e tu estás livre de desonra.” 17 E Abraão começou a fazer súplicas ao verdadeiro Deus, e Deus curou Abimeleque, a sua esposa e as suas escravas, e elas começaram a ter filhos; 18 pois Jeová tornara estéreis todas as mulheres[*] da casa de Abimeleque por causa de Sara, esposa de Abraão.

^ Gén. 20:1 Ou: “morava como estrangeiro”.

^ Gén. 20:4 Isto é, não tinha tido relações sexuais com ela.

^ Gén. 20:4 Ou: “justa”.

^ Gén. 20:16 Lit.: “Vê, isto é para ti uma venda para os olhos”.

^ Gén. 20:18 Ou: “fechara completamente todos os ventres”.

Génesis  21 : 1 - 34

21 Jeová voltou a sua atenção para Sara, assim como dissera, e Jeová fez a Sara o que prometera. 2 Então, Sara ficou grávida e deu um filho a Abraão, na velhice dele, na altura que Deus prometera. 3 Abraão deu o nome de Isaque ao seu filho recém-nascido, que Sara lhe deu. 4 E Abraão circuncidou Isaque, seu filho, aos oito dias de idade, assim como Deus lhe mandara. 5 Abraão tinha 100 anos de idade quando se tornou pai de Isaque, seu filho. 6 Sara disse então: “Deus deu-me motivos para rir; todo aquele que souber disto vai rir-se comigo.”[*] 7 E acrescentou: “Quem é que poderia ter dito a Abraão: ‘Sara certamente amamentará filhos’? No entanto, dei-lhe um filho na sua velhice.”

8 O menino cresceu e foi desmamado, e Abraão preparou um grande banquete no dia em que Isaque foi desmamado. 9 Mas Sara notava que o filho que Agar, a egípcia, tinha dado a Abraão, gozava com Isaque. 10 Por isso, disse a Abraão: “Expulsa essa escrava e o seu filho, pois o filho dessa escrava não vai ser herdeiro com o meu filho, Isaque!” 11 Mas o que ela disse sobre Ismael desagradou muito a Abraão. 12 Então, Deus disse a Abraão: “Não te aflijas com o que Sara te diz sobre o rapaz e sobre a tua escrava. Escuta o que ela diz,[*] pois o que será chamado tua descendência[*] virá por meio de Isaque. 13 Quanto ao filho da escrava, também farei dele uma nação, por ser teu descendente.”[*]

14 Então, Abraão levantou-se de manhã cedo, pegou num pão e num odre de água e deu-os a Agar. Colocou-os ao ombro dela e mandou-a embora com o rapaz. Assim, ela partiu e ficou a vaguear pelo deserto de Berseba. 15 Por fim, a água que estava no odre acabou, e ela empurrou o rapaz para debaixo de um arbusto. 16 Então, seguiu adiante e sentou-se sozinha, à distância de um tiro de arco, pois dizia: “Não quero ver o rapaz morrer.” Assim, sentou-se à distância e começou a gritar e a chorar.

17 Deus ouviu a voz do rapaz, e o anjo de Deus chamou Agar desde os céus e disse-lhe: “O que é que tens, Agar? Não tenhas medo, pois Deus ouviu a voz do rapaz, ali onde está. 18 Levanta-te, ergue o rapaz e segura-o com a mão, pois farei dele uma grande nação.” 19 Deus abriu-lhe então os olhos, e ela viu um poço de água. Ela foi até lá e encheu o odre de água, e deu de beber ao rapaz. 20 E Deus estava com o rapaz enquanto ele crescia. Ele morava no deserto e tornou-se arqueiro. 21 Ele passou a morar no deserto de Parã, e a sua mãe tomou para ele uma esposa da terra do Egito.

22 Naquele tempo, Abimeleque, juntamente com Ficol, chefe do seu exército, disse a Abraão: “Deus está contigo em tudo o que fazes. 23 Portanto, jura-me agora aqui, por Deus, que não serás falso comigo nem com os meus filhos e os meus descendentes, e que me tratarás a mim e à terra em que tens morado com o mesmo amor leal que te tenho mostrado.” 24 Portanto, Abraão disse: “Eu juro.”

25 No entanto, Abraão queixou-se a Abimeleque por causa do poço de água que os servos de Abimeleque tinham tomado à força. 26 Abimeleque respondeu: “Não sei quem fez isto. Não me contaste nada sobre o assunto, e eu nunca ouvi falar disso até hoje.” 27 Então, Abraão pegou em ovelhas e gado e deu-os a Abimeleque, e os dois fizeram um pacto. 28 Quando Abraão pôs de parte sete cordeiras do rebanho, 29 Abimeleque perguntou a Abraão: “Porque puseste à parte estas sete cordeiras?” 30 Ele respondeu então: “Aceitarás da minha mão as sete cordeiras como testemunho de que cavei este poço.” 31 Foi por isso que ele chamou àquele lugar Berseba,[*] porque ali ambos fizeram um juramento. 32 Assim fizeram um pacto em Berseba, e depois Abimeleque e Ficol, chefe do seu exército, voltaram para a terra dos filisteus. 33 Depois disso, Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e invocou ali o nome de Jeová, o Deus eterno. 34 E Abraão ficou[*] na terra dos filisteus por muito tempo.[*]

^ Gén. 21:6 Ou, possivelmente: “rir-se-á de mim”.

^ Gén. 21:12 Lit.: “a voz dela”.

^ Gén. 21:12 Lit.: “tua semente”.

^ Gén. 21:13 Lit.: “tua semente”.

^ Gén. 21:31 Que significa “poço do juramento; poço de sete”.

^ Gén. 21:34 Ou: “morou como estrangeiro”.

^ Gén. 21:34 Lit.: “muitos dias”.

Génesis  22 : 1 - 24

22 Depois disto, o verdadeiro Deus pôs Abraão à prova e disse-lhe: “Abraão!” Abraão respondeu: “Aqui estou!” 2 Então ele disse: “Por favor, leva o teu filho, o teu único filho, a quem tanto amas, Isaque, vai à terra de Moriá e oferece-o ali como oferta queimada num dos montes que te indicarei.”

3 Assim, Abraão levantou-se de manhã cedo, selou o seu jumento e levou consigo dois dos seus servos e o seu filho Isaque. Rachou lenha para a oferta queimada e depois partiu para o lugar que o verdadeiro Deus lhe indicou. 4 No terceiro dia, Abraão levantou os olhos e viu o lugar à distância. 5 Abraão disse então aos seus servos: “Fiquem aqui com o jumento enquanto eu e o rapaz vamos até lá para adorar; depois, voltaremos para junto de vocês.”

6 Abraão pegou na lenha da oferta queimada e colocou-a sobre Isaque, seu filho. Depois, pegou no fogo e na faca,[*] e os dois seguiram juntos. 7 Então, Isaque disse a Abraão, seu pai: “Meu pai!” Ele respondeu: “Sim, meu filho!” E ele continuou: “Aqui estão o fogo e a lenha, mas onde está a ovelha para a oferta queimada?” 8 Abraão respondeu: “Meu filho, o próprio Deus providenciará a ovelha para a oferta queimada.” E os dois continuaram a caminhar juntos.

9 Por fim, chegaram ao lugar que o verdadeiro Deus lhe tinha indicado; e Abraão construiu ali um altar e dispôs a lenha por cima dele. Amarrou as mãos e os pés de Isaque, seu filho, e colocou-o no altar, por cima da lenha. 10 Abraão estendeu então a mão e pegou na faca[*] para matar o seu filho. 11 Mas o anjo de Jeová chamou-o desde os céus e disse: “Abraão, Abraão!” E ele respondeu: “Aqui estou!” 12 Então o anjo disse: “Não firas o rapaz e não lhe faças absolutamente nada, pois agora sei que temes a Deus, porque não me negaste o teu filho, o teu único filho.” 13 Com isso, Abraão levantou os olhos e viu ali perto um carneiro preso pelos chifres numa moita. Então, Abraão foi até lá, pegou no carneiro e ofereceu-o como oferta queimada em vez do seu filho. 14 E Abraão deu àquele lugar o nome de Jeová-Jiré.[*] É por isso que ainda hoje se diz: “No monte de Jeová se providenciará.”

15 E o anjo de Jeová chamou Abraão pela segunda vez, desde os céus, 16 e disse: “‘Juro por mim mesmo’, diz Jeová, ‘que, visto que fizeste isto e não me negaste o teu filho, o teu único filho, 17 certamente te abençoarei e certamente multiplicarei o teu descendente[*] como as estrelas dos céus e como os grãos de areia à beira-mar, e o teu descendente[*] tomará posse do portão[*] dos seus inimigos. 18 E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,[*] porque escutaste a minha voz.’”

19 Abraão voltou então para junto dos seus servos, e foram-se embora juntos para Berseba; e Abraão continuou a morar em Berseba.

20 Depois disto, Abraão recebeu a notícia: “Milca também deu filhos ao teu irmão Naor: 21 Uz, o primogénito, Buz, irmão deste, Quemuel, pai de Arã, 22 Quesede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel.” 23 Betuel tornou-se pai de Rebeca. Milca deu estes oito filhos a Naor, irmão de Abraão. 24 A sua concubina, que se chamava Reumá, também teve filhos: Tebá, Gaã, Taás e Maacá.

^ Gén. 22:6 Ou: “no cutelo”.

^ Gén. 22:10 Ou: “no cutelo”.

^ Gén. 22:14 Que significa “Jeová providenciará; Jeová cuidará disso”.

^ Gén. 22:17 Lit.: “a tua semente”.

^ Gén. 22:17 Lit.: “a tua semente”.

^ Gén. 22:17 Ou: “das cidades”.

^ Gén. 22:18 Lit.: “da tua semente”.

Génesis  23 : 1 - 20

23 Sara viveu 127 anos; estes foram os anos da vida de Sara. 2 Sara morreu em Quiriate-Arba, isto é, em Hébron, na terra de Canaã, e Abraão começou a lamentar e a chorar a perda de Sara. 3 Abraão saiu então de diante do corpo da esposa e disse aos filhos de Hete: 4 “Sou um estrangeiro e colono no vosso meio. Deem-me uma propriedade no vosso meio para servir de sepultura, para que eu enterre a minha esposa.”[*] 5 Então, os filhos de Hete responderam a Abraão: 6 “Ouça-nos, meu senhor. O senhor é um maioral de Deus[*] entre nós. Pode enterrar a sua esposa na melhor das nossas sepulturas. Nenhum de nós lhe negará uma sepultura, impedindo-o de enterrar a sua esposa.”

7 Então, Abraão levantou-se e curvou-se diante do povo daquela terra, os filhos de Hete, 8 e disse-lhes: “Se vocês[*] concordam que eu enterre a minha esposa, escutem-me: peçam a Efrom, filho de Zoar, 9 que me venda a caverna de Macpela, que lhe pertence. Ela fica na extremidade do seu campo. Que ele ma venda na vossa presença, pela quantia de prata que vale, para que eu tenha uma propriedade que sirva de sepultura.”

10 Ora, Efrom estava sentado entre os filhos de Hete. Então Efrom, o hitita, respondeu a Abraão, na presença dos filhos de Hete e diante de todos os que entravam pelo portão da cidade: 11 “Não, meu senhor! Escute-me. Dou-lhe tanto o campo como a caverna que está nele. Dou-o a si na presença dos filhos do meu povo. Enterre a sua esposa.” 12 Abraão curvou-se então diante do povo daquela terra 13 e disse a Efrom, na presença do povo: “Por favor, escuta-me! Vou dar-te pelo campo a quantia de prata que ele vale. Aceita-a, para que nele enterre a minha esposa.”

14 Efrom respondeu então a Abraão: 15 “Meu senhor, escute-me. Esta terra vale 400 siclos[*] de prata, mas o que é isso para mim ou para si? Portanto, enterre a sua esposa.” 16 Abraão escutou Efrom, e Abraão pesou para Efrom a quantia de prata que este tinha mencionado na presença dos filhos de Hete, 400 siclos[*] de prata, segundo o peso usado pelos mercadores. 17 Deste modo, o campo de Efrom em Macpela, que ficava em frente a Manre — o campo, a caverna que estava nele e todas as árvores dentro dos limites do campo —, foram confirmados como 18 propriedade de Abraão, comprada na presença dos filhos de Hete, diante de todos os que entravam pelo portão da cidade. 19 Depois disso, Abraão enterrou Sara, sua esposa, na caverna do campo de Macpela, em frente a Manre, isto é, Hébron, na terra de Canaã. 20 Assim, o campo e a caverna que estava nele foram transferidos, pelos filhos de Hete, para Abraão, como propriedade para servir de sepultura.

^ Gén. 23:4 Lit.: “sepultar a minha morta fora da minha vista”.

^ Gén. 23:6 Ou, possivelmente: “um grande maioral”.

^ Gén. 23:8 Ou: “as vossas almas”.

^ Gén. 23:15 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Gén. 23:16 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

Génesis  24 : 1 - 67

24 Abraão já era velho, de idade bem avançada, e Jeová tinha abençoado Abraão em tudo. 2 Abraão disse ao seu servo, o mais velho da sua casa, que administrava tudo o que ele possuía: “Por favor, põe a mão debaixo da minha coxa, 3 e irei fazer-te jurar por Jeová, o Deus dos céus e o Deus da terra, que não tomarás para o meu filho uma esposa dentre as filhas dos cananeus, entre os quais estou a morar. 4 Em vez disso, vai à minha terra e toma dentre os meus parentes uma esposa para o meu filho, para Isaque.”

5 No entanto, o servo perguntou-lhe: “E se a mulher não estiver disposta a vir comigo para esta terra? Devo então levar o seu filho à terra de onde o senhor veio?” 6 Abraão respondeu-lhe: “Assegura-te de que não levas o meu filho para lá. 7 Jeová, o Deus dos céus, que me tirou da casa do meu pai e da terra dos meus parentes, e que falou comigo e me jurou: ‘Vou dar esta terra à tua descendência’,[*] enviará o seu anjo à tua frente, e certamente tomarás dali uma esposa para o meu filho. 8 Se a mulher não estiver disposta a vir contigo, então ficarás livre deste juramento. Mas não leves o meu filho para lá.” 9 Então, o servo pôs a mão debaixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou-lhe com respeito a esse assunto.

10 Então, o servo pegou em dez camelos do seu senhor e partiu, levando consigo todo o tipo de coisas boas do seu senhor. Viajou para a Mesopotâmia, para a cidade de Naor. 11 Ele fez os camelos ajoelharem-se junto a um poço de água, fora da cidade. Estava a anoitecer, era a hora em que as mulheres vinham para tirar água. 12 Então ele disse: “Jeová, Deus do meu senhor Abraão, por favor, faz com que eu seja bem-sucedido neste dia, e mostra o teu amor leal ao meu senhor Abraão. 13 Estou aqui, de pé junto a uma fonte de água, e as filhas dos homens da cidade vêm para tirar água. 14 Peço-te que a jovem a quem eu disser: ‘Por favor, baixa o teu cântaro de água para que eu beba’, e que responder: ‘Beba, e também darei água aos seus camelos’, seja aquela que escolheste para o teu servo Isaque; e, assim, deixa-me saber que mostraste o teu amor leal ao meu senhor.”

15 Mesmo antes de acabar de falar, Rebeca veio com o seu cântaro ao ombro. Rebeca era filha de Betuel, filho de Milca, que era esposa de Naor, irmão de Abraão. 16 A jovem era muito bonita, era virgem; nenhum homem tivera relações sexuais com ela. Ela desceu até à fonte, encheu o seu cântaro e depois voltou a subir. 17 O servo correu imediatamente até ela e disse: “Por favor, dá-me um gole de água do teu cântaro.” 18 Então ela disse: “Beba, meu senhor.” De seguida, ela baixou depressa o seu cântaro, apoiando-o sobre a mão, e deu-lhe de beber. 19 Depois de lhe dar de beber, ela disse: “Também tirarei água para os seus camelos até que fiquem saciados.” 20 Rapidamente esvaziou o cântaro no bebedouro e correu várias vezes até ao poço para tirar água, e continuou a tirar água para todos os camelos dele. 21 Durante o tempo todo, o homem observava-a admirado e em silêncio, esperando para ver se Jeová tinha tornado a sua viagem bem-sucedida ou não.

22 Quando os camelos acabaram de beber, o homem deu-lhe uma argola de ouro para o nariz, que pesava meio siclo,[*] e duas pulseiras de ouro que pesavam 10 siclos,[*] 23 e disse: “Diz-me, por favor, de quem és filha? Há lugar na casa do teu pai para passarmos a noite?” 24 Diante disso, ela disse-lhe: “Sou filha de Betuel, o filho que Milca deu a Naor.” 25 E acrescentou: “Temos tanto palha como muita forragem, e também um lugar para passar a noite.” 26 Então, o homem curvou-se e prostrou-se diante de Jeová, 27 e disse: “Louvado seja Jeová, o Deus do meu senhor Abraão, pois não abandonou o seu amor leal e a sua fidelidade para com o meu senhor. Jeová guiou-me à casa dos irmãos do meu senhor.”

28 E a jovem foi a correr contar estas coisas aos da casa da sua mãe. 29 Rebeca tinha um irmão que se chamava Labão. E Labão correu até ao homem que estava junto à fonte. 30 Quando viu a argola para o nariz e as pulseiras que a sua irmã estava a usar e ouviu as palavras de Rebeca, sua irmã, que dizia: “Foi assim que o homem me disse”; então, Labão foi ter com o homem, que ainda estava parado ao lado dos camelos, junto à fonte. 31 Labão disse imediatamente: “Vem, tu que és abençoado por Jeová. Porque é que continuas parado aqui fora? Preparei a casa e também um lugar para os camelos.” 32 Então, o homem entrou na casa, e ele[*] tirou os arreios dos camelos, deu palha e forragem aos camelos e água para lavar os pés do homem e dos que estavam com ele. 33 No entanto, quando lhe deram algo para comer, ele disse: “Não comerei até ter dito o que tenho para dizer.” Portanto, Labão disse: “Fala!”

34 Então ele disse: “Sou servo de Abraão. 35 E Jeová tem abençoado muitíssimo o meu senhor e fê-lo ficar muito rico, pois deu-lhe ovelhas e bois, prata e ouro, servos e servas, camelos e jumentos. 36 Além disso, Sara, esposa do meu senhor, deu um filho ao meu senhor depois de ter ficado idosa, e ele irá dar-lhe tudo o que possui. 37 E o meu senhor fez-me jurar, dizendo: ‘Não tomes para o meu filho uma esposa dentre as filhas dos cananeus, em cuja terra estou a morar. 38 Em vez disso, irás à casa do meu pai e da minha família, e tomarás uma esposa para o meu filho.’ 39 Mas eu perguntei ao meu senhor: ‘E se a mulher não estiver disposta a vir comigo?’ 40 Ele disse-me: ‘Jeová, diante de quem tenho andado, enviará contigo o seu anjo e certamente tornará a tua viagem bem-sucedida. Toma para o meu filho uma esposa dentre a minha família e dentre a casa do meu pai. 41 Ficarás livre do juramento que me fizeste se fores à minha família e eles não ta derem. Assim, ficarás livre do teu juramento.’

42 “Quando cheguei hoje à fonte, disse: ‘Jeová, Deus do meu senhor Abraão, se for da tua vontade que a minha viagem seja bem-sucedida, 43 aqui estou, de pé junto à fonte. Isto é o que tem de acontecer: quando uma jovem vier para tirar água, direi: “Por favor, deixa-me beber um pouco de água do teu cântaro”, 44 e ela irá responder-me: “Beba, e também tirarei água para os seus camelos.” Que essa mulher seja aquela que Jeová escolheu para o filho do meu senhor.’

45 “Antes de acabar de falar no meu íntimo, Rebeca vinha com o seu cântaro ao ombro; ela desceu até à fonte e começou a tirar água. Então, eu disse-lhe: ‘Por favor, dá-me de beber.’ 46 E ela rapidamente baixou do ombro o seu cântaro e disse: ‘Beba, e também darei água aos seus camelos.’ Então bebi, e ela também deu água aos camelos. 47 Depois perguntei-lhe: ‘De quem és filha?’ E ela respondeu: ‘Filha de Betuel, o filho que Milca deu a Naor.’ Assim, coloquei a argola na sua narina e as pulseiras nos seus braços.[*] 48 E curvei-me e prostrei-me perante Jeová e louvei a Jeová, o Deus do meu senhor Abraão, que me tinha guiado no caminho certo, a fim de tomar a filha do irmão do meu senhor para o seu filho. 49 Agora, digam-me se desejam mostrar amor leal e fidelidade ao meu senhor; senão, digam-mo também, para que eu saiba que caminho tomar.”[*]

50 Labão e Betuel responderam então: “Isto vem de Jeová. Não te podemos dizer nem que sim nem que não.[*] 51 Aqui está Rebeca diante de ti. Toma-a e vai, e que ela se torne esposa do filho do teu senhor, assim como Jeová disse.” 52 Quando o servo de Abraão ouviu as suas palavras, prostrou-se imediatamente por terra diante de Jeová. 53 E o servo começou a tirar objetos de prata e de ouro e roupas, e deu-os a Rebeca; e deu coisas valiosas ao irmão e à mãe dela. 54 Depois disto, ele e os homens que estavam com ele comeram e beberam, e passaram ali a noite.

Quando ele se levantou de manhã, disse: “Deixem-me voltar para o meu senhor.” 55 Perante isto, o irmão e a mãe dela disseram: “Deixa a jovem ficar connosco pelo menos dez dias. Depois ela pode ir.” 56 Mas ele disse-lhes: “Não me detenham, visto que Jeová tornou a minha viagem bem-sucedida. Deixem-me partir, para que eu vá ter com o meu senhor.” 57 Disseram então: “Chamemos a jovem e perguntemos-lhe.” 58 Chamaram Rebeca e perguntaram-lhe: “Irás com este homem?” Ela respondeu: “Estou disposta a ir.”

59 Assim, deixaram a sua irmã Rebeca partir com a ama,[*] o servo de Abraão e os seus homens. 60 E abençoaram Rebeca e disseram-lhe: “Que tu, nossa irmã, te tornes milhares de vezes 10 000,[*] e que os teus descendentes tomem[*] posse do portão[*] dos que os odeiam.” 61 Então, Rebeca e as suas criadas prepararam-se, montaram nos camelos e seguiram o homem. Assim, o servo partiu, levando Rebeca.

62 Ora, Isaque tinha vindo da direção de Beer-Laai-Roi, pois morava na terra do Neguebe. 63 Isaque tinha saído para passear no campo, por volta do anoitecer, para meditar. Quando levantou os olhos, viu que chegavam camelos. 64 E, quando Rebeca levantou os olhos, viu Isaque e desceu rapidamente do camelo. 65 Ela perguntou então ao servo: “Quem é aquele homem que vem ao nosso encontro pelo campo?” E o servo respondeu: “É o meu senhor.” Então ela pegou no seu véu para se cobrir. 66 E o servo contou a Isaque tudo o que tinha feito. 67 Depois disso, Isaque levou-a para a tenda de Sara, sua mãe. Tomou assim Rebeca como esposa; e Isaque apaixonou-se por ela e encontrou consolo depois da perda da mãe.

^ Gén. 24:7 Lit.: “semente”.

^ Gén. 24:22 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Gén. 24:22 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Gén. 24:32 Provavelmente, refere-se a Labão.

^ Gén. 24:47 Ou: “nas suas mãos”.

^ Gén. 24:49 Lit.: “eu vire para a mão direita ou para a esquerda”.

^ Gén. 24:50 Ou: “Não te podemos falar mal nem bem.”

^ Gén. 24:59 Isto é, com a sua ama que agora servia como criada.

^ Gén. 24:60 Ou: “te tornes a mãe de milhares de miríades”.

^ Gén. 24:60 Lit.: “a tua semente tome”.

^ Gén. 24:60 Ou: “das cidades”.

Génesis  26 : 1 - 35

26 Houve uma fome naquela terra, além da fome que tinha ocorrido nos dias de Abraão, de modo que Isaque se dirigiu a Abimeleque, rei dos filisteus, em Gerar. 2 Então, Jeová apareceu-lhe e disse: “Não desças ao Egito. Mora na terra que eu te indicar. 3 Mora como estrangeiro nesta terra, e eu continuarei contigo e irei abençoar-te, porque te darei todas estas terras, a ti e à tua descendência,[*] e cumprirei o juramento que fiz a Abraão, teu pai: 4 ‘Multiplicarei a tua descendência[*] como as estrelas dos céus, e darei todas estas terras à tua descendência;[*] e todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio da tua descendência’,[*] 5 visto que Abraão escutou a minha voz e continuou a cumprir os meus requisitos, as minhas ordens, os meus decretos e as minhas leis.” 6 Assim, Isaque continuou a morar em Gerar.

7 Quando os homens daquele lugar lhe perguntavam sobre a sua esposa, ele respondia: “Ela é minha irmã.” Ele tinha medo de dizer: “Ela é a minha esposa”, pois pensava: “Os homens deste lugar podem matar-me por causa de Rebeca”, porque ela era muito bonita. 8 Passado algum tempo, Abimeleque, o rei dos filisteus, estava a olhar pela janela quando viu Isaque a demonstrar afeto por[*] Rebeca, sua esposa. 9 Abimeleque chamou imediatamente Isaque e disse: “Afinal, ela é a tua esposa! Porque é que disseste: ‘Ela é minha irmã’?” Isaque respondeu-lhe: “Disse-o para não ser morto por causa dela.” 10 Mas Abimeleque continuou: “O que é que nos fizeste? Alguém do povo poderia, facilmente, ter-se deitado com a tua esposa, e tu terias trazido culpa sobre nós!” 11 Abimeleque ordenou então a todo o povo: “Quem tocar neste homem e na sua esposa certamente será morto!”

12 E Isaque começou a semear naquela terra, e, naquele ano, colheu cem vezes o que tinha semeado, pois Jeová o abençoava. 13 O homem ficou rico, e continuou a prosperar até que se tornou muito rico. 14 Ele adquiriu rebanhos de ovelhas e manadas de bois e um grande grupo de servos, e os filisteus começaram a invejá-lo.

15 Assim, os filisteus taparam com terra todos os poços que os servos de Abraão, seu pai, tinham cavado nos seus dias. 16 Então, Abimeleque disse a Isaque: “Muda-te da nossa vizinhança, pois ficaste muito mais forte do que nós.” 17 Portanto, Isaque mudou-se dali e acampou no vale[*] de Gerar, onde passou a morar. 18 Isaque cavou novamente os poços que tinham sido cavados nos dias de Abraão, seu pai, mas que os filisteus tinham tapado depois da morte de Abraão, e deu-lhes os nomes que o seu pai lhes tinha dado.

19 Quando os servos de Isaque estavam a cavar no vale,[*] encontraram um poço em que havia uma nascente de água. 20 E os pastores de Gerar começaram a discutir com os pastores de Isaque, dizendo: “A água é nossa!” Assim, Isaque deu ao poço o nome de Eseque,[*] porque tinham discutido com Isaque. 21 E começaram a cavar outro poço, e também começaram a discutir por causa deste. Então, deu-lhe o nome de Sitna.[*] 22 Mais tarde, mudou-se dali e cavou outro poço, mas eles não discutiram por causa dele. Por isso, deu-lhe o nome de Reobote,[*] e disse: “É porque, agora, Jeová deu-nos espaço amplo e fez-nos numerosos nesta terra.”

23 Dali subiu então para Berseba. 24 Naquela noite, Jeová apareceu-lhe e disse: “Eu sou o Deus de Abraão, teu pai. Não tenhas medo, pois estou contigo, e vou abençoar-te e multiplicar a tua descendência[*] por causa de Abraão, meu servo.” 25 Portanto, ele construiu ali um altar e invocou o nome de Jeová. E Isaque armou a sua tenda naquele lugar, e os seus servos cavaram ali um poço.

26 Mais tarde, Abimeleque dirigiu-se a ele, vindo de Gerar, com Ausate, o seu conselheiro pessoal, e Ficol, o chefe do seu exército. 27 Então, Isaque perguntou-lhes: “Porque é que vieram ter comigo, já que me odeiam e me mandaram embora da vossa vizinhança?” 28 Responderam-lhe então: “Vimos claramente que Jeová está contigo. Por isso, dissemos: ‘Que haja um juramento entre nós e ti, e permite-nos fazer um pacto contigo: 29 não farás nada de mal contra nós, assim como nós não te fizemos mal nenhum, pois apenas te fizemos bem, mandando-te embora em paz. Tu, agora, és o abençoado de Jeová.’” 30 Então, fez-lhes um banquete, e comeram e beberam. 31 Na manhã seguinte, levantaram-se cedo e fizeram um juramento um ao outro. Depois, Isaque despediu-os, e eles partiram em paz.

32 Naquele dia, os servos de Isaque foram informá-lo a respeito do poço que tinham cavado, e disseram-lhe: “Encontrámos água!” 33 Assim, ele deu ao poço o nome de Siba. É por isso que o nome da cidade é Berseba, até ao dia de hoje.

34 Quando Esaú tinha 40 anos de idade, tomou como esposa Judite, filha de Beeri, o hitita, e também Basemate, filha de Elom, o hitita. 35 Elas eram uma fonte de grande amargura[*] para Isaque e Rebeca.

^ Gén. 26:3 Lit.: “semente”.

^ Gén. 26:4 Lit.: “semente”.

^ Gén. 26:4 Lit.: “semente”.

^ Gén. 26:4 Lit.: “semente”.

^ Gén. 26:8 Ou: “a abraçar”.

^ Gén. 26:17 Ou: “uádi”.

^ Gén. 26:19 Ou: “uádi”.

^ Gén. 26:20 Que significa “briga”.

^ Gén. 26:21 Que significa “acusação”.

^ Gén. 26:22 Que significa “lugares amplos”.

^ Gén. 26:24 Lit.: “semente”.

^ Gén. 26:35 Lit.: “amargura de espírito”.

Génesis  27 : 1 - 46

27 Quando Isaque já era idoso e os seus olhos estavam demasiado fracos para ver, chamou Esaú, o seu filho mais velho, e disse-lhe: “Meu filho!” Ele respondeu: “Estou aqui!” 2 E Isaque disse: “Já estou velho. Não sei o dia da minha morte. 3 Portanto, por favor, pega agora nas tuas armas, na tua aljava e no teu arco, e vai ao campo caçar um animal para mim. 4 Depois, faz um prato saboroso, como eu gosto, e traz-mo. Eu vou comê-lo, a fim de te abençoar[*] antes de morrer.”

5 Rebeca, no entanto, estava a escutar enquanto Isaque falava com Esaú, seu filho. Quando Esaú saiu para o campo, à procura de caça para trazer, 6 Rebeca disse a Jacó, seu filho: “Acabo de ouvir o teu pai dizer a Esaú, teu irmão: 7 ‘Traz-me alguma caça e faz-me um prato saboroso. Então comerei, e, assim, poderei abençoar-te perante Jeová antes da minha morte.’ 8 Agora, meu filho, escuta bem e faz o que te digo. 9 Vai, por favor, ao rebanho e traz-me de lá dois dos melhores cabritos, para que eu prepare com eles um prato saboroso para o teu pai, como ele gosta. 10 Depois, leva-o para o teu pai comer, a fim de que ele te abençoe antes de morrer.”

11 Jacó disse a Rebeca, sua mãe: “Mas Esaú, o meu irmão, é um homem peludo, e a minha pele é lisa. 12 E se o meu pai me tocar? Nesse caso, certamente parecerá que eu estou a fazer pouco dele, e trarei sobre mim uma maldição em vez de uma bênção.” 13 A sua mãe respondeu-lhe: “Venha sobre mim a maldição proferida contra ti, meu filho. Faz apenas o que eu digo e vai, traz-mos.” 14 Portanto, ele foi apanhá-los e levou-os à sua mãe, e a mãe preparou um prato saboroso, como o seu pai gostava. 15 Depois, Rebeca pegou em roupas de Esaú, o seu filho mais velho, as melhores que tinha em casa, e com elas vestiu Jacó, o seu filho mais novo. 16 Ela também lhe cobriu as mãos e a parte sem pelos do pescoço com as peles dos cabritos. 17 E entregou a Jacó, seu filho, o prato saboroso e o pão que tinha preparado.

18 Então, ele entrou onde estava o seu pai e disse: “Meu pai!” E Isaque disse: “Estou aqui! Quem és tu, meu filho?” 19 Jacó respondeu ao seu pai: “Sou Esaú, o seu primogénito. Fiz exatamente como me disse. Por favor, sente-se e coma da minha caça, para que o senhor[*] me abençoe.” 20 Nisso, Isaque disse ao seu filho: “Como é que a encontraste tão depressa, meu filho?” Ele respondeu: “Foi Jeová, seu Deus, que a trouxe até mim.” 21 Isaque disse então a Jacó: “Aproxima-te, por favor, para que eu te toque, meu filho, para saber se és ou não realmente o meu filho Esaú.” 22 Jacó aproximou-se então de Isaque, seu pai, que lhe tocou e depois disse: “A voz é a voz de Jacó, mas as mãos são as mãos de Esaú.” 23 Ele não o reconheceu porque as mãos dele estavam peludas como as mãos de Esaú, seu irmão. Assim, abençoou-o.

24 Depois, Isaque perguntou: “És realmente o meu filho Esaú?” Ele respondeu: “Sou.” 25 Isaque disse-lhe: “Traz-me um pouco da caça para eu comer, meu filho, e então eu irei abençoar-te.”[*] E Jacó serviu-o, e ele comeu; levou-lhe vinho, e ele bebeu. 26 Isaque, seu pai, disse-lhe então: “Aproxima-te, por favor, e beija-me, meu filho.” 27 Ele aproximou-se e beijou-o, e o pai sentiu o cheiro das suas roupas. E abençoou-o, dizendo:

“Ah, o cheiro do meu filho é como o cheiro do campo que Jeová abençoou. 28 Que o verdadeiro Deus te dê o orvalho dos céus, e os solos férteis da terra, e fartura de cereais e de vinho novo. 29 Que povos te sirvam, e nações se curvem diante de ti. Torna-te senhor sobre os teus irmãos, e que os filhos da tua mãe se curvem diante de ti. Maldito seja todo aquele que te amaldiçoar e bendito seja todo aquele que te abençoar.”

30 Assim que Isaque acabou de abençoar Jacó, ainda mal Jacó tinha saído da presença do seu pai Isaque, o seu irmão Esaú voltou da caça. 31 Ele também preparou um prato saboroso e levou-o ao seu pai, e disse ao seu pai: “Levante-se, meu pai, e coma da caça do seu filho, para que o senhor[*] me abençoe.” 32 Diante disso, Isaque, seu pai, disse-lhe: “Quem és tu?” Esaú respondeu: “Sou o seu filho, o seu primogénito, Esaú.” 33 E Isaque começou a tremer violentamente, e disse: “Então quem é que foi à procura de caça e ma trouxe? Eu comi-a antes de tu chegares, e abençoei-o. Ele certamente ficará abençoado!”

34 Ao ouvir as palavras do seu pai, Esaú começou a clamar de maneira extremamente alta e amargurada, e disse ao seu pai: “Abençoe-me, abençoe-me também a mim, meu pai!” 35 Mas ele disse: “O teu irmão veio e enganou-me, para obter a bênção que te estava destinada.” 36 Nisso, Esaú disse: “É com razão que o nome dele é Jacó,[*] pois suplantou-me duas vezes! Já me tirou o meu direito de primogenitura, e agora tirou-me a minha bênção!” Acrescentou então: “Não reservou uma bênção para mim?” 37 Mas Isaque respondeu a Esaú: “Constituí-o senhor sobre ti, dei-lhe todos os teus irmãos como servos e concedi-lhe cereais e vinho novo para o seu sustento. O que é que ainda posso fazer por ti, meu filho?”

38 Esaú disse ao seu pai: “Só tem uma bênção, meu pai? Abençoe-me, abençoe-me também a mim, meu pai!” Com isso, Esaú levantou a sua voz e irrompeu em lágrimas. 39 Então Isaque, seu pai, respondeu-lhe:

“Vê, a tua morada será longe dos solos férteis da terra e longe do orvalho dos céus acima. 40 E viverás pela espada e servirás o teu irmão. Mas, quando já não aguentares,[*] certamente tirarás o seu jugo de cima do teu pescoço.”

41 No entanto, Esaú guardou rancor de Jacó, por causa da bênção que o seu pai lhe dera, e Esaú dizia no íntimo: “Os dias de luto pelo meu pai estão a chegar. Depois disso, vou matar o meu irmão Jacó.” 42 Quando Rebeca foi informada das palavras de Esaú, o seu filho mais velho, imediatamente mandou chamar Jacó, o seu filho mais novo, e disse-lhe: “Olha, o teu irmão Esaú está a planear matar-te para se vingar.[*] 43 Então, meu filho, faz o que te digo: foge depressa para a casa de Labão, meu irmão, em Harã. 44 Mora com ele por um tempo, até que se acalme o furor do teu irmão, 45 até que diminua a raiva que o teu irmão tem de ti e esqueça o que tu lhe fizeste. Então mandarei um aviso para que voltes. Porque é que vos haveria de perder aos dois num só dia?”

46 Depois, Rebeca dizia a Isaque: “Odeio a minha vida por causa das filhas de Hete. Se Jacó tomar uma esposa dentre as filhas de Hete, como as filhas desta terra, de que me adianta viver?”

^ Gén. 27:4 Ou: “a fim de que a minha alma te abençoe”.

^ Gén. 27:19 Ou: “a sua alma”.

^ Gén. 27:25 Ou: “a minha alma irá abençoar-te”.

^ Gén. 27:31 Ou: “a sua alma”.

^ Gén. 27:36 Que significa “aquele que agarra o calcanhar; suplantador”.

^ Gén. 27:40 Ou: “quando ficares impaciente”.

^ Gén. 27:42 Ou: “está a consolar-se com a ideia de te matar”.

Génesis  28 : 1 - 22

28 Então, Isaque chamou Jacó e abençoou-o, e ordenou-lhe: “Não tomes uma esposa dentre as filhas de Canaã. 2 Vai para Padã-Arã, à casa de Betuel, pai da tua mãe, e toma de lá como esposa uma das filhas de Labão, irmão da tua mãe. 3 O Deus Todo-Poderoso irá abençoar-te, dar-te filhos e multiplicar-te, e certamente te tornarás uma congregação de povos. 4 E ele irá dar-te a bênção de Abraão, a ti e à tua descendência,[*] para que tomes posse da terra em que tens vivido como estrangeiro, a terra que Deus deu a Abraão.”

5 Assim, Isaque mandou Jacó embora, e este partiu para Padã-Arã, para ir ter com Labão, filho de Betuel, o arameu, e irmão de Rebeca, mãe de Jacó e de Esaú.

6 Esaú viu que Isaque tinha abençoado Jacó e que o tinha enviado a Padã-Arã, para que tomasse de lá uma esposa, e que, ao abençoá-lo, lhe tinha ordenado: “Não tomes uma esposa dentre as filhas de Canaã”. 7 Também viu que Jacó obedeceu ao pai e à mãe e partiu para Padã-Arã. 8 Então, Esaú percebeu que as filhas de Canaã desagradavam a Isaque, seu pai; 9 por isso, Esaú foi ter com Ismael e, além das esposas que já tinha, tomou como esposa Maalate, irmã de Nebaiote. Maalate era filha de Ismael, filho de Abraão.

10 Jacó saiu de Berseba e seguiu para Harã. 11 Chegando a certo lugar, preparou-se para passar lá a noite, visto que o sol já se tinha posto. Então, pegou numa das pedras daquele lugar e, pondo-a debaixo da cabeça, deitou-se ali mesmo. 12 E teve um sonho: viu uma escada apoiada na terra, e o seu topo chegava aos céus. E anjos de Deus subiam e desciam por ela. 13 Por cima dela estava Jeová, e ele disse:

“Eu sou Jeová, o Deus de Abraão, teu pai, e o Deus de Isaque. Vou dar-te a ti e à tua descendência[*] a terra em que estás deitado. 14 E a tua descendência[*] certamente se tornará como as partículas de pó da terra, e tu irás espalhar-te para o oeste, para o leste, para o norte e para o sul; e todas as famílias da terra certamente serão abençoadas[*] por meio de ti e por meio da tua descendência.[*] 15 Eu estou contigo, vou proteger-te onde quer que vás e vou trazer-te de volta a esta terra. Não te deixarei até que tenha feito o que te prometi.”

16 Então, Jacó acordou do sono e disse: “Jeová realmente está neste lugar, e eu não sabia disso.” 17 E ele ficou com medo e acrescentou: “Este lugar inspira mesmo temor! Só pode ser a casa de Deus, e este é o portão dos céus.” 18 Assim, Jacó levantou-se de manhã cedo, pegou na pedra em que apoiara a cabeça, colocou-a em pé como uma coluna e derramou óleo sobre ela. 19 Então, deu àquele lugar o nome de Betel;[*] mas, anteriormente, o nome da cidade era Luz.

20 E Jacó fez um voto, dizendo: “Se Deus continuar comigo e me proteger na minha viagem, se me der pão para comer e roupa para vestir, 21 e eu retornar em paz à casa do meu pai, então, certamente Jeová terá mostrado que é o meu Deus. 22 Esta pedra que ergui como coluna irá tornar-se uma casa de Deus; e sem falta te darei um décimo de tudo o que me deres.”

^ Gén. 28:4 Lit.: “semente”.

^ Gén. 28:13 Lit.: “semente”.

^ Gén. 28:14 Lit.: “semente”.

^ Gén. 28:14 Ou: “obterão para si uma bênção”.

^ Gén. 28:14 Lit.: “semente”.

^ Gén. 28:19 Que significa “casa de Deus”.

Génesis  29 : 1 - 35

29 Depois, Jacó continuou a sua viagem e foi para a terra dos orientais.[*] 2 Então, ele viu um poço no campo, junto ao qual havia três rebanhos de ovelhas deitadas, porque se costumava dar água daquele poço aos rebanhos. Havia uma grande pedra sobre a boca do poço. 3 Quando todos os rebanhos eram ali ajuntados, os pastores rolavam a pedra da boca do poço e davam água aos rebanhos, e depois recolocavam a pedra no lugar, sobre a boca do poço.

4 Então, Jacó perguntou-lhes: “Meus irmãos, de onde é que são?” Eles responderam: “Somos de Harã.” 5 Ele perguntou-lhes: “Conhecem Labão, neto de Naor?” Eles responderam: “Conhecemos.” 6 Em vista disso, ele disse-lhes: “Ele está bem?” Responderam: “Ele está bem. E ali vem Raquel, a sua filha, com as ovelhas!” 7 Então ele disse: “Ainda estamos a meio do dia. Não está na hora de recolher os rebanhos. Deem água às ovelhas e depois levem-nas a pastar.” 8 Assim, disseram: “Não nos é permitido fazê-lo até que todos os rebanhos sejam ajuntados e a pedra seja rolada da boca do poço. Só então damos água às ovelhas.”

9 Enquanto ele ainda estava a falar com eles, Raquel chegou com as ovelhas do seu pai, pois era pastora. 10 Quando Jacó viu Raquel, filha de Labão, irmão da sua mãe, e as ovelhas de Labão, Jacó aproximou-se imediatamente, rolou a pedra da boca do poço e deu água às ovelhas de Labão, irmão da sua mãe. 11 Então, Jacó beijou Raquel, e levantou a sua voz e irrompeu em lágrimas. 12 Jacó contou a Raquel que era parente[*] do seu pai e filho de Rebeca. E ela foi a correr contá-lo ao seu pai.

13 Assim que Labão ouviu a notícia sobre Jacó, filho da sua irmã, veio a correr ao seu encontro. Ele abraçou-o e beijou-o, e levou-o para dentro da sua casa. E Jacó contou a Labão tudo o que lhe tinha acontecido. 14 Labão disse-lhe: “És realmente sangue do meu sangue.”[*] Então, Jacó ficou com ele um mês inteiro.

15 Labão disse então a Jacó: “Só por seres meu parente,[*] vais servir-me de graça? Diz-me, qual será o teu salário?” 16 Ora, Labão tinha duas filhas. O nome da mais velha era Lia e o nome da mais nova era Raquel. 17 Mas os olhos de Lia não tinham brilho, ao passo que Raquel se tinha tornado uma mulher muito bonita e atraente. 18 Jacó tinha-se apaixonado por Raquel, de modo que disse: “Estou disposto a servi-lo sete anos por Raquel, a sua filha mais nova.” 19 Então Labão disse: “É melhor para mim dá-la a ti do que dá-la a outro homem. Continua a morar comigo.” 20 E Jacó serviu sete anos por Raquel, que, aos seus olhos, pareceram apenas alguns dias, por causa do seu amor por ela.

21 Então, Jacó disse a Labão: “Entregue-me a minha esposa, porque terminaram os meus dias, para que eu tenha relações com ela.” 22 Em vista disso, Labão reuniu todos os homens daquele lugar e deu um banquete. 23 Mas, à noite, ele pegou em Lia, a sua filha, e levou-a a Jacó, para que tivesse relações com ela. 24 Labão deu também a sua serva Zilpa, como serva, à sua filha Lia. 25 De manhã, Jacó viu que era Lia! Assim, ele disse a Labão: “O que é que me fez? Não foi por Raquel que o servi? Porque é que me enganou?” 26 Labão respondeu: “Aqui não é costume dar a mais nova antes da primogénita. 27 Celebra a semana desta mulher. Depois receberás também a outra mulher em troca de me servires mais sete anos.” 28 Jacó assim fez e celebrou a semana daquela mulher, e depois Labão deu-lhe a sua filha Raquel como esposa. 29 Além disso, ele deu a sua serva Bila, como serva, à sua filha Raquel.

30 Então, Jacó também teve relações com Raquel. E ele amava Raquel mais do que amava Lia, e serviu Labão por mais sete anos. 31 Quando Jeová viu que Lia não era amada,[*] tornou possível que ela ficasse grávida,[*] mas Raquel era estéril. 32 Então, Lia ficou grávida e teve um filho, e deu-lhe o nome de Rúben,[*] pois disse: “É porque Jeová olhou para a minha aflição, pois agora o meu marido começará a amar-me.” 33 Ela ficou novamente grávida e teve um filho, e disse: “É porque Jeová me ouviu, visto que não era amada; assim, também me deu este.” Por isso, deu-lhe o nome de Simeão.[*] 34 Ela ficou grávida mais uma vez e teve outro filho, e disse: “Agora, o meu marido irá unir-se a mim, porque lhe dei três filhos.” Portanto, ele recebeu o nome de Levi.[*] 35 E, mais uma vez, ela ficou grávida e teve um filho, e disse: “Desta vez, louvarei a Jeová.” Assim, deu-lhe o nome de Judá.[*] Depois disso, ela parou de ter filhos.

^ Gén. 29:1 Isto é, para uma terra a leste de Canaã.

^ Gén. 29:12 Lit.: “irmão”.

^ Gén. 29:14 Ou: “realmente meu parente consanguíneo”. Lit.: “realmente meu osso e minha carne”.

^ Gén. 29:15 Lit.: “irmão”.

^ Gén. 29:31 Lit.: “Lia era odiada”.

^ Gén. 29:31 Lit.: “abriu o seu ventre”.

^ Gén. 29:32 Que significa “Vê, um filho!”

^ Gén. 29:33 Que significa “ouvir”.

^ Gén. 29:34 Que significa “adesão; unido”.

^ Gén. 29:35 Que significa “louvado; objeto de louvor”.

Génesis  30 : 1 - 43

30 Quando Raquel viu que não tinha dado filhos a Jacó, ficou com ciúmes da sua irmã e começou a dizer a Jacó: “Dá-me filhos, senão morrerei.” 2 Com isto, Jacó enfureceu-se com Raquel e disse: “Por acaso, estou no lugar de Deus, que te impediu de ter filhos?”[*] 3 Então ela disse: “Aqui está a minha escrava Bila. Tem relações com ela, para que ela tenha filhos por mim[*] e assim, por meio dela, eu também tenha filhos.” 4 Com isto, deu-lhe Bila, sua serva, como esposa, e Jacó teve relações com ela. 5 Bila ficou grávida e deu um filho a Jacó. 6 Raquel disse então: “Deus agiu como meu juiz e também escutou a minha voz, de modo que me deu um filho.” Foi por isso que lhe deu o nome de Dã.[*] 7 Bila, serva de Raquel, ficou grávida mais uma vez e deu um segundo filho a Jacó. 8 Então, Raquel disse: “Em lutas árduas, lutei com a minha irmã e saí vencedora!” Portanto, deu-lhe o nome de Naftali.[*]

9 Quando Lia viu que tinha parado de ter filhos, tomou Zilpa, sua serva, e deu-a a Jacó como esposa. 10 E Zilpa, a serva de Lia, deu um filho a Jacó. 11 Lia disse então: “Que sorte!” Por isso, deu-lhe o nome de Gade.[*] 12 Depois disso, Zilpa, a serva de Lia deu um segundo filho a Jacó. 13 Lia disse então: “Que felicidade! As mulheres[*] certamente dirão que sou feliz.” Portanto, deu-lhe o nome de Aser.[*]

14 Nos dias da colheita do trigo, Rúben estava a passear pelo campo quando encontrou mandrágoras. Então levou-as a Lia, sua mãe. E Raquel disse a Lia: “Dá-me, por favor, algumas mandrágoras do teu filho.” 15 Mas Lia respondeu: “Achas pouco teres-me tirado o marido? Agora também me queres tirar as mandrágoras do meu filho?” Então Raquel disse: “Pronto, ele vai deitar-se contigo hoje à noite em troca das mandrágoras do teu filho.”

16 Quando Jacó estava a voltar do campo, ao anoitecer, Lia saiu ao seu encontro e disse: “É comigo que terás relações, pois comprei esse direito com as mandrágoras do meu filho.” Assim, ele deitou-se com ela naquela noite. 17 E Deus ouviu e atendeu Lia, e ela ficou grávida e deu um quinto filho a Jacó. 18 Então Lia disse: “Deus deu-me o meu salário,[*] porque dei a minha serva ao meu marido.” Portanto, deu-lhe o nome de Issacar.[*] 19 Lia ficou grávida mais uma vez e deu um sexto filho a Jacó. 20 Lia disse então: “Deus deu-me, sim, deu-me a mim, um bom presente. Finalmente, o meu marido vai tolerar-me, pois dei-lhe seis filhos.” Portanto, deu-lhe o nome de Zebulão.[*] 21 Depois, ela teve uma filha e deu-lhe o nome de Diná.

22 Finalmente, Deus lembrou-se de Raquel, e Deus ouviu-a e atendeu-a, tornando possível que ficasse grávida.[*] 23 Ela ficou grávida e teve um filho. Disse então: “Deus tirou-me a minha vergonha!” 24 Portanto, deu-lhe o nome de José,[*] dizendo: “Jeová acrescentou-me outro filho.”

25 Depois de Raquel ter dado à luz José, Jacó disse imediatamente a Labão: “Deixe-me partir, para que eu volte para o meu lugar e para a minha terra. 26 Dê-me as minhas esposas e os meus filhos, pelos quais o servi, para que eu me vá embora; pois sabe muito bem como o servi.” 27 Então, Labão disse-lhe: “Se achei favor aos teus olhos, . . . Entendi pelos presságios[*] que Jeová está a abençoar-me por tua causa.” 28 E acrescentou: “Estipula o teu salário, e irei dar-to.” 29 Por isso, Jacó disse-lhe: “O senhor sabe como o servi e como os seus rebanhos têm prosperado comigo. 30 Antes de eu vir, era pouco o que o senhor tinha, mas os seus rebanhos aumentaram e multiplicaram-se, e Jeová tem-no abençoado desde que cheguei. Agora, quando é que farei algo para a minha própria família?”

31 Ele perguntou então: “O que é que te devo dar?” E Jacó respondeu: “Não me dará absolutamente nada! Voltarei a pastorear o seu rebanho e a cuidar dele se me fizer o seguinte: 32 hoje, vou passar por todo o seu rebanho. Separe todas as ovelhas com manchas ou malhadas, todos os carneirinhos castanho-escuros e todas as cabras malhadas ou com manchas. De agora em diante, estes serão o meu salário. 33 E a minha retidão[*] falará por mim no futuro, no dia em que o senhor vier para inspecionar o meu salário. Se houver comigo alguma cabra que não tenha manchas ou seja malhada, e algum carneirinho que não seja castanho-escuro, será considerado furtado.”

34 Diante disso, Labão disse: “Isso é excelente! Que aconteça segundo a tua palavra.” 35 Então, naquele dia, Labão separou os bodes listrados e os malhados e todas as cabras com manchas e as malhadas, todos aqueles que tinham algo branco e todos os carneirinhos castanho-escuros, e entregou-os aos cuidados dos seus filhos. 36 Depois, estabeleceu uma distância de três dias de viagem entre si e Jacó. E Jacó pastoreava o restante dos rebanhos de Labão.

37 Então, Jacó apanhou varas ainda verdes de estoraque, de amendoeira e de plátano, e, descascando parte das varas, deixou exposta a parte branca do seu interior. 38 Depois, colocou as varas descascadas diante do rebanho, nas calhas, nos bebedouros, onde os rebanhos iam beber água, para que ficassem com cio diante delas quando fossem beber.

39 Assim, os rebanhos acasalavam[*] diante das varas, e os rebanhos produziam crias listradas, com manchas e malhadas. 40 Então, Jacó separou os cordeiros e colocou os rebanhos de frente para os listrados e de frente para todos os castanho-escuros entre os rebanhos de Labão. Depois, separou os seus próprios rebanhos e não os misturou com os rebanhos de Labão. 41 E, sempre que os animais robustos estavam com cio, Jacó colocava as varas nos bebedouros, diante dos olhos dos rebanhos, para que ficassem com cio perto das varas. 42 Mas, quando os animais eram fracos, não colocava lá as varas. Assim, os fracos ficavam sempre para Labão, mas os robustos para Jacó.

43 E o homem prosperou muito, e passou a ter grandes rebanhos, servas e servos, camelos e jumentos.

^ Gén. 30:2 Ou: “que te negou o fruto do ventre”.

^ Gén. 30:3 Lit.: “dê à luz sobre os meus joelhos”.

^ Gén. 30:6 Que significa “juiz”.

^ Gén. 30:8 Que significa “as minhas lutas”.

^ Gén. 30:11 Que significa “boa sorte”.

^ Gén. 30:13 Lit.: “filhas”, referindo-se às mulheres daquela terra.

^ Gén. 30:13 Que significa “feliz; felicidade”.

^ Gén. 30:18 Ou: “o salário de um contratado”.

^ Gén. 30:18 Que significa “ele é salário”.

^ Gén. 30:20 Que significa “tolerância”.

^ Gén. 30:22 Lit.: “e Deus escutou-a e abriu-lhe o ventre”.

^ Gén. 30:24 Forma reduzida de Josifias, que significa “que Jah acrescente (aumente)”.

^ Gén. 30:27 Ou: “pelos sinais; pelas evidências”.

^ Gén. 30:33 Ou: “honestidade”.

^ Gén. 30:39 Ou: “entravam no cio”.

Génesis  31 : 1 - 55

31 Então, Jacó ouviu que os filhos de Labão diziam: “Jacó apoderou-se de tudo o que pertencia ao nosso pai, e acumulou toda esta riqueza daquilo que pertencia ao nosso pai.” 2 E, quando Jacó olhava para o rosto de Labão, via que a sua atitude para com ele já não era como dantes. 3 Finalmente, Jeová disse a Jacó: “Volta à terra dos teus pais e aos teus parentes, e eu continuarei contigo.” 4 Então, Jacó mandou chamar Raquel e Lia ao campo, onde estava o seu rebanho, 5 e disse-lhes:

“Tenho visto que a atitude do vosso pai para comigo mudou, mas o Deus do meu pai tem estado comigo. 6 Sabem muito bem que servi o vosso pai com todas as minhas forças. 7 E o vosso pai tentou enganar-me e mudou o meu salário dez vezes, mas Deus não permitiu que ele me prejudicasse. 8 Se, por um lado, ele dizia: ‘Os animais com manchas serão o teu salário’, todo o rebanho produzia animais com manchas; mas se, por outro lado, dizia: ‘Os listrados serão o teu salário’, todo o rebanho produzia listrados. 9 Assim, Deus tirava o rebanho do vosso pai e dava-o a mim. 10 Uma vez, quando o rebanho ficou com cio, levantei os olhos e vi num sonho que os bodes que cobriam o rebanho eram listrados, com manchas e malhados. 11 Então, o anjo do verdadeiro Deus disse-me no sonho: ‘Jacó!’ Eu respondi: ‘Estou aqui.’ 12 Ele continuou: ‘Levanta os olhos, por favor, e vê que todos os bodes que cobrem o rebanho são listrados, com manchas e malhados, pois tenho visto tudo o que Labão te está a fazer. 13 Eu sou o verdadeiro Deus de Betel, onde ungiste uma coluna e onde me fizeste um voto. Agora, levanta-te, sai desta terra e volta à tua terra natal.’”

14 Perante isto, Raquel e Lia disseram-lhe: “Herdaremos ainda alguma parte dos bens da casa do nosso pai? 15 Não nos considera ele estrangeiras? Pois vendeu-nos e gastou todo o dinheiro que se deu por nós. 16 Todas as riquezas que Deus tirou ao nosso pai são nossas e dos nossos filhos. Por isso, faz tudo o que Deus te mandou.”

17 Então, Jacó levantou-se e montou os seus filhos e as suas esposas em camelos 18 e, conduzindo todos os rebanhos, os rebanhos que lhe pertenciam e que acumulara em Padã-Arã, e todos os bens que acumulara, partiu para a casa de Isaque, seu pai, na terra de Canaã.

19 Enquanto Labão tinha ido tosquiar as ovelhas, Raquel furtou os ídolos domésticos[*] que pertenciam ao seu pai. 20 Além disso, Jacó usou de astúcia para com Labão, o arameu, pois não o avisou de que se estava a ir embora. 21 Ele fugiu e atravessou o rio Eufrates,[*] com tudo o que tinha, e dirigiu-se para a região montanhosa de Gileade. 22 No terceiro dia, Labão foi informado de que Jacó tinha fugido. 23 Então, levou consigo os seus irmãos[*] e perseguiu Jacó, e, depois de uma viagem de sete dias, alcançou-o na região montanhosa de Gileade. 24 Então, Deus apareceu a Labão, o arameu, num sonho, de noite, e disse-lhe: “Tem cuidado com o que vais dizer a Jacó, seja algo bom, seja algo mau.”[*]

25 Assim, Labão aproximou-se de Jacó, pois Jacó tinha armado a tenda na montanha, e Labão e os seus irmãos tinham acampado na região montanhosa de Gileade. 26 Então, Labão disse a Jacó: “O que é que fizeste? Porque é que usaste de astúcia para comigo e levaste as minhas filhas como se fossem cativas tomadas pela espada? 27 Porque é que fugiste secretamente, usando de astúcia para comigo, e não me avisaste? Se me tivesses dito, poderia despedir-te com alegria e com canções, com pandeireta e com harpa. 28 Mas nem sequer me deste oportunidade de beijar os meus netos[*] e as minhas filhas. Agiste de maneira insensata. 29 Tenho poder para vos prejudicar, mas o Deus do teu pai falou comigo ontem à noite, e disse-me: ‘Tem cuidado com o que vais dizer a Jacó, seja algo bom, seja algo mau.’ 30 Sei que partiste por teres saudades da casa do teu pai, mas porque é que furtaste os meus deuses?”

31 Jacó respondeu a Labão: “Parti secretamente porque fiquei com medo, pois pensei que me poderia tirar as suas filhas à força. 32 Quanto àquele com quem encontrar os seus deuses, não ficará vivo. Diante dos nossos irmãos, examine o que tenho e leve o que é seu.” Mas Jacó não sabia que Raquel os tinha furtado. 33 Assim, Labão entrou na tenda de Jacó, na tenda de Lia e na tenda das duas escravas, mas não os encontrou. De seguida, saiu da tenda de Lia e entrou na tenda de Raquel. 34 Entretanto, Raquel tinha tirado os ídolos domésticos[*] e tinha-os colocado no cesto das mulheres da sela do camelo, e estava sentada em cima deles. Assim, Labão vasculhou toda a tenda, mas não os encontrou. 35 Então, ela disse ao seu pai: “Não se zangue, meu senhor, por não me poder levantar diante de si, pois estou com o incómodo habitual das mulheres.” Assim, ele continuou a procurar cuidadosamente, mas não encontrou os ídolos domésticos.[*]

36 Com isso, Jacó ficou zangado e começou a criticar Labão. Jacó disse então a Labão: “Qual foi o meu crime e que pecado cometi, para o senhor me perseguir furiosamente? 37 Agora que vasculhou todos os meus bens, o que é que encontrou que pertença à sua casa? Ponha-o aqui à frente dos meus irmãos e dos seus irmãos, e que eles decidam entre nós os dois. 38 Nestes 20 anos que estive consigo, as suas ovelhas e as suas cabras nunca abortaram, e eu nunca comi os carneiros do seu rebanho. 39 Não lhe trouxe nenhum animal dilacerado por feras. Eu é que assumia esse prejuízo. Caso um animal fosse roubado de dia, ou caso fosse roubado de noite, o senhor cobrava-me uma compensação. 40 De dia, eu era consumido pelo calor, e, de noite, pelo frio; e o sono fugia-me dos olhos. 41 Há 20 anos que estou na sua casa. Servi-o 14 anos pelas suas duas filhas e seis anos pelo seu rebanho, e o senhor mudou o meu salário dez vezes. 42 Se o Deus do meu pai, o Deus de Abraão e Aquele a quem Isaque teme[*] não tivesse estado do meu lado, o senhor ter-me-ia mandado embora de mãos vazias. Deus viu a minha aflição e o trabalho árduo das minhas mãos, e foi por isso que o repreendeu ontem à noite.”

43 Então, Labão respondeu a Jacó: “Estas são as minhas filhas, estes são os meus netos, este é o meu rebanho, e tudo o que vês é meu e das minhas filhas. O que é que posso fazer hoje contra elas ou contra os filhos que elas deram à luz? 44 Agora vem, façamos um pacto, eu e tu, e o pacto servirá de testemunho entre nós.” 45 Assim, Jacó pegou numa pedra e colocou-a em pé como uma coluna. 46 Jacó disse então aos seus irmãos: “Apanhem pedras!” E eles apanharam pedras e amontoaram-nas. Depois, comeram ali sobre o monte de pedras. 47 Labão chamou-lhe Jegar-Saaduta,[*] mas Jacó chamou-lhe Galeede.[*]

48 Então, Labão disse: “Hoje, este monte de pedras é testemunha entre mim e ti.” Foi por isso que lhe chamou Galeede 49 e Torre de Vigia, pois disse: “Que Jeová vigie entre mim e ti, quando estivermos longe da vista um do outro. 50 Se maltratares as minhas filhas e começares a tomar esposas além das minhas filhas, mesmo que não haja ninguém que o veja, lembra-te de que Deus será testemunha entre mim e ti.” 51 Labão ainda disse a Jacó: “Aqui está o monte de pedras e aqui está a coluna que erigi entre mim e ti. 52 Este monte de pedras é testemunha, e a coluna é algo que dá testemunho, de que eu não passarei deste monte de pedras para te prejudicar e de que tu não passarás deste monte de pedras e desta coluna para me prejudicares. 53 Que o Deus de Abraão e o Deus de Naor, o Deus do pai deles, julgue entre nós.” E Jacó jurou por Aquele a quem o seu pai Isaque temia.[*]

54 Depois disso, Jacó ofereceu um sacrifício na montanha e convidou os seus irmãos para comer pão. Por conseguinte, comeram e passaram a noite na montanha. 55 Labão, no entanto, levantou-se de manhã cedo e beijou os seus netos[*] e as suas filhas, e abençoou-os. Depois, Labão partiu e voltou para casa.

^ Gén. 31:19 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Gén. 31:21 Lit.: “o Rio”.

^ Gén. 31:23 Ou: “parentes”.

^ Gén. 31:24 Lit.: “Guarda-te para não falares com Jacó desde o bem até ao mal.”

^ Gén. 31:28 Lit.: “filhos”.

^ Gén. 31:34 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Gén. 31:35 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Gén. 31:42 Lit.: “e o temor de Isaque”.

^ Gén. 31:47 Expressão aramaica que significa “monte de testemunho”.

^ Gén. 31:47 Expressão hebraica que significa “monte de testemunho”.

^ Gén. 31:53 Lit.: “pelo temor do seu pai Isaque”.

^ Gén. 31:55 Lit.: “filhos”.

Génesis  32 : 1 - 32

32 Jacó prosseguiu o seu caminho, e os anjos de Deus encontraram-se com ele. 2 Assim que os viu, Jacó exclamou: “Este é o acampamento de Deus!” Por isso, deu àquele lugar o nome de Maanaim.[*]

3 Então, Jacó enviou mensageiros à sua frente, a Esaú, seu irmão, à terra de Seir, o território[*] de Edom, 4 e ordenou-lhes: “Dirão o seguinte ao meu senhor Esaú: ‘Assim diz o teu servo Jacó: “Morei[*] com Labão por muito tempo, até agora. 5 E adquiri touros, jumentos, ovelhas, servos e servas, e estou a mandar esta mensagem para informar o meu senhor, a fim de achar favor aos seus olhos.”’”

6 Após algum tempo, os mensageiros voltaram a Jacó, dizendo: “Estivemos com o teu irmão Esaú; ele está a vir ao teu encontro, e há 400 homens com ele.” 7 Jacó ficou muito aflito e apavorado. Por isso, dividiu o povo que estava com ele em dois grupos, bem como as ovelhas, os bois e os camelos. 8 Ele disse: “Se Esaú atacar um grupo, o outro grupo poderá escapar.”

9 Depois disso, Jacó disse: “Ó Deus do meu pai Abraão e Deus do meu pai Isaque, ó Jeová, tu que me dizes: ‘Volta à tua terra e aos teus parentes, e eu vou tratar-te bem’, 10 não mereço todo o amor leal e toda a fidelidade que tens demonstrado ao teu servo, pois, quando atravessei este Jordão, tinha apenas o meu bastão, e agora tornei-me em dois grandes grupos. 11 Salva-me, rogo-te, da mão do meu irmão Esaú, pois estou com medo dele, de que venha e me ataque a mim e às mães com os filhos. 12 Foste tu que disseste: ‘Certamente, eu vou tratar-te bem e tornar a tua descendência[*] como os grãos de areia do mar, que são numerosos demais para serem contados.’”

13 Ele passou ali a noite. Então, daquilo que tinha, separou um presente para Esaú, seu irmão: 14 200 cabras, 20 bodes, 200 ovelhas, 20 carneiros, 15 30 camelas que amamentavam e as suas crias, 40 vacas, 10 touros, 20 jumentas e 10 jumentos.

16 Entregou-os aos seus servos, um rebanho após outro, e disse-lhes: “Passem à minha frente, e devem deixar um espaço entre um rebanho e outro.” 17 Ele também ordenou ao primeiro servo: “Caso Esaú, meu irmão, te encontre e pergunte: ‘A quem pertences, para onde vais e a quem pertencem estes animais à tua frente?’, 18 deves dizer: ‘Ao seu servo Jacó. São um presente que ele envia ao meu senhor Esaú, e ele mesmo também vem atrás de nós!’” 19 Ordenou também ao segundo, ao terceiro e a todos os que acompanhavam os rebanhos: “Quando encontrarem Esaú, devem dizer-lhe estas palavras. 20 Também devem dizer: ‘O seu servo Jacó vem atrás de nós.’” Pois dizia para consigo: ‘Se eu o acalmar, mandando um presente à minha frente, talvez ele me receba bem quando o encontrar depois.’ 21 Por isso, o presente foi enviado à sua frente, mas ele passou a noite no acampamento.

22 Mais tarde naquela noite, ele levantou-se e, levando as duas esposas, as duas servas e os onze filhos jovens, passou pelo ponto de travessia do Jaboque. 23 Assim, levou-os e fê-los atravessar a corrente[*] com tudo o que tinha.

24 Finalmente, Jacó ficou sozinho. Então, um homem começou a lutar com ele até ao amanhecer. 25 Quando viu que não tinha vencido Jacó, tocou-lhe na articulação da anca; e a anca de Jacó deslocou-se enquanto lutava com ele. 26 Depois disse: “Deixa-me ir, pois está a amanhecer.” Então, Jacó disse: “Não te deixarei ir, a menos que me abençoes.” 27 Perguntou-lhe, então: “Qual é o teu nome?” Ele respondeu: “Jacó.” 28 E ele disse: “O teu nome já não será Jacó, mas, sim, Israel,[*] pois lutaste com Deus e com homens e, por fim, venceste.” 29 Jacó disse-lhe: “Diz-me o teu nome, por favor.” No entanto, ele respondeu: “Porque é que me perguntas o meu nome?” Então, abençoou-o ali. 30 Por isso, Jacó deu ao lugar o nome de Peniel,[*] pois disse: “Eu vi Deus face a face, e, ainda assim, a minha vida[*] foi preservada.”

31 E o sol começou a brilhar sobre ele assim que passou por Penuel,[*] mas ele coxeava por causa da anca. 32 É por isso que, até ao dia de hoje, os filhos de Israel não costumam comer o tendão da coxa,[*] que fica na articulação da anca, porque ele tocou na articulação da anca de Jacó, no tendão da coxa.

^ Gén. 32:2 Que significa “dois acampamentos”.

^ Gén. 32:3 Lit.: “campo”.

^ Gén. 32:4 Ou: “Morei como estrangeiro”.

^ Gén. 32:12 Lit.: “semente”.

^ Gén. 32:23 Ou: “o vale da torrente; o uádi”.

^ Gén. 32:28 Que significa “aquele que luta (persevera) com Deus” ou “Deus luta”.

^ Gén. 32:30 Que significa “face de Deus”.

^ Gén. 32:30 Ou: “alma”.

^ Gén. 32:31 Ou: “Peniel”.

^ Gén. 32:32 Lit.: “o tendão do nervo da coxa”.

Génesis  33 : 1 - 20

33 Jacó levantou os olhos e viu Esaú a chegar, e com ele havia 400 homens. Assim, repartiu os filhos entre Lia, Raquel e as duas servas. 2 Pôs as servas e os seus filhos à frente, Lia e os seus filhos depois deles, e Raquel e José por último. 3 Então, passou à frente deles e curvou-se por terra sete vezes, ao aproximar-se do seu irmão.

4 Mas Esaú correu ao seu encontro, e abraçou-o e beijou-o, e eles irromperam em lágrimas. 5 Quando Esaú levantou os olhos e viu as mulheres e os filhos, disse: “Quem são estes contigo?” Jacó respondeu: “Os filhos com os quais Deus favoreceu o seu servo.” 6 Aproximaram-se então as servas com os seus filhos e curvaram-se, 7 e Lia e os seus filhos também se aproximaram, e curvaram-se. Depois, José e Raquel aproximaram-se e curvaram-se.

8 Esaú perguntou: “Qual é a tua intenção ao enviares-me todo este acampamento de viajantes?” Ele respondeu: “Achar favor aos olhos do meu senhor.” 9 Esaú disse então: “Tenho muitos bens, meu irmão. Fica com o que é teu.” 10 No entanto, Jacó disse: “Não, por favor. Se achei favor aos seus olhos, aceite o presente da minha mão, pois trouxe-o para poder ver o seu rosto. E vi o seu rosto como se visse a face de Deus, visto que me recebeu com prazer. 11 Por favor, aceite o presente que lhe foi trazido,[*] pois Deus favoreceu-me e eu tenho tudo o que é necessário.” E continuou a insistir com ele, até que ele aceitou.

12 Mais tarde, Esaú disse: “Vamos partir, e deixa-me ir à tua frente.” 13 Mas ele disse-lhe: “O meu senhor sabe que as crianças são frágeis e que tenho aos meus cuidados ovelhas e vacas que estão a amamentar; se forem forçadas a andar demasiado depressa, mesmo que seja por um só dia, todo o rebanho morrerá. 14 Por favor, meu senhor, vá à frente do seu servo, mas eu continuarei a viagem mais devagar, ao passo do meu rebanho e das crianças, até chegar ao meu senhor em Seir.” 15 Esaú disse então: “Por favor, permite-me deixar contigo alguns dos meus homens.” E ele respondeu: “Não é preciso. Achar favor aos olhos do meu senhor já é suficiente.” 16 Assim, naquele dia, Esaú voltou para Seir.

17 Jacó viajou para Sucote, onde construiu uma casa para si e fez abrigos para o seu rebanho. Foi por isso que deu ao lugar o nome de Sucote.[*]

18 Depois de voltar de Padã-Arã, Jacó chegou são e salvo à cidade de Siquém, na terra de Canaã; e armou o seu acampamento perto da cidade. 19 Então, ele adquiriu dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por 100 peças de dinheiro, uma parte do campo onde tinha armado a tenda. 20 Erigiu ali um altar e chamou-lhe Deus, o Deus de Israel.

^ Gén. 33:11 Lit.: “a minha bênção”.

^ Gén. 33:17 Que significa “barracas; abrigos”.

Génesis  34 : 1 - 31

34 Diná, a filha que Lia tinha dado a Jacó, costumava sair para visitar[*] as jovens daquela terra. 2 Quando Siquém, filho de Hamor, o heveu, um maioral daquela terra, viu Diná, agarrou-a, deitou-se com ela e violou-a. 3 E ele[*] apegou-se profundamente a Diná, filha de Jacó; apaixonou-se pela jovem e tentava conquistá-la com palavras.[*] 4 Por fim, Siquém disse a Hamor, seu pai: “Consegue-me esta jovem como esposa.”

5 Quando Jacó soube que ele tinha desonrado Diná, sua filha, os seus filhos estavam no campo com o rebanho. Então, Jacó ficou calado até que retornassem. 6 Mais tarde, Hamor, pai de Siquém, foi falar com Jacó. 7 Mas os filhos de Jacó souberam do que tinha acontecido e voltaram do campo imediatamente. Ficaram ofendidos e furiosos, porque Siquém tinha causado vergonha a Israel ao deitar-se com a filha de Jacó, coisa que não se devia fazer.

8 Hamor disse-lhes: “Siquém, meu filho, está apaixonado pela[*] vossa filha. Por favor, deem-na a ele como esposa 9 e formem alianças matrimoniais[*] connosco. Deem-nos as vossas filhas e tomem as nossas filhas. 10 Podem morar connosco, e esta terra ficará à vossa disposição. Morem nela, façam negócios e estabeleçam-se nela.” 11 Siquém disse então ao pai e aos irmãos de Diná: “Que eu ache favor aos vossos olhos, e dar-vos-ei tudo o que me pedirem. 12 Podem impor-me um valor muito alto para o preço de noiva e o presente. Estou disposto a dar o que me pedirem. Deem-me apenas a jovem como esposa.”

13 E os filhos de Jacó responderam de forma enganosa a Siquém e a Hamor, seu pai, porque ele tinha desonrado Diná, a irmã deles. 14 Disseram-lhes: “De modo algum podemos fazer tal coisa; não podemos dar a nossa irmã a um homem que não é circuncidado,[*] pois isso é uma desonra para nós. 15 Só podemos consenti-lo com uma condição: que se tornem como nós e circuncidem todos os do sexo masculino no vosso meio. 16 Então, iremos dar-vos as nossas filhas e tomaremos para nós as vossas filhas, moraremos convosco e iremos tornar-nos um só povo. 17 Mas, se não nos escutarem e não forem circuncidados, então, tomaremos a nossa filha e partiremos.”

18 As palavras deles agradaram a Hamor e a Siquém, filho de Hamor. 19 O jovem não demorou a fazer o que eles pediram, porque gostava da filha de Jacó e era o mais honrado de toda a casa do seu pai.

20 Portanto, Hamor e Siquém, seu filho, foram ao portão da cidade e disseram aos homens da cidade: 21 “Estes homens querem estar em paz connosco. Que morem nesta terra e façam negócios nela, pois a terra é suficientemente grande para os acomodar. Poderemos tomar as suas filhas como esposas e dar-lhes as nossas filhas. 22 Mas só com uma condição os homens consentirão em morar aqui para formar um só povo connosco: todos os do sexo masculino no nosso meio devem ser circuncidados, assim como eles são circuncidados. 23 Assim, não serão nossos todos os seus rebanhos, os seus bens e a sua riqueza? Aceitemos fazê-lo, para que morem connosco.” 24 Todos os que saíam pelo portão da sua cidade escutaram Hamor e Siquém, seu filho, e todos os do sexo masculino foram circuncidados, todos os que saíam pelo portão da cidade.

25 No entanto, no terceiro dia, quando os homens ainda sentiam dores, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, pegaram cada um na sua espada e foram à cidade, que estava desprevenida, e mataram todos os homens. 26 Mataram Hamor e Siquém, seu filho, com a espada; depois, tiraram Diná da casa de Siquém e foram-se embora. 27 Os outros filhos de Jacó chegaram e encontraram os homens mortos, e saquearam a cidade, porque tinham desonrado a sua irmã. 28 Tomaram os seus rebanhos, as suas manadas, os seus jumentos e tudo o que havia na cidade e no campo. 29 Também levaram todos os seus bens, capturaram todas as crianças e as esposas deles, e saquearam tudo o que havia nas casas.

30 Em vista disso, Jacó disse a Simeão e a Levi: “Vocês trouxeram-me grandes dificuldades,[*] fazendo com que eu seja odiado pelos[*] habitantes desta terra, pelos cananeus e pelos perizeus. Somos poucos em número; eles certamente se juntarão para me atacar, e eu serei destruído, eu e a minha casa.” 31 Mas eles disseram: “Devia alguém tratar a nossa irmã como uma prostituta?”

^ Gén. 34:1 Ou: “ver”.

^ Gén. 34:3 Ou: “a sua alma”.

^ Gén. 34:3 Lit.: “e falava ao coração da jovem”.

^ Gén. 34:8 Ou: “A alma de Siquém, meu filho, está apegada à”.

^ Gén. 34:9 Ou: “e realizem casamentos mistos”.

^ Gén. 34:14 Lit.: “que tem um prepúcio”.

^ Gén. 34:30 Ou: “trouxeram-me ostracismo”, isto é, exclusão.

^ Gén. 34:30 Ou: “tornando-me um mau cheiro para os”.

Génesis  36 : 1 - 43

36 Esta é a história de Esaú, isto é, Edom.

2 Esaú tomou esposas dentre as filhas de Canaã: Ada, filha de Elom, o hitita; Oolibama, filha de Aná e neta de Zibeão, o heveu; 3 e Basemate, filha de Ismael e irmã de Nebaiote.

4 Ada deu a Esaú um filho chamado Elifaz, Basemate deu à luz Reuel,

5 e Oolibama deu à luz Jeús, Jalão e Corá.

Estes são os filhos de Esaú, que nasceram na terra de Canaã. 6 Depois, Esaú foi para outra terra, longe de Jacó, seu irmão, levando as suas esposas, os seus filhos, as suas filhas, todas as pessoas[*] da sua casa, o seu rebanho, todos os outros animais e toda a riqueza que tinha acumulado na terra de Canaã. 7 Pois os seus bens tinham-se tornado tantos que eles já não podiam morar juntos, e a terra em que estavam a morar[*] não era suficiente para eles, por causa dos seus rebanhos. 8 Por isso, Esaú passou a viver na região montanhosa de Seir. Esaú é Edom.

9 Esta é a história de Esaú, o pai de Edom, na região montanhosa de Seir.

10 Estes são os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, esposa de Esaú; Reuel, filho de Basemate, esposa de Esaú.

11 Os filhos de Elifaz foram Temã, Omar, Zefo, Gatã e Quenaz. 12 Timna tornou-se concubina de Elifaz, filho de Esaú. Ela deu a Elifaz um filho chamado Amaleque. Estes são os filhos de Ada, esposa de Esaú.

13 Estes são os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá. Estes foram os filhos de Basemate, esposa de Esaú.

14 Estes foram os filhos que Oolibama, esposa de Esaú, filha de Aná e neta de Zibeão, deu a Esaú: Jeús, Jalão e Corá.

15 Estes são os chefes tribais[*] dentre os descendentes de Esaú. Os filhos de Elifaz, primogénito de Esaú: chefe Temã, chefe Omar, chefe Zefo, chefe Quenaz, 16 chefe Corá, chefe Gatã e chefe Amaleque. Estes são os chefes tribais descendentes de Elifaz, na terra de Edom. Estes são os filhos de Ada.

17 Estes são os filhos de Reuel, filho de Esaú: chefe Naate, chefe Zerá, chefe Samá e chefe Mizá. Estes são os chefes tribais descendentes de Reuel, na terra de Edom. Estes são os filhos de Basemate, esposa de Esaú.

18 Por fim, estes são os filhos de Oolibama, esposa de Esaú: chefe Jeús, chefe Jalão e chefe Corá. Estes são os chefes tribais descendentes de Oolibama, filha de Aná, esposa de Esaú.

19 Estes são os filhos de Esaú, e estes são os seus chefes tribais. Ele é Edom.

20 Estes são os filhos de Seir, o horeu, os habitantes daquela terra: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, 21 Disom, Ezer e Disã. Estes são os chefes tribais descendentes dos horeus, os filhos de Seir, na terra de Edom.

22 Os filhos de Lotã foram Hori e Hemã, e a irmã de Lotã era Timna.

23 Estes são os filhos de Sobal: Alvã, Manaate, Ebal, Sefo e Onão.

24 Estes são os filhos de Zibeão: Aiá e Aná. Este é o Aná que encontrou as fontes termais no deserto, enquanto cuidava dos jumentos de Zibeão, seu pai.

25 Estes são os filhos de Aná: Disom e Oolibama, filha de Aná.

26 Estes são os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.

27 Estes são os filhos de Ezer: Bilã, Zaavã e Acã.

28 Estes são os filhos de Disã: Uz e Arã.

29 Estes são os chefes tribais descendentes dos horeus: chefe Lotã, chefe Sobal, chefe Zibeão, chefe Aná, 30 chefe Disom, chefe Ezer e chefe Disã. Estes são os chefes tribais descendentes dos horeus, segundo os seus chefes, na terra de Seir.

31 E os reis que reinaram na terra de Edom antes de haver qualquer rei sobre os israelitas[*] foram os seguintes: 32 Bela, filho de Beor, reinou em Edom, e o nome da sua cidade era Dinabá. 33 Quando Bela morreu, Jobabe, filho de Zerá, de Bozra, começou a reinar no seu lugar. 34 Quando Jobabe morreu, Husão, da terra dos temanitas, começou a reinar no seu lugar. 35 Quando Husão morreu, Hadade, filho de Bedade, começou a reinar no seu lugar. Ele derrotou os midianitas no território[*] de Moabe, e o nome da sua cidade era Avite. 36 Quando Hadade morreu, Samlá, de Masreca, começou a reinar no seu lugar. 37 Quando Samlá morreu, Saul, de Reobote, que fica junto ao rio, começou a reinar no seu lugar. 38 Quando Saul morreu, Baal-Hanã, filho de Acbor, começou a reinar no seu lugar. 39 Quando Baal-Hanã, filho de Acbor, morreu, Hadar começou a reinar no seu lugar. O nome da sua cidade era Paú, e o nome da sua esposa era Meetabel, filha de Matrede, que era filha de Mezaabe.

40 Estes são os nomes dos chefes tribais descendentes de Esaú, segundo as suas famílias e os seus lugares, alistados por nome: chefe Timna, chefe Alva, chefe Jetete, 41 chefe Oolibama, chefe Elá, chefe Pinom, 42 chefe Quenaz, chefe Temã, chefe Mibzar, 43 chefe Magdiel e chefe Irão. Estes são os chefes tribais descendentes de Edom, segundo os seus povoados na terra que lhes pertencia. Este é Esaú, o pai de Edom.

^ Gén. 36:6 Ou: “almas”.

^ Gén. 36:7 Ou: “a viver como estrangeiros”.

^ Gén. 36:15 Ou: “xeques”.

^ Gén. 36:31 Lit.: “os filhos de Israel”.

^ Gén. 36:35 Lit.: “campo”.

Génesis  37 : 1 - 36

37 Jacó continuou a morar na terra de Canaã, onde o seu pai tinha vivido como estrangeiro.

2 Esta é a história de Jacó.

Quando o jovem José tinha 17 anos de idade, estava a cuidar das ovelhas com os filhos de Bila e os filhos de Zilpa, esposas do seu pai. E José trouxe um relato mau sobre eles ao seu pai. 3 Ora, Israel amava José, mais do que amava todos os outros filhos, porque era o filho da sua velhice; e mandou fazer-lhe uma túnica especial.[*] 4 Quando os seus irmãos viram que o seu pai o amava mais a ele do que a todos os seus irmãos, começaram a odiá-lo e não conseguiam falar pacificamente com ele.

5 Mais tarde, José teve um sonho e contou-o aos seus irmãos, e isso foi mais um motivo para o odiarem. 6 Disse-lhes: “Por favor, ouçam o sonho que tive. 7 Estávamos a amarrar feixes no meio do campo quando o meu feixe se levantou e ficou de pé, e os vossos feixes rodearam-no e curvaram-se diante do meu feixe.” 8 Os seus irmãos disseram-lhe: “Vais, realmente, fazer-te rei sobre nós e dominar-nos?” Assim, foi mais um motivo para o odiarem, por causa dos sonhos e do que disse.

9 Depois disso, ele teve mais um sonho e relatou-o aos seus irmãos: “Tive outro sonho. Desta vez, o sol, a lua e 11 estrelas curvavam-se diante de mim.” 10 Então, contou-o ao seu pai, assim como aos seus irmãos, e o seu pai repreendeu-o, dizendo: “O que significa esse sonho que tiveste? Será que eu, e também a tua mãe e os teus irmãos, realmente viremos a curvar-nos por terra diante de ti?” 11 E os seus irmãos ficaram com ciúmes dele, mas o seu pai guardou na mente a declaração.

12 Então, os seus irmãos foram levar as ovelhas do seu pai a pastar perto de Siquém. 13 Depois, Israel disse a José: “Não estão os teus irmãos a cuidar dos rebanhos perto de Siquém? Vem, vou enviar-te até eles.” Ele disse-lhe: “Estou pronto!” 14 Disse-lhe então: “Por favor, vai ver se os teus irmãos estão bem; vê como está o rebanho e traz-me notícias.” Com isso, enviou-o do vale[*] de Hébron, e ele seguiu para Siquém. 15 Mais tarde, um homem encontrou-o a vaguear por um campo. O homem perguntou-lhe: “O que procuras?” 16 Ele respondeu: “Estou à procura dos meus irmãos. Diga-me, por favor: Onde é que eles estão a cuidar dos rebanhos?” 17 O homem respondeu: “Eles partiram daqui, pois ouvi-os dizer: ‘Vamos a Dotã.’” Por conseguinte, José foi atrás dos seus irmãos e encontrou-os em Dotã.

18 Eles viram-no de longe e, antes que se aproximasse, começaram a conspirar contra ele para o matar. 19 Então, disseram uns aos outros: “Vejam! Lá vem aquele sonhador. 20 Agora é o momento! Vamos matá-lo e lançá-lo numa das cisternas, e diremos que um animal selvagem o devorou. Vejamos, então, o que será dos sonhos dele.” 21 Quando Rúben ouviu isso, tentou salvá-lo deles, dizendo: “Não lhe tiremos a vida.”[*] 22 Rúben disse-lhes: “Não derramem sangue. Lancem-no nesta cisterna, aqui no deserto, mas não lhe façam mal.”[*] O seu objetivo era salvá-lo deles, a fim de o devolver ao seu pai.

23 Então, assim que José chegou, os seus irmãos tiraram-lhe a túnica, a túnica especial que usava, 24 e agarraram-no e lançaram-no na cisterna. Naquela altura, a cisterna estava vazia; não tinha água.

25 Depois, sentaram-se para comer. Quando levantaram os olhos, viram uma caravana de ismaelitas que vinha de Gileade. Os seus camelos carregavam resina de ládano, bálsamo e casca resinosa de árvore, e eles estavam a descer para o Egito. 26 Judá disse então aos seus irmãos: “Que lucro haveria se matássemos o nosso irmão e encobríssemos o seu sangue? 27 Vamos vendê-lo aos ismaelitas, mas não lhe façamos mal. Afinal de contas, ele é nosso irmão, nossa carne.” Assim, eles escutaram o seu irmão. 28 E, quando os mercadores midianitas estavam a passar, os irmãos de José puxaram-no para fora da cisterna e venderam-no aos ismaelitas por 20 peças de prata. Estes homens levaram José para o Egito.

29 Mais tarde, quando Rúben voltou à cisterna e viu que José não estava na cisterna, rasgou as suas roupas. 30 Quando voltou aos seus irmãos, exclamou: “O menino desapareceu! E eu — o que é que vou fazer?”

31 Então, pegaram na túnica de José, mataram um bode e mergulharam a túnica no sangue. 32 Depois, mandaram a túnica especial ao seu pai com este recado: “Encontrámos isto. Examina, por favor, e vê se é ou não a túnica do teu filho.” 33 Ele examinou-a e exclamou: “É a túnica do meu filho! Um animal selvagem deve tê-lo devorado! José certamente foi dilacerado!” 34 Então, Jacó rasgou as suas roupas e pôs serapilheira[*] à volta da cintura, e guardou o luto durante muitos dias pelo seu filho. 35 Todos os seus filhos e todas as suas filhas tentavam consolá-lo, mas ele recusava-se a ser consolado e dizia: “Descerei à Sepultura[*] a chorar pelo meu filho!” E ele continuava a chorar pelo seu filho.

36 Entretanto, no Egito, os midianitas venderam José a Potifar, um oficial da corte do Faraó e chefe da guarda.

^ Gén. 37:3 Ou: “uma bela veste longa”.

^ Gén. 37:14 Ou: “da planície”.

^ Gén. 37:21 Ou: “Não lhe golpeemos a alma.”

^ Gén. 37:22 Ou: “não lhe ponham as mãos”.

^ Gén. 37:34 Veja o Glossário.

^ Gén. 37:35 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

Génesis  38 : 1 - 30

38 Por volta daquela época, Judá deixou os seus irmãos e armou a tenda perto de um homem adulamita chamado Hira. 2 Ali, Judá viu a filha de certo cananeu chamado Sua. Assim, Judá tomou-a e teve relações com ela, 3 e ela ficou grávida. Mais tarde, ela teve um filho, e ele deu-lhe o nome de Er. 4 Ela ficou grávida novamente e teve um filho, e deu-lhe o nome de Onã. 5 Mais uma vez ela teve um filho, e deu-lhe o nome de Selá. Ele[*] estava em Aczibe quando ela deu à luz.

6 Com o tempo, Judá tomou uma esposa para Er, o seu primogénito, e o nome dela era Tamar. 7 Mas Er, o primogénito de Judá, desagradava a Jeová; por isso, Jeová entregou-o à morte. 8 Em vista disso, Judá disse a Onã: “Tem relações com a esposa do teu irmão e realiza o casamento de cunhado com ela, e dá descendência ao teu irmão.” 9 Mas Onã sabia que a descendência não seria considerada sua. Então, quando tinha relações com a esposa do irmão, desperdiçava o sémen, derramando-o no chão, para não dar descendência ao seu irmão. 10 O que Onã fazia era mau aos olhos de Jeová, de modo que também o entregou à morte. 11 Judá disse a Tamar, sua nora: “Mora como viúva na casa do teu pai até que o meu filho Selá cresça.” Pois ele disse a si mesmo: ‘Ele também poderia morrer como os seus irmãos.’ Então, Tamar foi morar na casa do seu pai.

12 Passado algum tempo, a esposa de Judá, filha de Sua, morreu. Judá guardou o período de luto e depois foi a Timná com o seu amigo Hira, o adulamita, para se encontrar com os tosquiadores das suas ovelhas. 13 Tamar foi informada: “O teu sogro está a subir para Timná para tosquiar as suas ovelhas.” 14 Em vista disso, ela trocou de roupa, tirando as roupas de viúva, colocou um véu sobre o rosto e cobriu-se com um xaile, e sentou-se à entrada de Enaim, que fica na estrada de Timná, pois viu que Selá tinha crescido, mas ela não lhe tinha sido dada como esposa.

15 Quando Judá a viu, pensou imediatamente que fosse uma prostituta, porque ela tinha coberto o rosto. 16 Assim, dirigiu-se a ela, à beira da estrada, e disse: “Deixa-me ter relações contigo”, pois não sabia que era a sua nora. No entanto, ela perguntou: “O que me dará para ter relações comigo?” 17 Ele respondeu: “Vou enviar-te um cabrito do meu rebanho.” Mas ela perguntou: “Vai dar-me uma garantia até o enviar?” 18 Ele disse: “Que garantia te devo dar?” Ela respondeu: “O seu anel de sinete, o seu cordão e o seu bastão, que está na sua mão.” Então, ele entregou-lhos e teve relações com ela, e ela ficou grávida. 19 Depois, ela levantou-se e foi-se embora, tirou o xaile e vestiu-se com as roupas de viúva.

20 E Judá enviou o cabrito através do seu amigo, o adulamita, para receber de volta os objetos que tinha dado à mulher como garantia, mas ele não a encontrou. 21 Ele perguntou aos homens daquele lugar: “Onde está aquela prostituta de templo que costumava estar em Enaim, à beira da estrada?” Mas eles responderam: “Nunca houve nenhuma prostituta de templo neste lugar.” 22 Por fim, ele voltou a Judá e disse: “Não a encontrei. Além disso, os homens daquele lugar disseram: ‘Nunca houve nenhuma prostituta de templo neste lugar.’” 23 Então, Judá disse: “Que ela fique com eles para si, para não cairmos no ridículo. De qualquer maneira, enviei este cabrito, mas tu não a encontraste.”

24 No entanto, cerca de três meses depois, Judá foi informado: “Tamar, a tua nora, fez-se de prostituta e está grávida em resultado da sua prostituição.” Judá disse então: “Tragam-na para fora a fim de que seja queimada.” 25 Quando estava a ser levada para fora, mandou dizer ao sogro: “Estou grávida do homem a quem pertencem estes objetos.” E acrescentou: “Examine, por favor, a quem pertencem o anel de sinete, o cordão e o bastão.” 26 Judá examinou-os então e disse: “Ela é mais justa do que eu, pois eu não a dei a Selá, o meu filho.” Depois disso, nunca mais teve relações com ela.

27 Quando chegou a hora de ela dar à luz, havia gémeos no seu ventre. 28 Enquanto estava a dar à luz, um deles pôs a mão de fora, e a parteira pegou imediatamente num fio escarlate e atou-o à mão dele, dizendo: “Este saiu primeiro.” 29 Mas, assim que ele recolheu a mão, o seu irmão saiu, e ela exclamou: “Que brecha abriste para ti!” Por isso, recebeu o nome de Peres.[*] 30 Depois, saiu o seu irmão, que tinha o fio escarlate atado à mão, e recebeu o nome de Zerá.

^ Gén. 38:5 Isto é, Judá.

^ Gén. 38:29 Que significa “rutura” e, provavelmente, refere-se a uma rutura perineal.

Génesis  39 : 1 - 23

39 José foi levado para baixo, para o Egito, e um egípcio chamado Potifar, que era um oficial da corte do Faraó e chefe da guarda, comprou-o aos ismaelitas que o tinham levado para lá. 2 Mas Jeová estava com José, e, em resultado disso, ele tornou-se um homem bem-sucedido e ficou responsável pela casa do seu senhor, o egípcio. 3 E o seu senhor viu que Jeová estava com ele e que Jeová tornava bem-sucedido tudo o que ele fazia.

4 José achava favor aos seus olhos e tornou-se o seu servo pessoal. Assim, Potifar encarregou-o da sua casa, e deu-lhe responsabilidade sobre tudo o que era seu. 5 A partir do momento em que o egípcio o encarregou da sua casa e de tudo o que era seu, Jeová abençoou a casa do egípcio por causa de José, e a bênção de Jeová estava sobre tudo o que ele tinha em casa e no campo. 6 Por fim, Potifar deixou tudo o que era seu aos cuidados de José, e não se preocupava com nada, a não ser com o que comia. Além disso, José tornou-se bonito e de belo porte.

7 Algum tempo depois, a esposa do seu senhor começou a reparar em José e a dizer: “Deita-te comigo.” 8 Mas ele recusava-se e dizia à esposa do seu senhor: “O meu senhor nem sabe o que há comigo na casa, e tudo o que ele tem entregou ao meu cuidado. 9 Não há ninguém maior do que eu nesta casa, e ele não me negou absolutamente nada, a não ser a si, porque é sua esposa. Portanto, como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?”

10 Assim, dia após dia, ela falava com José, mas ele nunca concordou em se deitar com ela nem em estar com ela. 11 Mas, certo dia, quando ele entrou em casa para fazer o seu trabalho, nenhum dos servos da casa estava lá. 12 Então, ela agarrou-o pela roupa e disse: “Deita-te comigo!” Mas ele deixou a roupa nas mãos dela e fugiu para fora. 13 Quando ela viu que ele tinha deixado a roupa nas mãos dela e que tinha fugido, 14 começou a gritar, chamando os homens da sua casa. Dizia-lhes: “Vejam! Este hebreu, que o meu marido nos trouxe, quer fazer de nós motivo de riso. Ele veio procurar-me para se deitar comigo, mas eu comecei a gritar o mais alto que consegui. 15 E, assim que ele me ouviu gritar, deixou a sua roupa ao meu lado e fugiu.” 16 Depois disso, ela deixou a roupa dele ao seu lado até que o seu senhor chegasse a casa.

17 Então, ela disse-lhe a mesma coisa: “O servo hebreu que nos trouxeste veio procurar-me para fazer de mim motivo de riso. 18 Mas, assim que comecei a gritar, ele deixou a roupa ao meu lado e fugiu.” 19 Quando o seu senhor ouviu as palavras da esposa: “Foi isto que o teu servo me fez”, ficou furioso. 20 Então, o senhor de José agarrou-o e mandou-o para a prisão, o lugar onde ficavam detidos os prisioneiros do rei, e ele continuou ali na prisão.

21 Mas Jeová continuava com José e demonstrava-lhe amor leal, e concedia-lhe favor aos olhos do carcereiro-chefe. 22 Assim, o carcereiro-chefe encarregou José de todos os prisioneiros que estavam na prisão, e era ele quem administrava tudo o que se fazia ali. 23 O carcereiro-chefe não se preocupava com absolutamente nada do que estava aos cuidados de José, pois Jeová estava com José, e Jeová tornava bem-sucedido tudo o que ele fazia.

Génesis  40 : 1 - 23

40 Depois disto, o chefe dos copeiros do rei do Egito e o chefe dos padeiros pecaram contra o seu senhor, o rei do Egito. 2 Então, o Faraó ficou indignado com os dois funcionários, o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros, 3 e mandou prendê-los na cadeia da casa do chefe da guarda, no lugar onde José estava preso. 4 E o chefe da guarda encarregou José de ficar com eles e de cuidar deles, e eles ficaram algum tempo[*] na cadeia.

5 Certa noite, tanto o copeiro como o padeiro do rei do Egito, que estavam detidos na prisão, tiveram um sonho, e cada sonho tinha a sua própria interpretação. 6 Na manhã seguinte, quando José foi vê-los, percebeu que estavam abatidos. 7 Então, perguntou aos funcionários do Faraó, que estavam presos com ele na casa do seu senhor: “Porque é que, hoje, estão com o rosto triste?” 8 Eles responderam: “Ambos tivemos sonhos, mas não há aqui quem os interprete.” José disse-lhes: “Não é a Deus que pertencem as interpretações? Relatem-me os sonhos, por favor.”

9 Então, o chefe dos copeiros relatou o seu sonho a José; ele disse: “No meu sonho, havia uma videira diante de mim. 10 E na videira havia três ramos e, ao brotar, ela florescia; e os cachos deram uvas maduras. 11 O copo do Faraó estava na minha mão, e eu peguei nas uvas e espremi-as no copo do Faraó. Depois disso, dei o copo ao Faraó.” 12 Então, José disse-lhe: “Esta é a interpretação do sonho: os três ramos são três dias. 13 Daqui a três dias, o Faraó vai levar-te para fora[*] e restituir-te ao teu cargo, e darás o copo ao Faraó, como fazias antes, quando eras o seu copeiro. 14 Mas, quando as coisas te estiverem a correr bem, lembra-te de mim. Por favor, demonstra-me amor leal e fala sobre mim ao Faraó, para que eu saia deste lugar. 15 Na verdade, fui raptado da terra dos hebreus, e, aqui, não fiz nada para que me pusessem na prisão.”[*]

16 Então, quando o chefe dos padeiros viu que a interpretação era favorável, disse a José: “Eu também estava no meu sonho, e havia três cestos de pão branco sobre a minha cabeça, 17 e no cesto que estava por cima havia todo o tipo de alimentos que os padeiros fazem para o Faraó, e havia aves que comiam do cesto, que estava sobre a minha cabeça.” 18 José respondeu: “Esta é a interpretação do sonho: os três cestos são três dias. 19 Daqui a três dias, o Faraó irá cortar-te a cabeça[*] e pendurar-te num madeiro, e as aves comerão a tua carne.”

20 O terceiro dia era o aniversário do Faraó, e ele deu um banquete a todos os seus servos. Ele trouxe para fora o[*] chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros, diante dos seus servos. 21 E restituiu o chefe dos copeiros ao posto de copeiro, e ele continuou a servir o copo ao Faraó. 22 Mas o Faraó pendurou o chefe dos padeiros num madeiro, assim como José tinha interpretado. 23 O chefe dos copeiros, porém, não se lembrou de José; esqueceu-se dele.

^ Gén. 40:4 Lit.: “estiveram dias”.

^ Gén. 40:13 Lit.: “levantará a tua cabeça”.

^ Gén. 40:15 Lit.: “cisterna; cova”.

^ Gén. 40:19 Lit.: “levantará a tua cabeça de cima de ti”.

^ Gén. 40:20 Lit.: “levantou a cabeça do”.

Génesis  41 : 1 - 57

41 Ao fim de dois anos completos, o Faraó sonhou que estava de pé junto ao rio Nilo. 2 Ele viu sete vacas belas e gordas a subir do rio, e elas estavam a pastar nas ervas do Nilo. 3 Depois destas, subiram do Nilo outras sete vacas, feias e magras, e ficaram ao lado das vacas gordas na margem do Nilo. 4 Então, as vacas feias e magras começaram a devorar as sete vacas belas e gordas. Nisto, o Faraó acordou.

5 Então, ele voltou a dormir e teve um segundo sonho. Numa única haste cresciam sete espigas de cereais, cheias e boas. 6 Depois destas, cresceram sete espigas mirradas e ressequidas pelo vento leste. 7 E as espigas mirradas começaram a engolir as sete espigas cheias e boas. Nisto, o Faraó acordou e percebeu que tinha sido um sonho.

8 Mas, de manhã, o seu espírito ficou agitado, de modo que mandou chamar todos os sacerdotes-magos e todos os sábios do Egito. O Faraó relatou-lhes os sonhos, mas ninguém os conseguia interpretar ao Faraó.

9 Com isso, o chefe dos copeiros disse ao Faraó: “Hoje, confesso os meus pecados. 10 O Faraó estava indignado com os seus servos. Por isso, mandou prender-me na cadeia da casa do chefe da guarda, tanto a mim como ao chefe dos padeiros. 11 Depois disso, ambos tivemos sonhos na mesma noite. Tanto eu como ele tivemos um sonho, cada um com a sua própria interpretação. 12 Estava lá connosco um jovem hebreu, servo do chefe da guarda. Quando lhe relatámos os sonhos, ele interpretou-os e deu-nos o significado de cada sonho. 13 E aconteceu tudo exatamente como ele tinha interpretado: eu fui restituído ao meu cargo, mas o outro homem foi pendurado num madeiro.”

14 Então, o Faraó mandou chamar José, e trouxeram-no rapidamente da prisão.[*] Ele barbeou-se, trocou de roupa e apresentou-se ao Faraó. 15 O Faraó disse então a José: “Tive um sonho, mas não há quem o interprete. Ouvi dizer que tu podes ouvir um sonho e interpretá-lo.” 16 José respondeu ao Faraó: “Quem sou eu? É Deus quem falará sobre o bem-estar do Faraó.”

17 O Faraó disse a José: “No meu sonho, eu estava de pé na margem do rio Nilo. 18 E vi sete vacas belas e gordas a subir do Nilo, e começaram a pastar nas ervas do Nilo. 19 Depois destas, subiram outras sete vacas, desnutridas, com muito mau aspeto e magras. Nunca vi vacas com aspeto tão mau em toda a terra do Egito. 20 E as vacas magras e com mau aspeto começaram a devorar as primeiras sete vacas, as gordas. 21 Mas, depois de as terem comido, ninguém podia perceber que as tinham comido, visto que a sua aparência era tão má como no início. Nisto, acordei.

22 “Depois, vi no meu sonho que, numa única haste, cresciam sete espigas de cereais, cheias e boas. 23 Depois destas, cresceram sete espigas murchas, mirradas, ressequidas pelo vento leste. 24 E as espigas mirradas começaram a engolir as sete espigas boas. Contei isto aos sacerdotes-magos, mas ninguém foi capaz de me dar uma explicação.”

25 Então, José disse ao Faraó: “Os sonhos do Faraó têm apenas um significado. O verdadeiro Deus informou o Faraó acerca do que vai fazer. 26 As sete vacas boas são sete anos. Igualmente, as sete espigas boas são sete anos. Os sonhos têm apenas um significado. 27 As sete vacas magras e com mau aspeto, que subiram depois das outras, são sete anos; e as sete espigas vazias, ressequidas pelo vento leste, são sete anos de fome. 28 É como eu disse ao Faraó: o verdadeiro Deus fez o Faraó ver o que Ele vai fazer.

29 “Haverá sete anos de grande fartura em toda a terra do Egito. 30 Mas, após estes, certamente virão sete anos de fome, e toda a fartura na terra do Egito será certamente esquecida, e a fome consumirá o país. 31 E a fartura que houve antes no país já não será lembrada, por causa da fome que se seguirá, pois esta será muito severa. 32 O sonho foi dado duas vezes ao Faraó porque a questão está bem estabelecida pelo verdadeiro Deus, e o verdadeiro Deus irá realizá-la em breve.

33 “Portanto, que o Faraó procure agora um homem prudente e sábio, e que o encarregue da terra do Egito. 34 Que o Faraó tome ação e designe superintendentes no país, e recolha um quinto da produção do Egito durante os sete anos de fartura. 35 E que eles recolham todo o alimento produzido nesses anos bons que virão e, sob a autoridade do Faraó, façam reservas de cereais, que serão armazenados como mantimentos e guardados nas cidades. 36 Os alimentos deverão servir de suprimento para o país durante os sete anos de fome que haverá na terra do Egito, para que o país não seja arruinado pela fome.”

37 Esta proposta agradou ao Faraó e a todos os seus servos. 38 Assim, o Faraó disse aos seus servos: “Encontrar-se-á outro homem como este, em quem está o espírito de Deus?” 39 O Faraó disse então a José: “Visto que Deus te fez saber tudo isso, não há ninguém tão prudente e sábio como tu. 40 Tu mesmo ficarás encarregado da minha casa, e todo o meu povo te obedecerá sem reservas. Somente na posição de rei[*] serei maior do que tu.” 41 E o Faraó acrescentou a José: “Agora, encarrego-te de toda a terra do Egito.” 42 Então, o Faraó tirou o anel de sinete que usava na mão e pô-lo na mão de José, vestiu-o com roupas de linho fino e colocou-lhe um colar de ouro ao pescoço. 43 Além disso, fê-lo andar no seu segundo carro de honra, e clamavam à frente dele: “Avrékh!”[*] Assim, ele foi encarregado de toda a terra do Egito.

44 O Faraó ainda disse a José: “Eu sou o Faraó, mas, sem a tua autorização, ninguém poderá fazer absolutamente nada[*] em toda a terra do Egito.” 45 Depois, o Faraó deu a José o nome de Zafenate-Paneia e deu-lhe como esposa Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.[*] E José passou a administrar a[*] terra do Egito. 46 José tinha 30 anos de idade quando compareceu perante o[*] Faraó, o rei do Egito.

José retirou-se então da presença do Faraó e viajou por toda a terra do Egito. 47 E, durante os sete anos de fartura, a terra produzia abundantemente.[*] 48 José continuou a recolher todos os alimentos produzidos na terra do Egito nos sete anos de fartura, e fazia reservas de alimentos nas cidades. Em cada cidade, armazenava os alimentos produzidos nos campos que a rodeavam. 49 Continuava a armazenar cereais em quantidades muito grandes, como a areia do mar, até que, por fim, desistiram de os contar porque a sua quantidade era incalculável.

50 Antes de chegar o ano da fome, José tornou-se pai de dois filhos, que lhe foram dados por Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.[*] 51 José deu ao primogénito o nome de Manassés,[*] pois disse: “Deus fez-me esquecer todas as minhas desgraças e toda a casa do meu pai.” 52 E ao segundo deu o nome de Efraim,[*] pois disse: “Deus deu-me filhos na terra da minha aflição.”

53 Então, acabaram-se os sete anos de fartura na terra do Egito, 54 e começaram os sete anos de fome, assim como José tinha dito. Havia fome em todas as terras, mas em toda a terra do Egito havia pão.[*] 55 Por fim, toda a terra do Egito começou a passar fome, e o povo começou a clamar ao Faraó por pão. O Faraó disse então a todos os egípcios: “Vão ter com José e façam o que ele vos disser.” 56 A fome continuava em toda a superfície da terra. Então, José começou a abrir todos os armazéns de cereais que havia entre eles e a vender aos egípcios, visto que a fome se tinha apoderado da terra do Egito. 57 Além disso, pessoas de toda a terra vinham ao Egito para comprar a José, porque a fome se tinha apoderado de toda a terra.

^ Gén. 41:14 Lit.: “cisterna; cova”.

^ Gén. 41:40 Ou: “Somente com respeito ao trono”.

^ Gén. 41:43 Aparentemente, um termo que convocava outros para conferir honra e dignidade a alguém.

^ Gén. 41:44 Lit.: “erguer a mão ou o pé”.

^ Gén. 41:45 Isto é, Heliópolis.

^ Gén. 41:45 Ou: “viajar pela”.

^ Gén. 41:46 Ou: “quando entrou para o serviço do”.

^ Gén. 41:47 Lit.: “de mãos cheias”.

^ Gén. 41:50 Isto é, Heliópolis.

^ Gén. 41:51 Que significa “aquele que torna esquecediço; aquele que faz esquecer”.

^ Gén. 41:52 Que significa “duplamente fértil”.

^ Gén. 41:54 Ou: “comida”.

Génesis  42 : 1 - 38

42 Quando Jacó soube que havia cereais no Egito, disse aos seus filhos: “Porque é que estão parados a olhar uns para os outros?” 2 E acrescentou: “Soube que há cereais no Egito. Desçam até lá e comprem cereais para nós, para que fiquemos vivos e não morramos de fome.” 3 Assim, dez dos irmãos de José desceram até ao Egito para comprar cereais. 4 Mas Jacó não enviou Benjamim, irmão de José, com os outros irmãos, pois disse: “Poderia acontecer-lhe um acidente fatal.”

5 Os filhos de Israel foram com os outros que iam comprar mantimentos, porque a fome tinha chegado à terra de Canaã. 6 José era a autoridade sobre o país, e era ele quem vendia os cereais a todo o povo da terra. Por isso, os irmãos de José chegaram e curvaram-se diante dele com o rosto por terra. 7 Quando José viu os seus irmãos, reconheceu-os imediatamente, mas escondeu-lhes a sua identidade. Então, perguntou-lhes rispidamente: “De onde vêm?” Eles responderam: “Da terra de Canaã, para comprar alimentos.”

8 Assim, José reconheceu os seus irmãos, mas eles não o reconheceram. 9 José lembrou-se imediatamente dos sonhos que tivera a respeito deles, e disse-lhes: “Vocês são espiões! Vieram para ver os pontos fracos[*] do país!” 10 Disseram-lhe então: “Não, meu senhor, os seus servos vieram para comprar alimentos. 11 Todos nós somos filhos de um único homem. Somos homens honestos. Os seus servos não são espiões.” 12 Mas ele disse-lhes: “Não é verdade! Vocês vieram para ver os pontos fracos do país!” 13 Diante disso, disseram: “Os seus servos são 12 irmãos. Somos filhos de um único homem na terra de Canaã; o mais novo está agora com o nosso pai; quanto ao outro, já não existe.”

14 No entanto, José disse-lhes: “É como eu vos disse: ‘Vocês são espiões!’ 15 Serão postos à prova pelo seguinte: tão certo como o Faraó vive, não sairão deste lugar até que o vosso irmão mais novo venha aqui. 16 Mandem um de vocês buscar o vosso irmão enquanto os outros ficam presos. Assim, as vossas palavras serão postas à prova, e saberei se dizem a verdade. Caso contrário, então, tão certo como o Faraó vive, vocês são espiões.” 17 Com isso, colocou-os juntos em detenção durante três dias.

18 No terceiro dia, José disse-lhes: “Façam o seguinte e ficarão vivos, pois eu temo a Deus. 19 Se são homens honestos, que um dos vossos irmãos fique preso nesta casa de detenção; mas os outros podem ir e levar os cereais para matar a fome às vossas famílias. 20 Então, tragam-me o vosso irmão mais novo, para que se prove que as vossas palavras são verdadeiras e não morram.” E eles concordaram em fazer assim.

21 E disseram uns aos outros: “Sem dúvida, estamos a ser punidos por causa do que fizemos ao nosso irmão, porque vimos a sua aflição[*] quando nos implorou que tivéssemos compaixão, mas não o escutámos. Foi por isso que nos sobreveio esta aflição.” 22 Rúben disse-lhes então: “Eu não vos disse: ‘Não pequem contra o menino’? Mas não me escutaram. Agora, certamente, está a ser exigida uma prestação de contas pelo seu sangue.” 23 Mas eles não sabiam que José estava a perceber, pois falava-lhes por meio de um intérprete. 24 Assim, afastou-se deles e começou a chorar. Quando voltou e falou novamente com eles, escolheu Simeão e amarrou-o diante dos seus olhos. 25 José deu então ordem para que enchessem as suas sacas[*] de cereais, devolvessem o dinheiro dos homens à saca de cada um e lhes dessem provisões para a viagem. E isso foi feito.

26 Então, carregaram os seus jumentos com os cereais e partiram. 27 Quando um deles abriu a sua saca para dar forragem ao seu jumento no lugar onde iam pernoitar, viu que o seu dinheiro estava na boca da saca. 28 Nisto, ele disse aos seus irmãos: “O meu dinheiro foi devolvido e está aqui na minha saca!” Então, desfaleceu-lhes o coração e, a tremer, olharam uns para os outros e disseram: “O que é isto que Deus nos fez?”

29 Quando chegaram à terra de Canaã, contaram a Jacó, seu pai, tudo o que lhes tinha acontecido, dizendo: 30 “O homem que é o senhor do país falou rispidamente connosco e acusou-nos de estarmos a espiar o país. 31 Mas nós dissemos-lhe: ‘Somos homens honestos. Não somos espiões. 32 Somos 12 irmãos, filhos do mesmo pai. Um já não existe, e o mais novo está agora com o nosso pai na terra de Canaã.’ 33 Mas o homem que é o senhor do país disse-nos: ‘Por meio disto saberei se são homens honestos: deixem comigo um dos vossos irmãos. Então, peguem na comida para matar a fome às vossas famílias e vão. 34 E tragam-me o vosso irmão mais novo, para que eu saiba que não são espiões, mas homens honestos. Vou devolver-vos, então, o vosso irmão, e poderão fazer negócios no país.’”

35 Ao esvaziarem as sacas, a bolsa do dinheiro de cada um estava na sua saca. Quando eles e o pai viram as bolsas do dinheiro, ficaram com medo. 36 Jacó, seu pai, exclamou: “Foi a mim que vocês deixaram sem filhos! José já não existe, e Simeão já não existe, e agora vão levar Benjamim! Eu é que tenho de suportar isto tudo!” 37 Mas Rúben disse ao pai: “Pode matar os meus dois filhos se não lho trouxer de volta. Entregue-o aos meus cuidados, e eu vou devolvê-lo a si.” 38 No entanto, ele disse: “O meu filho não irá convosco, porque o irmão dele está morto, e só me resta ele. Se lhe acontecesse um acidente fatal na viagem, vocês certamente fariam os meus cabelos brancos descer com pesar à Sepultura.”[*]

^ Gén. 42:9 Ou: “a condição debilitada”.

^ Gén. 42:21 Ou: “a aflição da sua alma”.

^ Gén. 42:25 Ou: “os seus recipientes”.

^ Gén. 42:38 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

Génesis  43 : 1 - 34

43 A fome era severa na região. 2 Assim, quando se acabaram os cereais que tinham trazido do Egito, o pai disse-lhes: “Voltem e comprem alguns alimentos para nós.” 3 Judá disse-lhe então: “O homem avisou-nos claramente: ‘Não voltem à minha presença,[*] a menos que o vosso irmão esteja convosco.’ 4 Se enviar o nosso irmão connosco, nós iremos lá e compraremos alimentos para si. 5 Mas, se não o deixar ir connosco, não iremos, pois o homem disse-nos: ‘Não voltem à minha presença,[*] a menos que o vosso irmão esteja convosco.’” 6 E Israel perguntou: “Porque é que me trouxeram dificuldades, contando ao homem que tinham outro irmão?” 7 Eles responderam: “O homem perguntou diretamente sobre nós e sobre os nossos parentes: ‘O vosso pai ainda está vivo? Têm outro irmão?’ E nós demos-lhe estas informações. Como poderíamos saber que ele diria: ‘Tragam cá o vosso irmão’?”

8 Então, Judá insistiu com Israel, seu pai: “Envie o rapaz comigo e deixe-nos ir, para que nós, o senhor e os nossos filhos fiquemos vivos, e não morramos. 9 Garantirei a segurança dele.[*] Pode considerar-me responsável por ele. Se falhar em trazê-lo de volta à sua presença, carregarei esse pecado diante de si por toda a minha vida. 10 Mas, se não nos tivéssemos demorado, já poderíamos ter ido e voltado duas vezes.”

11 Portanto, Israel, seu pai, disse-lhes: “Se tem de ser assim, então, façam o seguinte: ponham os melhores produtos desta terra nas vossas sacas[*] e levem-nos ao homem como presente. Levem um pouco de bálsamo, um pouco de mel, ládano, casca resinosa de árvore, pistácios e amêndoas. 12 Levem convosco o dobro do dinheiro, e levem também de volta o dinheiro que foi devolvido na boca das vossas sacas. Talvez tenha sido um engano. 13 Levem o vosso irmão e vão, voltem ao homem. 14 Que o Deus Todo-Poderoso vos conceda que o homem tenha compaixão de vocês, de modo que liberte o vosso outro irmão e Benjamim. Quanto a mim, se tiver de ficar sem os meus filhos, ficarei sem os meus filhos!”

15 Assim, depois de pegarem no presente e no dobro do dinheiro, os homens, juntamente com Benjamim, desceram até ao Egito e compareceram novamente perante José. 16 Quando José viu Benjamim com eles, disse imediatamente ao homem que era encarregado da sua casa: “Leva os homens para casa, abate animais e prepara a refeição, pois comerão comigo ao meio-dia.” 17 O homem fez imediatamente assim como José lhe tinha dito e levou-os para a casa de José. 18 Mas os homens ficaram com medo quando foram levados para a casa de José, e começaram a dizer: “Estamos a ser trazidos para aqui por causa do dinheiro que foi devolvido nas nossas sacas, da última vez. Agora, irão atacar-nos e escravizar-nos, e ficarão com os nossos jumentos!”

19 Por isso, aproximaram-se do homem que era encarregado da casa de José e falaram com ele à entrada da casa. 20 Disseram: “Perdão, meu senhor! Da primeira vez que viemos, descemos para comprar alimentos. 21 Mas, quando chegámos ao lugar onde íamos pernoitar e começámos a abrir as nossas sacas, vimos que o dinheiro de cada um estava na boca da sua saca, o dinheiro na quantia exata. Por isso, gostaríamos de o devolver pessoalmente. 22 E trouxemos mais dinheiro para comprar alimentos. Não sabemos quem colocou o nosso dinheiro nas nossas sacas.” 23 Ele disse então: “Fiquem tranquilos. Não tenham medo. O vosso Deus e o Deus do vosso pai colocou um tesouro nas vossas sacas. Eu recebi o vosso dinheiro.” Depois disso, trouxe-lhes Simeão.

24 Então, o homem trouxe-os para dentro da casa de José, deu-lhes água para lavarem os pés e forragem para os jumentos. 25 E eles prepararam o presente para a chegada de José ao meio-dia, pois souberam que iriam tomar ali uma refeição. 26 Quando José entrou em casa, trouxeram-lhe o presente e prostraram-se por terra diante dele. 27 Depois disto, ele perguntou se estavam bem e disse: “Como está o vosso velho pai, de quem me falaram? Ainda está vivo?” 28 Eles responderam: “O seu servo, nosso pai, está bem. Ainda está vivo.” Então, curvaram-se e prostraram-se por terra.

29 Quando ele levantou os olhos e viu Benjamim, o seu irmão, filho da sua mãe, disse: “É este o vosso irmão, o mais novo, de quem me falaram?” E acrescentou: “Que Deus te mostre o seu favor, meu filho.” 30 Profundamente emocionado por causa do irmão, José saiu apressadamente à procura de um lugar para chorar. Entrou então num aposento reservado e começou a chorar. 31 Depois disso, lavou o rosto e saiu, agora que já se conseguia controlar, e disse: “Sirvam a refeição.” 32 Serviram José à parte e os seus irmãos também à parte, e os egípcios que estavam com ele comeram à parte, pois os egípcios não podiam tomar uma refeição com os hebreus. Isso é algo detestável para os egípcios.

33 Fizeram com que os irmãos[*] se sentassem diante dele, desde o primogénito, segundo o seu direito de primogénito, até ao mais jovem, e olhavam uns para os outros pasmados. 34 Ele mandava porções de alimentos da sua mesa para a deles, mas aumentava a porção de Benjamim cinco vezes mais do que as porções de todos os outros. Assim, banquetearam-se e beberam fartamente com ele.

^ Gén. 43:3 Lit.: “Não verão a minha face”.

^ Gén. 43:5 Lit.: “Não verão a minha face”.

^ Gén. 43:9 Ou: “serei a fiança por ele”.

^ Gén. 43:11 Ou: “nos vossos recipientes”.

^ Gén. 43:33 Lit.: “eles”.

Génesis  44 : 1 - 34

44 Mais tarde, ele ordenou ao homem que era encarregado da sua casa: “Enche as sacas dos homens com alimentos, tanto quanto puderem transportar, e coloca o dinheiro de cada um na boca da sua saca. 2 Mas coloca o meu cálice, o cálice de prata, na boca da saca do mais novo, assim como o dinheiro pelos cereais.” Assim, ele fez o que José ordenara.

3 De manhã, ao clarear, deixaram partir os homens com os seus jumentos. 4 Ainda não estavam longe da cidade quando José disse ao encarregado da sua casa: “Depressa! Corre atrás dos homens! Quando os alcançares, diz-lhes: ‘Porque é que pagaram o bem com o mal? 5 Não é este o cálice que o meu senhor usa para beber e para interpretar os presságios[*] com exatidão? O que fizeram foi muito mau.’”

6 Assim, alcançou-os e disse-lhes estas palavras. 7 Mas eles disseram-lhe: “Porque é que o meu senhor diz isso? Longe dos seus servos fazerem uma coisa destas! 8 Ora, trouxemos-lhe de volta, da terra de Canaã, o dinheiro que encontrámos na boca das nossas sacas. Como poderíamos, então, furtar prata ou ouro da casa do seu senhor? 9 Se o cálice for encontrado com um dos seus escravos, que ele morra, e também nos tornaremos escravos do seu[*] senhor.” 10 Por conseguinte, ele disse: “Seja como vocês dizem: aquele com quem o cálice for encontrado tornar-se-á meu escravo, mas os outros serão considerados inocentes.” 11 Com isso, cada um deles pôs rapidamente a sua saca no chão e abriu-a. 12 Ele procurou cuidadosamente, começando com o mais velho e terminando com o mais novo. Por fim, o cálice foi encontrado na saca de Benjamim.

13 Então, rasgaram as suas roupas, e cada um voltou a pôr a sua carga no seu jumento, e voltaram à cidade. 14 Quando Judá e os seus irmãos entraram na casa de José, ele ainda ali estava, e eles prostraram-se por terra diante dele. 15 José disse-lhes: “O que é que fizeram? Não sabiam que um homem como eu pode interpretar os presságios[*] com exatidão?” 16 Diante disso, Judá respondeu: “O que é que podemos dizer ao meu senhor? Como é que falaremos? E como é que podemos provar que somos justos? O verdadeiro Deus descobriu o erro dos seus escravos. Agora, somos escravos do meu senhor, tanto nós como aquele com quem o cálice foi encontrado!” 17 No entanto, ele disse: “Longe de mim fazer isso! O homem com quem o cálice foi encontrado tornar-se-á meu escravo. Quanto a vocês, vão em paz para o vosso pai.”

18 Então, Judá aproximou-se dele e disse: “Imploro-lhe, meu senhor, por favor, deixe o seu escravo falar ao meu senhor, e não fique zangado com o seu escravo, pois o senhor é como o próprio Faraó. 19 O meu senhor perguntou aos seus escravos: ‘Vocês têm pai ou mais algum irmão?’ 20 Por isso, dissemos ao meu senhor: ‘Temos um pai idoso e um irmão mais novo, nascido na sua velhice. Mas o irmão dele está morto, e ele é o único que resta dos filhos da sua mãe, e o seu pai ama-o muito.’ 21 Depois, o senhor disse aos seus escravos: ‘Tragam-no até mim, para que eu o veja.’ 22 Mas dissemos ao meu senhor: ‘O rapaz não pode deixar o seu pai. Se o deixasse, o seu pai certamente morreria.’ 23 Então, o senhor disse aos seus escravos: ‘A menos que o vosso irmão mais novo venha convosco, não poderão voltar à minha presença.’[*]

24 “Fomos então ao seu escravo, o meu pai, e contámos-lhe as palavras do meu senhor. 25 Mais tarde, o nosso pai disse: ‘Voltem e comprem-nos alguns alimentos.’ 26 Mas nós dissemos: ‘Não podemos voltar. Se o nosso irmão mais novo for connosco, voltaremos, porque não podemos voltar à presença[*] do homem a menos que o nosso irmão mais novo esteja connosco.’ 27 Então, o seu escravo, o meu pai, disse-nos: ‘Vocês sabem muito bem que a minha esposa só me deu dois filhos. 28 Mas um deles deixou-me, e eu disse: “Certamente, deve ter sido dilacerado!” E, desde então, nunca mais o vi. 29 Se vocês também levassem este para longe da minha vista e lhe acontecesse um acidente fatal, certamente fariam os meus cabelos brancos descer com aflição à Sepultura.’[*]

30 “Agora, se eu voltar ao seu escravo, o meu pai, sem que o rapaz esteja connosco— este rapaz a quem ele é tão apegado[*] —, 31 assim que ele vir que o rapaz não está connosco, ele morrerá, e os seus escravos realmente farão os cabelos brancos do seu escravo, o nosso pai, descer com pesar à Sepultura.[*] 32 Este seu escravo deu ao meu pai uma garantia pelo rapaz, dizendo: ‘Se eu falhar em trazê-lo de volta, carregarei esse pecado diante de si para sempre.’ 33 Portanto, agora, por favor, deixe o seu escravo ficar em lugar do rapaz, como escravo do meu senhor, para que o rapaz possa voltar com os seus irmãos. 34 Como poderia eu voltar ao meu pai sem que o rapaz estivesse comigo? Não suportaria ver o meu pai ser atingido por tal desgraça!”

^ Gén. 44:5 Ou: “sinais”.

^ Gén. 44:9 Lit.: “meu”.

^ Gén. 44:15 Ou: “sinais”.

^ Gén. 44:23 Lit.: “não verão mais a minha face”.

^ Gén. 44:26 Lit.: “ver a face”.

^ Gén. 44:29 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Gén. 44:30 Ou: “a sua alma está amarrada à alma dele”.

^ Gén. 44:31 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

Génesis  45 : 1 - 28

45 Em vista disso, José já não se conseguiu conter diante de todos os seus servos. Assim, gritou: “Mandem todos sair!” Não estava mais ninguém com José quando ele se revelou aos seus irmãos.

2 E ele começou a chorar tão alto que os egípcios ouviram, e a casa do Faraó ouviu. 3 Finalmente, José disse aos seus irmãos: “Eu sou José. O meu pai ainda está vivo?” Mas os irmãos não lhe conseguiram responder nada, pois ficaram pasmados por causa dele. 4 Então, José disse aos irmãos: “Aproximem-se, por favor.” E aproximaram-se dele.

Ele disse: “Eu sou José, o vosso irmão, que venderam aos egípcios. 5 Mas, agora, não fiquem aflitos nem se censurem uns aos outros por me terem vendido aos egípcios, porque Deus me enviou à vossa frente para preservar vidas. 6 Este é o segundo ano de fome no país, e ainda teremos cinco anos em que não haverá nem lavoura nem colheita. 7 Mas Deus enviou-me à vossa frente, para vos preservar um restante na terra[*] e para vos manter vivos através de uma grande libertação. 8 Assim, não foram vocês que me enviaram para cá, mas foi o verdadeiro Deus, a fim de me designar como principal conselheiro[*] do Faraó, senhor de toda a sua casa e governador de toda a terra do Egito.

9 “Voltem depressa ao meu pai e digam-lhe: ‘Assim disse o seu filho José: “Deus designou-me como senhor de todo o Egito. Venha ter comigo. Não se demore. 10 Morará na terra de Gósen, onde estará perto de mim — o senhor, os seus filhos, os seus netos, os seus rebanhos, as suas manadas e tudo o que tem. 11 Ali suprirei as suas necessidades, pois ainda haverá cinco anos de fome. Senão, o senhor, a sua casa e tudo o que tem cairá em pobreza.”’ 12 Agora, vocês e o meu irmão Benjamim podem ver, com os vossos próprios olhos, que sou eu mesmo quem está a falar convosco. 13 Assim, contem ao meu pai toda a glória que tenho no Egito e tudo o que viram. Agora, vão depressa e tragam o meu pai para cá.”

14 Então ele abraçou[*] Benjamim, o seu irmão, e começou a chorar; e Benjamim chorou abraçado a ele.[*] 15 Ele beijou todos os seus irmãos e chorou abraçado a eles. Depois disso, os seus irmãos falaram com ele.

16 A seguinte notícia chegou à casa do Faraó: “Chegaram os irmãos de José!” Isso agradou ao Faraó e aos seus servos. 17 Assim, o Faraó disse a José: “Diz aos teus irmãos: ‘Façam o seguinte: carreguem os vossos animais, vão à terra de Canaã 18 e tragam-me para cá o vosso pai e os das vossas casas. Irei dar-vos as coisas boas da terra do Egito, e comerão[*] da parte mais rica[*] da terra.’ 19 Deves dizer-lhes: ‘Façam o seguinte: peguem em carroças da terra do Egito para as vossas crianças e para as vossas esposas, tragam o vosso pai numa delas e venham para cá. 20 Não se preocupem com os vossos pertences, pois o melhor de toda a terra do Egito é vosso.’”

21 Os filhos de Israel assim fizeram, e José deu-lhes carroças segundo as ordens do Faraó e deu-lhes provisões para a viagem. 22 A cada um deles deu uma muda de roupa, mas a Benjamim deu 300 peças de prata e cinco mudas de roupa. 23 E ao pai enviou o seguinte: dez jumentos carregados das coisas boas do Egito e dez jumentas carregadas de cereais, de pão e de outros alimentos para a viagem do pai. 24 Assim, mandou os seus irmãos embora e, ao partirem, disse-lhes: “Não se irritem uns com os outros pelo caminho.”

25 Eles subiram do Egito e chegaram à terra de Canaã, a Jacó, seu pai. 26 Então, informaram-no: “José ainda está vivo, e ele é o governante de toda a terra do Egito!” Mas o coração de Jacó ficou entorpecido, pois não acreditou neles. 27 Quando lhe contaram todas as palavras que José lhes tinha dito, e quando ele viu as carroças que José tinha enviado para o transportar, o espírito de Jacó, seu pai, começou a reanimar-se. 28 Israel exclamou: “Basta! O meu filho José ainda está vivo! Preciso de ir vê-lo antes de morrer!”

^ Gén. 45:7 Ou: “no país”.

^ Gén. 45:8 Lit.: “como pai”.

^ Gén. 45:14 Lit.: “lançou-se ao pescoço de”.

^ Gén. 45:14 Ou: “chorou ao seu pescoço”.

^ Gén. 45:18 Ou: “viverão”.

^ Gén. 45:18 Ou: “gorda”.

Génesis  47 : 1 - 31

47 Assim, José foi comunicar ao Faraó: “O meu pai, os meus irmãos, os seus rebanhos, as suas manadas e tudo o que têm vieram da terra de Canaã e estão na terra de Gósen.” 2 Ele escolheu cinco dos seus irmãos e apresentou-os ao Faraó.

3 O Faraó perguntou aos irmãos dele: “Qual é o vosso trabalho?” Eles responderam ao Faraó: “Os seus servos são pastores de ovelhas, assim como os nossos antepassados.” 4 Disseram também ao Faraó: “Viemos morar como estrangeiros no país porque não há pasto para as ovelhas dos seus servos na terra de Canaã, pois a fome lá é severa. Então, por favor, deixe que os seus servos morem na terra de Gósen.” 5 O Faraó disse então a José: “O teu pai e os teus irmãos vieram aqui para ficar contigo. 6 A terra do Egito está à vossa disposição. Faz com que o teu pai e os teus irmãos morem na melhor parte do país. Que morem na terra de Gósen; e, se conheceres homens capazes entre eles, põe-nos como responsáveis pelos meus rebanhos.”

7 Então, José levou Jacó, seu pai, para dentro e apresentou-o ao Faraó, e Jacó abençoou o Faraó. 8 O Faraó perguntou a Jacó: “Qual é a tua idade?” 9 Jacó respondeu ao Faraó: “Os anos das minhas peregrinações[*] são 130. Têm sido poucos e aflitivos os anos da minha vida; não são tantos como os anos de vida dos meus antepassados, das suas peregrinações.”[*] 10 Depois disso, Jacó abençoou o Faraó e retirou-se da sua presença.

11 Assim, José instalou o seu pai e os seus irmãos na terra do Egito e deu-lhes uma propriedade na melhor parte da terra, na terra de Ramessés, como o Faraó ordenara. 12 E José provia alimentos[*] ao seu pai, aos seus irmãos e a todos os da casa do seu pai, de acordo com o número de crianças.

13 Não havia alimentos[*] em toda a região, porque a fome era muito severa; a terra do Egito e a terra de Canaã ficaram esgotadas devido à fome. 14 José recolhia todo o dinheiro que havia na terra do Egito e na terra de Canaã, que as pessoas davam em troca dos cereais que compravam, e José levava o dinheiro à casa do Faraó. 15 Com o tempo, esgotou-se o dinheiro da terra do Egito e da terra de Canaã, e todos os egípcios começaram a ir ter com José, dizendo: “Dê-nos comida! Será que nos vai deixar morrer só porque o nosso dinheiro acabou?” 16 José disse então: “Se o vosso dinheiro acabou, entreguem os vossos rebanhos, e dar-vos-ei comida em troca dos rebanhos.” 17 Assim, começaram a levar o gado a José, e José dava-lhes alimentos em troca dos cavalos, dos rebanhos, das manadas e dos jumentos, e abasteceu-os de alimentos em troca de todo o seu gado durante aquele ano.

18 Quando aquele ano terminou, começaram a ir ter com ele no ano seguinte e a dizer: “Não esconderemos do meu senhor que o dinheiro e os animais domésticos já foram dados ao meu senhor. Não temos mais nada para oferecer ao meu senhor a não ser o nosso corpo e a nossa terra. 19 Será que nos vai deixar morrer, a nós e à nossa terra? Compre-nos a nós e à nossa terra em troca de comida, e nós, e a nossa terra, iremos tornar-nos escravos do Faraó. Dê-nos sementes para que vivamos e não morramos, e para que a nossa terra não fique desolada.” 20 José comprou então toda a terra dos egípcios para o Faraó, porque todos os egípcios venderam os seus campos, pois a fome era muito severa; e a terra passou a pertencer ao Faraó.

21 Então, ele transferiu o povo para as cidades, de uma extremidade do território do Egito até à outra extremidade. 22 Só não comprou a terra dos sacerdotes, porque o alimento dos sacerdotes vinha do Faraó, e eles viviam do alimento que o Faraó lhes dava. Foi por isso que não venderam a sua terra. 23 Então, José disse ao povo: “Vejam, hoje, eu comprei-vos para o Faraó, tanto a vocês como à vossa terra. Aqui têm sementes para semearem a terra. 24 Quando a terra produzir, deem um quinto ao Faraó, mas quatro partes serão vossas, para semear o campo e para vos alimentar, a vocês, às vossas crianças e aos das vossas casas.” 25 Assim, disseram: “O senhor preservou a nossa vida. Que achemos favor aos olhos do meu senhor, e nós iremos tornar-nos escravos do Faraó.” 26 Então, José fez disso um decreto, que é válido até hoje em toda a terra do Egito: um quinto da produção pertence ao Faraó. Só a terra dos sacerdotes é que não se tornou do Faraó.

27 Israel continuou a morar na terra do Egito, na terra de Gósen, e eles estabeleceram-se nela, tiveram filhos e tornaram-se muito numerosos. 28 Jacó viveu na terra do Egito durante 17 anos, de modo que os dias da vida de Jacó foram 147 anos.

29 Aproximando-se a altura de Israel morrer, ele chamou o seu filho José e disse: “Se achei favor aos teus olhos, por favor, coloca a mão debaixo da minha coxa, e demonstra amor leal e fidelidade para comigo: por favor, não me enterres no Egito. 30 Quando eu morrer,[*] leva-me para fora do Egito e enterra-me na sepultura dos meus antepassados.” Portanto, José disse: “Farei o que me pede.” 31 Então ele disse: “Jura-me.” Por conseguinte, ele jurou-lhe. Nisto, Israel curvou-se junto à cabeceira da sua cama.

^ Gén. 47:9 Ou: “anos da minha morada temporária; anos em que resido como estrangeiro”.

^ Gén. 47:9 Ou: “da sua morada temporária; em que residiram como estrangeiros”.

^ Gén. 47:12 Lit.: “pão”.

^ Gén. 47:13 Lit.: “pão”.

^ Gén. 47:30 Lit.: “me deitar com os meus pais”.

Génesis  48 : 1 - 22

48 Depois destas coisas, José foi informado: “O seu pai está a ficar fraco.” Então, ele foi vê-lo e levou consigo os seus dois filhos, Manassés e Efraim. 2 Comunicou-se então a Jacó: “O seu filho José veio vê-lo.” Então, Israel reuniu forças e sentou-se na sua cama. 3 E Jacó disse a José:

“O Deus Todo-Poderoso apareceu-me em Luz, na terra de Canaã, e abençoou-me. 4 Ele disse-me: ‘Vou dar-te filhos, fazer-te numeroso, transformar-te numa congregação de povos e dar esta terra à tua descendência[*] como uma propriedade permanente.’ 5 Agora, os teus dois filhos, que nasceram na terra do Egito antes de eu vir para o Egito, são meus. Efraim e Manassés irão tornar-se meus, assim como Rúben e Simeão são meus. 6 Mas os filhos que tiveres depois deles serão teus, e eles receberão a herança sob o nome dos seus irmãos. 7 Quando vinha de Padã, Raquel morreu ao meu lado, na terra de Canaã, enquanto ainda estava a alguma distância de Efrate. Eu enterrei-a lá, no caminho de Efrate, isto é, Belém.”

8 Então, Israel viu os filhos de José e perguntou: “Quem são estes?” 9 José respondeu ao seu pai: “São os meus filhos, que Deus me deu neste lugar.” Então ele disse: “Por favor, traz-mos, para que eu os abençoe.” 10 Os olhos de Israel estavam enfraquecidos por causa da idade, e ele mal podia ver. Por isso, José levou-os para perto dele, e o seu pai beijou-os e abraçou-os. 11 Israel disse a José: “Nunca imaginei que veria o teu rosto, mas Deus deixou-me ver também a tua descendência.”[*] 12 José afastou-os então dos joelhos de Israel e curvou-se com o rosto por terra.

13 Em seguida, José pegou nos dois: Efraim, com a mão direita, para que ficasse à esquerda de Israel, e Manassés, com a mão esquerda, para que ficasse à direita de Israel, e levou-os para perto dele. 14 No entanto, embora Efraim fosse o mais novo, Israel estendeu a mão direita e pô-la sobre a cabeça dele, e pôs a mão esquerda sobre a cabeça de Manassés. Pôs as mãos assim de propósito, embora Manassés fosse o primogénito. 15 Então, abençoou José, e disse:

“O verdadeiro Deus, diante de quem andaram os meus pais, Abraão e Isaque,

O verdadeiro Deus, que me pastoreou durante toda a minha vida até ao dia de hoje,

16 O anjo que me tem livrado de todas as calamidades, abençoe os rapazes.

Que seja perpetuado por meio deles[*] o meu nome e o nome dos meus pais, Abraão e Isaque;

Que aumentem até se tornarem uma multidão na terra.”

17 E José viu que o pai mantinha a mão direita sobre a cabeça de Efraim, e não gostou disso, então, tentou pegar na mão do pai para a mudar da cabeça de Efraim para a cabeça de Manassés. 18 José disse ao seu pai: “Assim não, meu pai, porque este é o primogénito. Ponha a mão direita sobre a cabeça dele.” 19 Mas o seu pai recusava-se a fazê-lo, e disse: “Eu sei, meu filho, eu sei. Ele também se tornará um povo e também se tornará grande. No entanto, o seu irmão mais novo irá tornar-se maior do que ele, e a descendência[*] de Efraim será suficientemente numerosa para formar nações inteiras.”[*] 20 Então, continuando a abençoá-los naquele dia, disse:

“Que o povo de Israel te mencione quando proferir bênçãos, dizendo:

‘Que Deus te torne como Efraim e como Manassés.’”

Assim, ele continuou a pôr Efraim à frente de Manassés.

21 Depois, Israel disse a José: “Vê, eu vou morrer, mas Deus certamente continuará convosco e irá levar-vos de volta à terra dos vossos antepassados. 22 Quanto a mim, dou-te uma porção de terra[*] a mais do que aos teus irmãos, a qual tomei das mãos dos amorreus com a minha espada e o meu arco.”

^ Gén. 48:4 Lit.: “semente”.

^ Gén. 48:11 Lit.: “semente”.

^ Gén. 48:16 Lit.: “Que seja invocado sobre eles”.

^ Gén. 48:19 Lit.: “semente”.

^ Gén. 48:19 Lit.: “será a plenitude das nações”.

^ Gén. 48:22 Ou: “uma encosta de montanha”. Lit.: “um ombro”.

Génesis  49 : 1 - 33

49 E Jacó chamou os seus filhos e disse: “Reúnam-se, para que eu vos diga o que vos acontecerá na parte final dos dias. 2 Reúnam-se e escutem, filhos de Jacó, sim, escutem Israel, o vosso pai.

3 “Rúben, tu és o meu primogénito, o meu vigor e o primeiro fruto da minha faculdade reprodutiva, a excelência da dignidade e a excelência da força. 4 Imprudente como águas turbulentas, não sobressairás, pois subiste à cama do teu pai. Naquela ocasião, desonraste[*] a minha cama. Ele realmente subiu à cama!

5 “Simeão e Levi são irmãos. As suas armas são instrumentos de violência. 6 Não entres no seu grupo, ó minha alma.[*] Não te juntes à sua assembleia, ó minha honra,[*] porque, na sua ira, mataram homens, e, por diversão, cortaram os tendões de touros. 7 Maldita seja a sua ira, porque é cruel, e a sua fúria, porque é impiedosa. Irei dispersá-los pelo território de Jacó e espalhá-los em Israel.

8 “Quanto a ti, Judá, os teus irmãos irão louvar-te. A tua mão estará sobre o pescoço dos teus inimigos. Os filhos do teu pai irão curvar-se diante de ti. 9 Judá é uma cria de leão. Subirás depois de comer a presa, meu filho. Ele abaixa-se e estica-se como um leão e, como no caso de um leão, quem é que se atreve a acordá-lo? 10 O cetro não se afastará de Judá, nem o bastão de governante de entre os seus pés, até que venha Siló,[*] e a ele pertencerá a obediência dos povos. 11 Ele amarrará o seu jumento a uma videira e o seu jumentinho a uma videira seleta, lavará a sua vestimenta em vinho e a sua roupa no sangue das uvas. 12 Os seus olhos são vermelhos-escuros por causa do vinho, e os seus dentes são brancos por causa do leite.

13 “Zebulão residirá junto à costa marítima, junto à costa onde os navios ficam ancorados, e a sua fronteira estender-se-á na direção de Sídon.

14 “Issacar é um jumento de ossos fortes, deitado debaixo das duas cargas.[*] 15 Ele verá que o lugar de descanso é bom e que a terra é agradável. Baixará o ombro para levar o fardo e irá sujeitar-se a trabalhos forçados.

16 “Dã julgará o seu povo como uma das tribos de Israel. 17 Dã será uma serpente à beira da estrada, uma víbora-cornuda na berma do caminho, que morde o calcanhar do cavalo, de modo que o cavaleiro cai para trás. 18 Esperarei a salvação que virá de ti, ó Jeová.

19 “Quanto a Gade, um bando de saqueadores irá atacá-lo, mas ele atacará o calcanhar deles.

20 “O pão[*] de Aser será abundante,[*] e ele fornecerá alimentos próprios de reis.

21 “Naftali é uma corça esbelta. Ele diz palavras elegantes.

22 “José é o ramo de uma árvore frutífera, uma árvore frutífera junto a uma nascente, cujos ramos se estendem por cima do muro. 23 Mas os arqueiros hostilizavam-no, atiravam contra ele e guardavam-lhe rancor. 24 Contudo, o seu arco permaneceu no lugar, e as suas mãos continuaram fortes e ágeis. Isto veio das mãos do poderoso de Jacó, do pastor, a pedra de Israel. 25 Ele[*] provém do Deus do seu pai, e Deus irá ajudá-lo, e ele está com o Todo-Poderoso, e este irá abençoá-lo com as bênçãos dos céus acima, com as bênçãos das profundezas abaixo, com as bênçãos dos peitos e do ventre. 26 As bênçãos do teu pai serão superiores às bênçãos das montanhas eternas, às coisas desejáveis dos montes duradouros. Continuarão sobre a cabeça de José, no alto da cabeça do escolhido dentre os seus irmãos.

27 “Benjamim continuará a dilacerar como um lobo. De manhã, comerá a presa e, ao anoitecer, repartirá o despojo.”

28 Destes procedem as 12 tribos de Israel, e isto foi o que o seu pai lhes disse ao abençoá-los. Deu a cada um deles uma bênção apropriada.

29 Depois, deu-lhes estas ordens: “Vou ser reunido ao meu povo.[*] Enterrem-me com os meus pais na caverna que fica no campo de Efrom, o hitita, 30 a caverna no campo de Macpela, em frente a Manre, na terra de Canaã, o campo que Abraão comprou a Efrom, o hitita, como propriedade para servir de sepultura. 31 Enterraram lá Abraão e Sara, sua esposa. Enterraram lá Isaque e Rebeca, sua esposa, e lá enterrei Lia. 32 O campo e a caverna que há lá foram comprados aos filhos de Hete.”

33 Assim, Jacó acabou de dar as instruções aos seus filhos. Então, recolheu os pés na cama e deu o seu último suspiro, e foi reunido ao seu povo.[*]

^ Gén. 49:4 Ou: “profanaste”.

^ Gén. 49:6 Veja o Glossário.

^ Gén. 49:6 Ou, possivelmente: “disposição”.

^ Gén. 49:10 Que significa “aquele de quem é; aquele a quem pertence”.

^ Gén. 49:14 Ou: “dos dois alforges”.

^ Gén. 49:20 Ou: “alimento”.

^ Gén. 49:20 Lit.: “gordo”.

^ Gén. 49:25 Isto é, José.

^ Gén. 49:29 Expressão poética que se refere à morte.

^ Gén. 49:33 Expressão poética que se refere à morte.

Génesis  50 : 1 - 26

50 Então, José lançou-se sobre o seu pai, chorou abraçado a ele e beijou-o. 2 Depois disso, José ordenou aos seus servos, os médicos, que embalsamassem o seu pai. Por conseguinte, os médicos embalsamaram Israel, 3 e levaram 40 dias inteiros a fazê-lo, pois este é o período necessário para o embalsamamento. E os egípcios continuaram a chorar por ele durante 70 dias.

4 Quando se passaram os dias de luto por ele, José disse à corte[*] do Faraó: “Se achei favor aos vossos olhos, levem esta mensagem ao Faraó: 5 ‘O meu pai fez-me jurar, quando ele disse: “Vê, vou morrer. Deves enterrar-me na minha sepultura, que escavei na terra de Canaã.” Por favor, deixe-me subir para enterrar o meu pai, e depois voltarei.’” 6 Faraó respondeu: “Vai e enterra o teu pai, assim como te fez jurar.”

7 Assim, José subiu para enterrar o seu pai, e todos os servos do Faraó foram com ele, os anciãos da corte e todos os anciãos da terra do Egito, 8 e também todos os da casa de José, os seus irmãos e os da casa do seu pai. Deixaram somente as crianças, os rebanhos e as manadas na terra de Gósen. 9 Carros e cavaleiros foram com ele; o grupo era muito numeroso. 10 Chegaram então à eira de Atade, que fica na região do Jordão, e ali realizaram uma grande e amarga lamentação, e ele guardou luto pelo seu pai durante sete dias. 11 Os habitantes daquela terra, os cananeus, viram a lamentação deles na eira de Atade e exclamaram: “Este é um grande luto para os egípcios!” Foi por isso que ao lugar que fica na região do Jordão chamaram Abel-Mizraim.[*]

12 Então, os seus filhos fizeram-lhe assim como ele os instruíra. 13 Os seus filhos transportaram-no para a terra de Canaã e enterraram-no na caverna do campo de Macpela, o campo em frente a Manre que Abraão tinha comprado a Efrom, o hitita, como propriedade para servir de sepultura. 14 Depois de enterrar o seu pai, José voltou ao Egito com os seus irmãos e todos os que tinham ido com ele enterrar o seu pai.

15 Vendo que o seu pai tinha morrido, os irmãos de José disseram: “Talvez José nos guarde rancor, e vai retribuir-nos todo o mal que lhe fizemos.” 16 Por isso, mandaram dizer a José: “O teu pai deu a seguinte ordem, antes de morrer: 17 ‘Isto é o que devem dizer a José: “Imploro-te: por favor, perdoa a transgressão dos teus irmãos e o pecado que cometeram ao fazer-te tanto mal.”’ Agora, por favor, perdoa a transgressão dos servos do Deus do teu pai.” E José chorou quando falaram com ele. 18 A seguir, vieram também os seus irmãos e prostraram-se diante dele, e disseram: “Aqui estamos como teus escravos!” 19 José disse-lhes: “Não tenham medo. Será que eu estou no lugar de Deus? 20 Embora quisessem fazer-me mal, Deus quis que as coisas acabassem bem e que muitas vidas fossem preservadas; e é o que está a fazer hoje. 21 Agora, não tenham medo. Continuarei a sustentar-vos, a vocês e às vossas crianças.” Assim, consolou-os e, com as suas palavras, tranquilizou-os.

22 José continuou a morar no Egito, ele e os da casa do seu pai, e José viveu 110 anos. 23 José viu a terceira geração dos filhos de Efraim, e também os filhos de Maquir, filho de Manassés. José reconheceu-os como seus próprios filhos.[*] 24 Por fim, José disse aos seus irmãos: “Vou morrer, mas Deus, sem falta, voltará a sua atenção para vocês e certamente vos levará para fora desta terra, para a terra que jurou dar a Abraão, a Isaque e a Jacó.” 25 Por isso, José fez os filhos de Israel jurarem; disse-lhes: “Deus, sem falta, voltará a sua atenção para vocês. Prometam-me que levarão os meus ossos para fora daqui.” 26 E José morreu aos 110 anos de idade; então, mandaram embalsamá-lo, e ele foi posto num caixão,[*] no Egito.

^ Gén. 50:4 Ou: “aos da casa”.

^ Gén. 50:11 Que significa “luto dos egípcios”.

^ Gén. 50:23 Lit.: “Eles nasceram sobre os joelhos de José.”

^ Gén. 50:26 Ou: “ataúde”.

Êxodo  1 : 1 - 22

ÊXODO

1 Estes são os nomes dos filhos de Israel que foram com Jacó para o Egito, cada homem com os da sua casa: 2 Rúben, Simeão, Levi e Judá; 3 Issacar, Zebulão e Benjamim; 4 Dã e Naftali; Gade e Aser. 5 Ao todo, os descendentes de Jacó eram 70 pessoas,[*] mas José já estava no Egito. 6 Por fim, José morreu, bem como todos os seus irmãos e toda aquela geração. 7 Os israelitas[*] tiveram filhos e cresceram muito em número, e continuaram a multiplicar-se e a tornar-se mais fortes a um ritmo extraordinário, de modo que encheram o país.

8 Com o tempo, surgiu no Egito um novo rei, que não conhecia José. 9 Por conseguinte, ele disse ao seu povo: “Vejam! O povo de Israel é mais numeroso e mais forte do que nós. 10 Temos de agir com astúcia contra eles. Caso contrário, continuarão a multiplicar-se e, se houver uma guerra, irão juntar-se aos nossos inimigos, lutar contra nós e deixar o país.”

11 Por isso, designaram-lhes chefes de trabalhos forçados[*] para oprimi-los com tarefas pesadas, e os israelitas construíram para o Faraó as cidades-armazém de Pitom e Ramsés. 12 Contudo, quanto mais os oprimiam, mais se multiplicavam e mais se espalhavam, de modo que os egípcios ficaram com muito medo dos israelitas. 13 Por isso, eles submeteram os israelitas a uma dura escravidão. 14 Tornaram-lhes a vida amarga com a pesada tarefa de fabricar argamassa de argila e tijolos, e com todas as formas de escravidão no campo. Sim, forçaram-nos a trabalhar arduamente em condições difíceis, com todas as formas de escravidão.

15 Mais tarde, o rei do Egito falou com as parteiras hebreias cujos nomes eram Sifrá e Puá. 16 Ele disse-lhes: “Quando ajudarem as mulheres hebreias a dar à luz e as virem no assento de parto, matem a criança se for menino; mas, se for menina, deixem-na viver.” 17 No entanto, as parteiras temiam o verdadeiro Deus e não fizeram o que o rei do Egito lhes tinha ordenado, mas deixaram os meninos vivos. 18 Com o tempo, o rei do Egito chamou as parteiras e perguntou-lhes: “Porque é que deixaram os meninos viver?” 19 As parteiras responderam ao Faraó: “As mulheres hebreias não são como as mulheres egípcias. Elas são muito vigorosas e dão à luz antes de a parteira chegar.”

20 Portanto, Deus tratou bem as parteiras, e o povo aumentava e tornava-se muito forte. 21 E, visto que as parteiras temeram o verdadeiro Deus, mais tarde, ele concedeu-lhes que tivessem as suas próprias famílias. 22 Por fim, o Faraó ordenou a todo o seu povo: “Devem atirar ao rio Nilo todos os meninos recém-nascidos dos hebreus, mas devem deixar viver todas as meninas.”

^ Êxo. 1:5 Lit.: “as almas que saíram da coxa de Jacó foram 70 almas”.

^ Êxo. 1:7 Lit.: “filhos de Israel”.

^ Êxo. 1:11 Ou: “designaram-lhes feitores”.

Êxodo  2 : 1 - 25

2 Naquela época, um certo homem da casa de Levi casou-se com uma filha de Levi. 2 E a mulher ficou grávida e deu à luz um filho. Ao ver que ele era muito bonito, ela manteve-o escondido por três meses. 3 Quando já não conseguia continuar a escondê-lo, arranjou um cesto[*] de papiro e revestiu-o de betume e piche.[*] Depois, colocou lá o menino e pôs o cesto entre os juncos na margem do rio Nilo. 4 No entanto, a irmã dele ficou a uma certa distância para ver o que lhe aconteceria.

5 Quando a filha do Faraó desceu para tomar banho no Nilo, as suas criadas andavam pela margem do Nilo. Ela viu, então, o cesto no meio dos juncos e, de imediato, mandou a sua escrava apanhá-lo. 6 Quando ela o abriu, viu o menino, e o menino estava a chorar. Ela teve pena dele, mas disse: “Este é um dos meninos hebreus.” 7 Então, a irmã dele disse à filha do Faraó: “Quer que eu chame uma ama hebreia para que ela lhe amamente o menino?” 8 A filha do Faraó disse-lhe: “Vai!” A menina foi imediatamente e chamou a mãe do menino. 9 A filha do Faraó disse-lhe então: “Leva este menino contigo e amamenta-o por mim, e eu pagar-te-ei.” De seguida, a mulher levou o menino e amamentou-o. 10 Quando o menino cresceu, ela levou-o à filha do Faraó, e ele tornou-se um filho para ela. Ela chamou-lhe Moisés[*] e disse: “É porque o tirei da água.”

11 E, quando Moisés já era adulto,[*] ele foi até aos seus irmãos para ver os fardos que levavam, e viu também um egípcio a espancar um dos seus irmãos hebreus. 12 Então, olhou para um lado e para o outro e, não vendo ninguém, matou o egípcio e escondeu-o na areia.

13 Contudo, no dia seguinte, ele saiu e viu dois hebreus a lutar um com o outro. Portanto, disse ao que não tinha razão: “Porque é que estás a espancar o teu irmão?” 14 Ele respondeu: “Quem é que te designou príncipe e juiz sobre nós? Pretendes matar-me assim como mataste o egípcio?” Então, Moisés ficou com medo e disse: “Certamente, o que eu fiz foi descoberto!”

15 Depois, o Faraó soube disso e tentou matar Moisés, mas Moisés fugiu do Faraó e foi morar na terra de Midiã. Lá, sentou-se junto a um poço. 16 O sacerdote de Midiã tinha sete filhas, e elas vieram para tirar água e encher os bebedouros, a fim de dar de beber às ovelhas do seu pai. 17 No entanto, como de costume, chegaram os pastores e enxotaram-nas. Em vista disso, Moisés levantou-se para ajudar[*] as mulheres, e deu água ao rebanho. 18 Quando elas voltaram para casa, Reuel,[*] seu pai, perguntou, admirado: “Como é que hoje voltaram tão cedo para casa?” 19 Elas responderam: “Um egípcio livrou-nos dos pastores, e até tirou água para nós e deu de beber ao rebanho.” 20 Ele disse às suas filhas: “Mas onde está ele? Porque é que deixaram lá o homem? Chamem-no, para que coma connosco.” 21 Depois disso, Moisés concordou em morar na casa deste homem, e ele deu a sua filha Zípora[*] a Moisés em casamento. 22 Mais tarde, ela teve um filho, e ele deu-lhe o nome de Gérson,[*] pois disse: “Tornei-me um residente estrangeiro numa terra estrangeira.”

23 Depois de muito tempo,[*] o rei do Egito morreu, mas os israelitas continuavam a gemer por causa da escravidão e a clamar, queixando-se, e o seu clamor por ajuda, por causa da escravidão, continuava a subir ao verdadeiro Deus. 24 Então, Deus ouviu o seu gemido, e Deus lembrou-se do pacto que tinha feito com Abraão, Isaque e Jacó. 25 Assim, Deus voltou a sua atenção para os israelitas e viu o seu sofrimento.

^ Êxo. 2:3 Ou: “uma arca; uma caixa”.

^ Êxo. 2:3 Ou: “pez”.

^ Êxo. 2:10 Que significa “retirado”, isto é, salvo da água.

^ Êxo. 2:11 Ou: “estava a ficar forte”.

^ Êxo. 2:17 Ou: “defender”.

^ Êxo. 2:18 Isto é, Jetro.

^ Êxo. 2:21 Ou: “Séfora”.

^ Êxo. 2:22 Que significa “residente estrangeiro ali”.

^ Êxo. 2:23 Lit.: “muitos dias”.

Êxodo  3 : 1 - 22

3 Moisés tornou-se pastor do rebanho de Jetro, seu sogro, sacerdote de Midiã. Quando estava a conduzir o rebanho para o lado oeste do deserto, chegou a Horebe, o monte do verdadeiro Deus. 2 Então, o anjo de Jeová apareceu-lhe numa chama de fogo no meio de um espinheiro. Enquanto Moisés olhava para o espinheiro, viu que ele estava em chamas, mas não se consumia. 3 Por isso, Moisés disse: “Vou aproximar-me para examinar esta vista incomum e descobrir por que motivo o espinheiro não se queima.” 4 Quando Jeová viu que ele se aproximava para observar, chamou-o do meio do espinheiro e disse: “Moisés! Moisés!” Ele respondeu: “Aqui estou eu.” 5 Então, Deus disse: “Não te aproximes mais. Tira as sandálias dos pés, porque o lugar que estás a pisar é solo sagrado.”

6 Ele continuou: “Eu sou o Deus do teu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.” Então, Moisés escondeu o rosto, porque estava com medo de olhar para o verdadeiro Deus. 7 Jeová acrescentou: “Certamente vi a aflição do meu povo, que está no Egito, e ouvi o seu clamor por causa daqueles que os obrigam a trabalhar; e sei muito bem o quanto estão a sofrer. 8 Vou descer para libertá-los das mãos dos egípcios e levá-los para fora daquela terra, para uma terra boa e espaçosa, uma terra que mana leite e mel, o território dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus. 9 Agora, o clamor do povo de Israel chegou até mim, e eu vi também que os egípcios os oprimem cruelmente. 10 Vem, vou enviar-te ao Faraó, e tirarás o meu povo, os israelitas, do Egito.”

11 No entanto, Moisés disse ao verdadeiro Deus: “Quem sou eu para ir até ao Faraó e tirar os israelitas do Egito?” 12 A isto, ele disse: “Estarei contigo e este é, para ti, o sinal de que fui eu quem te enviou: depois de teres tirado o povo do Egito, vocês servirão[*] o verdadeiro Deus neste monte.”

13 Moisés, porém, disse ao verdadeiro Deus: “Suponhamos que eu vá ter com os israelitas e lhes diga: ‘O Deus dos vossos antepassados enviou-me a vocês’, e eles me perguntem: ‘Qual é o nome dele?’ O que lhes devo dizer?” 14 Deus disse então a Moisés: “Eu Vou Tornar-Me O Que Eu Me Decidir[*] Tornar.”[*] E acrescentou: “Isto é o que deves dizer aos israelitas: ‘“Eu Vou Tornar-Me” enviou-me a vocês.’” 15 Então, Deus disse mais uma vez a Moisés:

“Isto é o que deves dizer aos israelitas: ‘Jeová, o Deus dos vossos antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó enviou-me a vocês.’ Este é o meu nome para sempre, e é assim que serei lembrado de geração em geração. 16 Agora, vai, reúne os anciãos de Israel e diz-lhes: ‘Jeová, o Deus dos vossos antepassados, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, apareceu-me e disse: “Certamente, tenho-vos observado, bem como ao que estão a fazer convosco no Egito. 17 Por isso, digo: Vou tirar-vos da aflição que sofrem às mãos dos egípcios e levar-vos para a terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus, para uma terra que mana leite e mel.”’

18 “Eles certamente escutarão a tua voz e irás ao rei do Egito com os anciãos de Israel. E vocês devem dizer-lhe: ‘Jeová, o Deus dos hebreus, falou connosco. Portanto, por favor, permita-nos fazer uma viagem de três dias pelo deserto para que possamos oferecer sacrifícios a Jeová, o nosso Deus.’ 19 Mas sei muito bem que o rei do Egito não vos dará permissão para irem, a menos que uma mão poderosa o obrigue a isso. 20 Portanto, terei de estender a minha mão e golpear o Egito com todos os atos extraordinários que lá farei e, depois disso, ele irá mandar-vos partir. 21 Farei com que este povo seja visto com favor aos olhos dos egípcios e, quando partirem, de modo algum irão de mãos vazias. 22 Cada mulher deve pedir artigos de prata e de ouro, bem como roupas, à sua vizinha e à mulher que estiver hospedada em sua casa, e vocês irão colocá-los nos vossos filhos e nas vossas filhas, e despojarão os egípcios.”

^ Êxo. 3:12 Ou: “adorarão”.

^ Êxo. 3:14 Ou: “Quiser”.

^ Êxo. 3:14 Ou: “Eu Mostrarei Ser O Que Eu Mostrar Ser.” Veja o Ap. A4.

Êxodo  4 : 1 - 31

4 No entanto, Moisés respondeu: “Mas suponhamos que não acreditem em mim e que não escutem a minha voz, pois dirão: ‘Jeová não te apareceu.’” 2 Jeová perguntou-lhe então: “O que é isso que tens na mão?” Ele respondeu: “Um bastão.” 3 Ele disse-lhe: “Atira-o ao chão.” Por conseguinte, atirou o bastão ao chão e este transformou-se numa serpente, e Moisés fugiu dela. 4 Jeová disse então a Moisés: “Estende a mão e agarra-a pela cauda.” Ele estendeu a mão e agarrou-a, e ela transformou-se num bastão na sua mão. 5 Deus disse então: “Isto é para que eles acreditem que Jeová, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, te apareceu.”

6 Jeová disse-lhe mais uma vez: “Por favor, coloca a mão na dobra superior da tua roupa.” Portanto, ele colocou a mão na dobra da roupa. Quando tirou a mão, esta estava com lepra, branca como a neve! 7 Então, ele disse: “Coloca novamente a mão na dobra superior da tua roupa.” Ele colocou a mão novamente na dobra da roupa. Quando a tirou, estava restabelecida, como o resto do corpo! 8 Ele disse: “Se não acreditarem em ti nem prestarem atenção ao primeiro sinal, certamente prestarão atenção ao segundo sinal. 9 Contudo, mesmo que não acreditem nestes dois sinais e não queiram escutar a tua voz, irás tirar um pouco da água do rio Nilo e derramá-la em terra seca, e a água que fores buscar ao Nilo irá transformar-se em sangue sobre a terra seca.”

10 Moisés disse então a Jeová: “Perdão, Jeová, mas nunca tive facilidade em falar, nem no passado nem depois de falares com o teu servo, pois sou vagaroso na fala[*] e vagaroso de língua.” 11 Jeová disse-lhe: “Quem é que deu a boca ao homem? Quem é que o faz ser mudo ou surdo, ter boa visão ou ser cego? Não sou eu, Jeová? 12 Portanto, agora, vai e eu estarei contigo quando falares,[*] e irei ensinar-te o que deves dizer.” 13 No entanto, ele disse: “Perdão, Jeová. Por favor, envia qualquer outro que queiras enviar.” 14 Então, acendeu-se a ira de Jeová contra Moisés, e ele disse: “O que me dizes do teu irmão Arão, o levita? Sei que ele fala muito bem. Neste momento, ele está a caminho para vir ao teu encontro. Ao ver-te, o seu coração vai alegrar-se. 15 Portanto, fala com ele e põe-lhe as palavras na boca; e, quando falarem, eu estarei convosco e irei ensinar-vos o que devem fazer. 16 Ele falará por ti ao povo; ele será o teu porta-voz e tu irás servir-lhe de Deus.[*] 17 E levarás este bastão na mão e, com ele, realizarás os sinais.”

18 Assim, Moisés voltou a Jetro, seu sogro, e disse-lhe: “Por favor, quero voltar aos meus irmãos que estão no Egito, para ver se ainda estão vivos.” Jetro disse a Moisés: “Vai em paz.” 19 Depois, Jeová disse a Moisés em Midiã: “Vai, volta ao Egito, porque todos os homens que te procuravam matar[*] estão mortos.”

20 Então, Moisés levou a sua esposa e os seus filhos, montou-os num jumento e partiu de volta para a terra do Egito. Além disso, Moisés levou o bastão do verdadeiro Deus na sua mão. 21 De seguida, Jeová disse a Moisés: “Depois de teres voltado ao Egito, trata de realizar perante o Faraó todos os milagres que te dei o poder de realizar. Mas permitirei que o seu coração fique endurecido, e ele não deixará o povo partir. 22 Diz ao Faraó: ‘Assim diz Jeová: “Israel é o meu filho, o meu primogénito. 23 Ordeno-te que deixes o meu filho partir, para que me sirva. Mas, se te recusares a deixá-lo partir, matarei o teu filho, o teu primogénito.”’”

24 Durante a viagem, na hospedaria, Jeová encontrou-o e procurava entregá-lo à morte. 25 Por fim, Zípora[*] pegou numa pedra afiada[*] e circuncidou o seu filho, e fez com que o prepúcio tocasse nos pés dele, e disse: “É porque és[*] para mim um noivo de sangue.” 26 Assim, Ele deixou-o ir. Ela disse “noivo de sangue” por causa da circuncisão.

27 Então, Jeová disse a Arão: “Vai ao deserto para te encontrares com Moisés.” Assim, ele foi, encontrou-o junto ao monte do verdadeiro Deus, e cumprimentou-o com um beijo. 28 E Moisés contou a Arão todas as palavras de Jeová, que o tinha enviado, e também lhe falou de todos os sinais que Ele lhe tinha mandado realizar. 29 Depois disso, Moisés e Arão foram e reuniram todos os anciãos dos israelitas. 30 Arão contou-lhes todas as palavras que Jeová tinha dito a Moisés, e este realizou os sinais diante do povo. 31 Em vista disso, o povo acreditou. Quando ouviram que Jeová tinha voltado a sua atenção para os israelitas e que tinha visto a sua aflição, curvaram-se e prostraram-se.

^ Êxo. 4:10 Lit.: “pesado de boca”.

^ Êxo. 4:12 Lit.: “com a tua boca”.

^ Êxo. 4:16 Ou: “tu farás o papel de Deus para ele”.

^ Êxo. 4:19 Ou: “procuravam a tua alma”.

^ Êxo. 4:25 Ou: “Séfora”.

^ Êxo. 4:25 Ou: “faca de pederneira”.

^ Êxo. 4:25 Ou, possivelmente: “tu és”.

Êxodo  5 : 1 - 23

5 Depois disso, Moisés e Arão apresentaram-se perante o Faraó e disseram: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Deixa o meu povo partir, para que celebrem uma festividade para mim no deserto.’” 2 Porém, o Faraó disse: “Quem é Jeová, para que eu deva obedecer à sua voz e deixe Israel partir? Não conheço Jeová e, mais, não deixarei Israel partir.” 3 No entanto, eles disseram: “O Deus dos hebreus falou connosco. Por favor, queremos fazer uma viagem de três dias pelo deserto e oferecer sacrifícios a Jeová, o nosso Deus; senão, ele vai atingir-nos com doenças ou com a espada.” 4 O rei do Egito disse-lhes: “Moisés e Arão, porque é que estão a tirar o povo do seu trabalho? Voltem às vossas tarefas!”[*] 5 E o Faraó continuou: “Agora que este povo[*] é tão numeroso, vocês querem que eles parem de trabalhar?”

6 Naquele mesmo dia, o Faraó ordenou aos feitores e aos capatazes escolhidos dentre os israelitas: 7 “Deixem de dar palha ao povo para fazer tijolos. Eles que vão e ajuntem palha para si mesmos. 8 Mas exijam-lhes a mesma quantidade de tijolos que faziam antes. Não reduzam a quantidade, pois eles estão a ficar preguiçosos.[*] É por isso que clamam: ‘Queremos partir, queremos oferecer sacrifícios ao nosso Deus!’ 9 Façam-nos trabalhar mais e mantenham-nos ocupados, para que não prestem atenção a mentiras.”

10 Assim, os feitores e os capatazes foram dizer ao povo: “Assim disse o Faraó: ‘Não vos darei mais palha. 11 Vão vocês buscar palha onde quer que a encontrem, mas o vosso serviço não será reduzido.’” 12 Assim, o povo espalhou-se por toda a terra do Egito para ajuntar a palha que sobrava da colheita.[*] 13 E os feitores pressionavam-nos, dizendo: “Cada um de vocês têm de terminar o trabalho de cada dia, assim como faziam quando vos davam palha.” 14 Além disso, os capatazes israelitas, que tinham sido designados pelos feitores do Faraó para supervisionar o povo, foram espancados. Os feitores perguntaram-lhes: “Porque é que vocês não atingiram, nem ontem, nem hoje, a quantidade de tijolos que produziam antes?”

15 Então, os capatazes israelitas foram queixar-se ao Faraó: “Porque é que trata assim os seus servos? 16 Não dão palha aos seus servos e, ainda assim, dizem-nos: ‘Façam tijolos!’ Os seus servos são espancados, mas o seu próprio povo é culpado.” 17 Porém, ele disse: “Vocês estão a ficar preguiçosos,[*] sim, preguiçosos![*] É por isso que dizem: ‘Queremos partir, queremos oferecer sacrifícios a Jeová.’ 18 E agora vão, voltem ao trabalho! Não receberão palha, mas ainda assim têm de produzir a mesma quantidade de tijolos.”

19 Então, os capatazes israelitas viram-se numa situação muito difícil por causa da ordem que tinham recebido: “Não reduzam em nada a quantidade diária de tijolos.” 20 Depois disso, quando saíram da presença do Faraó, encontraram-se com Moisés e Arão, que estavam lá à sua espera; 21 e, imediatamente, disseram-lhes: “Que Jeová olhe para vocês e vos julgue, visto que fizeram de nós um objeto de desprezo[*] perante o Faraó e perante os seus servos, e puseram-lhes uma espada na mão para nos matarem.” 22 Então, Moisés voltou-se para Jeová e disse: “Jeová, porque é que causaste aflição a este povo? Porque é que me enviaste? 23 Desde que me apresentei ao Faraó para falar em teu nome, ele tem tratado este povo pior do que antes, e tu certamente não livraste o teu povo.”

^ Êxo. 5:4 Ou: “aos vossos fardos”.

^ Êxo. 5:5 Lit.: “povo da terra”.

^ Êxo. 5:8 Ou: “estão a relaxar”.

^ Êxo. 5:12 Lit.: “ajuntar restolho para palha”.

^ Êxo. 5:17 Ou: “estão a relaxar”.

^ Êxo. 5:17 Ou: “estão a relaxar”.

^ Êxo. 5:21 Ou: “nos fizeram cheirar mal”.

Êxodo  6 : 1 - 30

6 Então, Jeová disse a Moisés: “Agora, verás o que farei ao Faraó. Com mão poderosa, vou forçá-lo a deixá-los partir; com mão poderosa, vou obrigá-lo a expulsá-los do país.”

2 A seguir, Deus disse a Moisés: “Eu sou Jeová. 3 Eu costumava aparecer a Abraão, a Isaque e a Jacó como Deus Todo-Poderoso, mas com respeito ao meu nome, Jeová, não me dei a conhecer a eles. 4 Também estabeleci o meu pacto com eles, para lhes dar a terra de Canaã, a terra em que viveram como estrangeiros. 5 Agora, eu próprio ouvi os gemidos do povo de Israel, a quem os egípcios escravizam, e lembrei-me do meu pacto.

6 “Portanto, diz aos israelitas: ‘Eu sou Jeová; vou tirar-vos da sujeição aos fardos dos egípcios e livrar-vos da escravidão, vou resgatar-vos com braço estendido[*] e com grandes julgamentos. 7 E irei acolher-vos como meu povo e serei o vosso Deus, e vocês certamente saberão que eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tira da sujeição aos fardos do Egito. 8 Vou levar-vos à terra que jurei[*] dar a Abraão, a Isaque e a Jacó, e vou dar-vos essa terra como propriedade. Eu sou Jeová.’”

9 Depois, Moisés transmitiu esta mensagem aos israelitas, mas, por causa do desânimo e da dura escravidão, eles não deram ouvidos a Moisés.

10 Então, Jeová disse a Moisés: 11 “Apresenta-te perante o Faraó, rei do Egito, e diz-lhe que deixe os israelitas sair do país.” 12 No entanto, Moisés disse a Jeová: “Os israelitas não me escutaram; como é que o Faraó me há de escutar, visto que tenho dificuldade em falar?”[*] 13 Contudo, Jeová repetiu a Moisés e a Arão as ordens que deviam dar aos israelitas e ao Faraó, rei do Egito, a fim de tirar os israelitas da terra do Egito.

14 Estes são os cabeças da casa dos seus pais. Os filhos de Rúben, primogénito de Israel: Hanoque, Palu, Esrom e Carmi. Estas são as famílias de Rúben.

15 Os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia. Estas são as famílias de Simeão.

16 Estes são os nomes dos filhos de Levi, segundo as suas linhagens: Gérson, Coate e Merari. A duração da vida de Levi foi de 137 anos.

17 Os filhos de Gérson foram Libni e Simei, segundo as suas famílias.

18 Os filhos de Coate foram Anrão, Izar, Hébron e Uziel. A duração da vida de Coate foi de 133 anos.

19 Os filhos de Merari foram Mali e Musi.

Estas foram as famílias dos levitas, segundo as suas linhagens.

20 Anrão tomou como esposa Joquebede, irmã do seu pai. Ela deu-lhe os seguintes filhos: Arão e Moisés. A duração da vida de Anrão foi de 137 anos.

21 Os filhos de Izar foram Corá, Nefegue e Zicri.

22 Os filhos de Uziel foram Misael, Elzafã e Sitri.

23 Arão tomou como esposa Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Nasom. Ela deu-lhe os seguintes filhos: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.

24 Os filhos de Corá foram Assir, Elcana e Abiasafe. Estas foram as famílias dos coraítas.

25 Eleazar, filho de Arão, tomou uma das filhas de Putiel como esposa. Ela deu-lhe um filho chamado Fineias.

Estes são os cabeças das casas paternas dos levitas, segundo as suas famílias.

26 Estes são o Arão e o Moisés a quem Jeová disse: “Tirem o povo de Israel da terra do Egito, divisão por divisão.”[*] 27 Foram eles, Moisés e Arão, que falaram com o Faraó, rei do Egito, para tirar o povo de Israel do Egito.

28 No dia em que Jeová falou a Moisés na terra do Egito, 29 Jeová disse a Moisés: “Eu sou Jeová. Diz ao Faraó, rei do Egito, tudo o que eu te disser.” 30 Então, Moisés disse a Jeová: “Tenho dificuldade em falar;[*] portanto, como é que o Faraó me há de escutar?”

^ Êxo. 6:6 Ou: “poderoso”.

^ Êxo. 6:8 Lit.: “levantei a minha mão para”.

^ Êxo. 6:12 Lit.: “sou de lábios incircuncisos”.

^ Êxo. 6:26 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Êxo. 6:30 Ou: “Sou de lábios incircuncisos”.

Êxodo  7 : 1 - 25

7 Então, Jeová disse a Moisés: “Vê, fiz-te como Deus[*] para o Faraó; e Arão, teu irmão, falará por ti como profeta. 2 Dirás tudo o que eu te ordenar; o teu irmão Arão falará com o Faraó, e este deixará os israelitas saírem do país. 3 Quanto a mim, permitirei que o coração do Faraó fique endurecido. Multiplicarei os meus sinais e os meus milagres na terra do Egito, 4 mas o Faraó não vos escutará. Então, porei a minha mão sobre o Egito e tirarei da terra do Egito as multidões que me pertencem,[*] o meu povo, os israelitas, com grandes julgamentos. 5 E os egípcios certamente saberão que eu sou Jeová, quando eu estender a mão contra o Egito e tirar os israelitas do seu meio.” 6 Moisés e Arão fizeram o que Jeová lhes tinha ordenado; fizeram exatamente assim. 7 Moisés tinha 80 anos de idade e Arão tinha 83 anos de idade quando falaram com o Faraó.

8 Jeová disse então a Moisés e a Arão: 9 “Se o Faraó vos disser: ‘Façam um milagre’, diz a Arão: ‘Pega no teu bastão e atira-o ao chão diante do Faraó.’ O bastão irá transformar-se numa cobra grande.” 10 Por conseguinte, Moisés e Arão apresentaram-se perante o Faraó e fizeram exatamente como Jeová tinha ordenado. Arão atirou o seu bastão ao chão diante do Faraó e dos seus servos, e o bastão transformou-se numa cobra grande. 11 No entanto, o Faraó convocou os sábios e os feiticeiros; e os sacerdotes-magos do Egito fizeram a mesma coisa com a sua magia.[*] 12 Cada um deles atirou o seu bastão ao chão e estes transformaram-se em cobras grandes; mas o bastão de Arão engoliu os bastões deles. 13 Ainda assim, o coração do Faraó ficou endurecido, e ele não os escutou, assim como Jeová tinha dito.

14 Então, Jeová disse a Moisés: “O coração do Faraó é insensível. Ele recusou-se a deixar o povo partir. 15 Vai até ao Faraó pela manhã. Quando ele estiver a sair para ir ao rio Nilo, fica à beira da água para te encontrares com ele; e leva contigo o bastão que se transformou numa serpente. 16 Diz-lhe: ‘Jeová, o Deus dos hebreus, enviou-me até si. Ele disse: “Deixa o meu povo partir, para que me sirvam no deserto”, mas o senhor não obedeceu até agora. 17 Assim diz Jeová: “Por meio disto, saberás que eu sou Jeová. Com o bastão que está na minha mão, vou bater na água do rio Nilo e ela irá transformar-se em sangue. 18 Os peixes do Nilo morrerão, o Nilo ficará a cheirar mal, e os egípcios simplesmente não conseguirão beber a água do Nilo.”’”

19 De seguida, Jeová disse a Moisés: “Diz a Arão: ‘Pega no teu bastão e estende a mão sobre as águas do Egito, sobre os rios, sobre os canais,[*] sobre os pântanos e sobre todos os reservatórios, para que se transformem em sangue.’ Haverá sangue em toda a terra do Egito, até mesmo nos recipientes de madeira e de pedra.” 20 Moisés e Arão fizeram imediatamente como Jeová lhes tinha ordenado. Ele ergueu o bastão e atingiu a água do rio Nilo diante do Faraó e dos servos dele, e toda a água do rio se transformou em sangue. 21 Os peixes do rio morreram e o rio começou a cheirar mal, de modo que os egípcios não podiam beber a água do Nilo. Havia sangue por toda a terra do Egito.

22 Contudo, os sacerdotes-magos do Egito fizeram a mesma coisa com as suas artes secretas, de modo que o coração do Faraó continuou endurecido, e ele não os escutou, assim como Jeová tinha dito. 23 Então, o Faraó voltou para casa e também não levou isso a sério. 24 Assim, todos os egípcios cavavam ao redor do Nilo em busca de água para beber, porque não podiam beber a água do Nilo. 25 Completaram-se então sete dias depois de Jeová ter atingido o Nilo.

^ Êxo. 7:1 Lit.: “fiz-te Deus”.

^ Êxo. 7:4 Lit.: “os meus exércitos”.

^ Êxo. 7:11 Ou: “as suas artes mágicas”.

^ Êxo. 7:19 Isto é, os canais do Nilo.

Êxodo  8 : 1 - 32

8 Jeová disse então a Moisés: “Apresenta-te perante o Faraó e diz-lhe: ‘Assim diz Jeová: “Deixa partir o meu povo, para que me sirva. 2 Se continuares a recusar-lhes a sua partida, atingirei todo o teu território com uma praga de rãs. 3 O rio Nilo ficará infestado de rãs, que subirão e entrarão na tua casa e no teu quarto, estarão na tua cama, entrarão nas casas dos teus servos e estarão sobre o teu povo, nos teus fornos e nas tuas amassadeiras.[*] 4 As rãs virão sobre ti, sobre o teu povo e sobre todos os teus servos.”’”

5 Mais tarde, Jeová disse a Moisés: “Diz a Arão: ‘Estende a mão com o bastão sobre os rios, sobre os canais do Nilo e sobre os pântanos, e faz com que venham rãs sobre a terra do Egito.’” 6 Então, Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito e destas saíram rãs, que cobriram a terra do Egito. 7 No entanto, os sacerdotes-magos fizeram a mesma coisa com as suas artes secretas e fizeram com que viessem rãs sobre a terra do Egito. 8 Então, o Faraó chamou Moisés e Arão, e disse: “Supliquem a Jeová para que afaste estas rãs de mim e do meu povo, visto que quero deixar o povo partir, para que ofereçam sacrifícios a Jeová.” 9 Moisés disse então ao Faraó: “Cabe-lhe a si a honra de decidir quando é que devo fazer súplicas para que o senhor, os seus servos, o seu povo e as suas casas fiquem livres das rãs. Estas ficarão apenas no rio Nilo.” 10 Então, ele disse: “Amanhã.” Portanto, Moisés disse: “Será segundo a sua palavra, para que saiba que não há ninguém como Jeová, o nosso Deus. 11 O senhor, as suas casas, os seus servos e o seu povo ficarão livres das rãs. Estas ficarão apenas no Nilo.”

12 Assim, Moisés e Arão retiraram-se da presença do Faraó, e Moisés clamou a Jeová por causa das rãs que Ele tinha enviado contra o Faraó. 13 Então, Jeová atendeu ao pedido de Moisés, e as rãs começaram a morrer nas casas, nos pátios e nos campos. 14 Foram ajuntadas em inúmeros montões, e a terra começou a cheirar mal. 15 Quando o Faraó viu que houve alívio, endureceu o coração e não quis escutá-los, assim como Jeová tinha dito.

16 Jeová disse então a Moisés: “Diz a Arão: ‘Estende o teu bastão e bate no pó da terra, e este irá transformar-se em mosquitos por toda a terra do Egito.’” 17 E assim fizeram. Arão estendeu a mão com o seu bastão e bateu no pó da terra, e vieram mosquitos sobre os homens e sobre os animais. Todo o pó da terra se transformou em mosquitos por toda a terra do Egito. 18 Os sacerdotes-magos tentaram fazer o mesmo e produzir mosquitos com as suas artes secretas, mas não conseguiram. E os mosquitos atingiram os homens e os animais. 19 Então, os sacerdotes-magos disseram ao Faraó: “É o dedo de Deus!” Contudo, o coração do Faraó continuou endurecido, e ele não os escutou, assim como Jeová tinha dito.

20 Então, Jeová disse a Moisés: “Levanta-te de manhã cedo e apresenta-te perante o Faraó. Quando ele estiver a sair para ir ao rio, diz-lhe: ‘Assim disse Jeová: “Deixa partir o meu povo, para que me sirva. 21 Mas, se não deixares o meu povo partir, enviarei moscões[*] contra ti, contra os teus servos, contra o teu povo e contra as tuas casas. As casas do Egito ficarão cheias de moscões, e eles cobrirão o chão que os egípcios pisam. 22 Nesse dia, certamente colocarei à parte a terra de Gósen, onde mora o meu povo. Não haverá lá nenhum moscão; e assim saberás que eu, Jeová, estou nesta terra. 23 Farei distinção entre o meu povo e o teu povo. Este sinal ocorrerá amanhã.”’”

24 E Jeová assim fez. Grandes enxames de moscões começaram a invadir a casa do Faraó e as casas dos seus servos, e toda a terra do Egito. O país foi devastado por moscões. 25 Por fim, o Faraó chamou Moisés e Arão, e disse: “Vão, ofereçam sacrifícios ao vosso Deus aqui neste país.” 26 No entanto, Moisés disse: “Não é adequado fazê-lo assim, pois o que queremos oferecer em sacrifício ao nosso Deus, Jeová, é detestável para os egípcios. Se oferecêssemos um sacrifício que é detestável para os egípcios, mesmo à frente dos seus olhos, será que eles não nos apedrejariam? 27 Faremos uma viagem de três dias pelo deserto e lá ofereceremos sacrifícios a Jeová, o nosso Deus, assim como ele nos disse.”

28 O Faraó disse então: “Vou deixar-vos partir, para que ofereçam sacrifícios a Jeová, o vosso Deus, no deserto. Mas não se afastem demasiado. Façam súplicas por mim.” 29 Então, Moisés disse: “Agora, vou retirar-me da sua presença e farei súplicas a Jeová, e amanhã os moscões deixarão o Faraó, os seus servos e o seu povo. Mas que o Faraó não volte a enganar-nos,[*] recusando-se a deixar o povo partir para oferecer sacrifícios a Jeová.” 30 Moisés retirou-se então da presença do Faraó e fez súplicas a Jeová. 31 Assim, Jeová fez segundo a palavra de Moisés, e os moscões deixaram o Faraó, os seus servos e o seu povo. Não sobrou nem sequer um moscão. 32 No entanto, o Faraó endureceu novamente o coração e não deixou o povo partir.

^ Êxo. 8:3 Ou: “tigelas”.

^ Êxo. 8:21 Uma espécie de mosca que pica.

^ Êxo. 8:29 Ou: “não volte a brincar connosco”.

Êxodo  9 : 1 - 35

9 Por isso, Jeová disse a Moisés: “Apresenta-te perante o Faraó e diz-lhe: ‘Assim disse Jeová, o Deus dos hebreus: “Deixa o meu povo partir, para que me sirva. 2 Se te recusares a deixá-los partir e continuares a detê-los, 3 fica a saber que a mão de Jeová virá contra o teu gado que está no campo. Haverá uma praga devastadora que atingirá os cavalos, os jumentos, os camelos, os bois e as ovelhas. 4 Jeová, porém, certamente fará distinção entre o gado de Israel e o gado do Egito, e não morrerá nada do que pertence aos israelitas.”’” 5 Além do mais, Jeová determinou o tempo para isso, dizendo: “Amanhã, Jeová fará isto no país.”

6 E Jeová assim o fez logo no dia seguinte, e começaram a morrer animais de todo o tipo de gado do Egito, mas não morreu nenhum animal do gado de Israel. 7 Quando o Faraó mandou verificar, constatou que nenhum animal do gado de Israel tinha morrido. Apesar disso, o coração do Faraó continuou insensível e ele não deixou o povo partir.

8 Jeová disse então a Moisés e a Arão: “Encham ambas as mãos com cinza de um forno, e Moisés deve atirá-la ao ar, diante do Faraó. 9 Ela irá tornar-se pó sobre toda a terra do Egito e transformar-se em furúnculos com pus nos homens e nos animais, em toda a terra do Egito.”

10 Por conseguinte, apanharam cinza de um forno e apresentaram-se perante o Faraó; Moisés atirou-a ao ar, e esta transformou-se em furúnculos com pus nos homens e nos animais. 11 Os sacerdotes-magos não conseguiam ficar diante de Moisés, pois tinham surgido furúnculos nos sacerdotes-magos e em todos os egípcios. 12 No entanto, Jeová permitiu que o coração do Faraó ficasse endurecido, e ele não escutou Moisés e Arão, assim como Jeová tinha dito a Moisés.

13 Jeová disse então a Moisés: “Levanta-te de manhã cedo, apresenta-te perante o Faraó e diz-lhe: ‘Assim disse Jeová, o Deus dos hebreus: “Deixa o meu povo partir, para que me sirva. 14 Pois agora vou dirigir todos os meus golpes para atingir o teu coração, os teus servos e o teu povo, para que saibas que não há ninguém semelhante a mim em toda a terra. 15 Pois eu já poderia ter estendido a mão para te atingir a ti e ao teu povo com uma praga devastadora, e terias sido eliminado[*] da face da terra. 16 Contudo, foi exatamente por esta razão que te deixei vivo: para te mostrar o meu poder e para que o meu nome seja declarado em toda a terra. 17 Ainda te comportas de maneira arrogante para com o meu povo, não o deixando partir? 18 Amanhã, por volta desta hora, farei cair uma tempestade de granizo como nunca houve no Egito, desde o dia em que foi fundado até hoje. 19 Portanto, manda recolher todo o teu gado e tudo o que é teu no campo. Todos os homens e animais que estiverem no campo e não tiverem sido recolhidos morrerão quando o granizo cair sobre eles.”’”

20 Entre os servos do Faraó, todos os que temiam a palavra de Jeová recolheram rapidamente os seus próprios servos e o seu gado ao abrigo, 21 mas todos os que não levaram a sério a palavra de Jeová deixaram os seus servos e os seus animais no campo.

22 Jeová disse então a Moisés: “Estende a mão para os céus, a fim de que caia granizo sobre toda a terra do Egito, sobre homens e animais, e sobre toda a vegetação do campo na terra do Egito.” 23 Assim, Moisés estendeu o seu bastão para os céus, e Jeová mandou trovões e granizo; desceu fogo[*] sobre a terra, e Jeová fez com que chovesse granizo sobre a terra do Egito. 24 Havia granizo, e havia fogo relampejante no meio do granizo. A chuva de granizo foi muito forte. Nunca ocorrera nenhuma semelhante a esta no país, desde que o Egito se tornara uma nação. 25 O granizo atingiu tudo no campo por toda a terra do Egito, desde homens até animais, atingiu toda a vegetação e destroçou todas as árvores do campo. 26 Somente na terra de Gósen, onde estavam os israelitas, é que não houve granizo.

27 Então o Faraó mandou chamar Moisés e Arão, e disse-lhes: “Desta vez, eu pequei. Jeová é justo, e eu e o meu povo estamos errados. 28 Supliquem a Jeová, para que cessem os trovões e o granizo da parte de Deus. Então, estarei disposto a deixar-vos partir e não permanecerão aqui.” 29 Portanto, Moisés disse-lhe: “Assim que eu sair da cidade, estenderei as mãos diante de Jeová. Os trovões cessarão e o granizo não continuará, a fim de que saiba que a terra pertence a Jeová. 30 Mas, quanto a si e aos seus servos, já sei que nem assim temerão a Jeová Deus.”

31 O linho e a cevada foram destruídos, porque a cevada estava com espigas e o linho estava em flor. 32 Porém, o trigo e a espelta não foram destruídos, porque eram safras tardias.[*] 33 Assim, Moisés retirou-se da presença do Faraó e saiu da cidade; estendeu as mãos diante de Jeová, e os trovões e o granizo cessaram, e a chuva parou de cair sobre a terra. 34 Quando o Faraó viu que a chuva, o granizo e os trovões tinham parado, pecou novamente e endureceu o coração, tanto ele como os seus servos. 35 O coração do Faraó continuou endurecido, e ele não deixou os israelitas partir, assim como Jeová tinha dito por meio de Moisés.

^ Êxo. 9:15 Ou: “terias desaparecido”.

^ Êxo. 9:23 Possível descrição de fortes relâmpagos.

^ Êxo. 9:32 Ou: “amadurecem mais tarde”.

Êxodo  10 : 1 - 29

10 Então, Jeová disse a Moisés: “Apresenta-te perante o Faraó, pois permiti que o seu coração e o coração dos seus servos ficassem insensíveis, para que eu pudesse mostrar estes meus sinais mesmo à sua frente. 2 E também para que pudesses falar aos teus filhos e aos teus netos sobre a severidade com que lidei com o Egito e sobre os sinais que realizei entre eles. Assim, vocês certamente saberão que eu sou Jeová.”

3 Portanto, Moisés e Arão apresentaram-se perante o Faraó e disseram-lhe: “Assim disse Jeová, o Deus dos hebreus: ‘Até quando te recusarás a sujeitar-te a mim? Deixa o meu povo partir, para que me sirva. 4 Pois, se continuares a recusar a partida do meu povo, amanhã trarei gafanhotos para dentro dos limites do teu território. 5 Eles cobrirão a superfície da terra de modo que não será possível ver o chão. Devorarão o que te restou depois do granizo e comerão todas as árvores que crescem no teu campo. 6 Encherão as tuas casas, as casas de todos os teus servos e as casas de todo o Egito, como os teus pais e os teus avós nunca viram, desde o dia em que nasceram nesta terra até ao dia de hoje.’” Com isso, voltou-se e retirou-se da presença do Faraó.

7 Então, os servos do Faraó disseram-lhe: “Até quando é que este homem continuará a ameaçar-nos?[*] Deixe os homens partir, para que sirvam a Jeová, o Deus deles. Não percebe que o Egito está arruinado?” 8 Assim, Moisés e Arão foram levados de volta ao Faraó, e ele disse-lhes: “Vão, sirvam a Jeová, o vosso Deus. Mas quem é que irá?” 9 Moisés respondeu: “Levaremos os nossos jovens, os nossos idosos, os nossos filhos, as nossas filhas, as nossas ovelhas e o nosso gado, porque realizaremos uma festividade para Jeová.” 10 Ele disse-lhes: “Se um dia eu vos deixar partir com os vossos filhos, é porque Jeová realmente está convosco! É claro que vocês têm más intenções. 11 Não! Só os homens é que podem partir e servir a Jeová, pois foi isso que vocês pediram.” Com isto, eles foram expulsos da presença do Faraó.

12 Jeová disse então a Moisés: “Estende a mão sobre a terra do Egito para chamar os gafanhotos, para que venham sobre a terra do Egito e devorem toda a vegetação do país, tudo o que o granizo deixou sobrar.” 13 Moisés estendeu imediatamente o seu bastão sobre a terra do Egito, e Jeová fez soprar um vento leste sobre o país durante todo aquele dia e toda aquela noite. Quando amanheceu, o vento leste trouxe os gafanhotos. 14 E os gafanhotos vieram sobre toda a terra do Egito e desceram sobre todo o território do Egito. A praga foi devastadora. Nunca antes houve uma quantidade tão grande de gafanhotos, nem voltará a haver. 15 Cobriram a superfície do país inteiro, e aquela terra ficou escura por causa deles. Devoraram toda a vegetação e todos os frutos das árvores que o granizo tinha deixado sobrar. Não restou nada de verde nas árvores nem na vegetação do campo, em toda a terra do Egito.

16 Portanto, o Faraó chamou rapidamente Moisés e Arão, e disse: “Pequei contra Jeová, o vosso Deus, e contra vocês. 17 Agora, por favor, perdoem só mais esta vez o meu pecado e supliquem a Jeová, o vosso Deus, que ao menos afaste de mim esta praga mortífera.” 18 Então, ele[*] retirou-se da presença do Faraó e fez súplicas a Jeová. 19 Assim, Jeová mudou a direção do vento, fazendo soprar um forte vento oeste, que levou os gafanhotos embora e os lançou no mar Vermelho. Não sobrou nem um único gafanhoto em todo o território do Egito. 20 No entanto, Jeová permitiu que o coração do Faraó ficasse endurecido, e ele não deixou os israelitas partirem.

21 Então, Jeová disse a Moisés: “Estende a mão para os céus, para que haja escuridão sobre a terra do Egito, uma escuridão tão densa que se possa apalpar.” 22 Moisés estendeu imediatamente a mão para os céus e houve uma densa escuridão em toda a terra do Egito, por três dias. 23 Eles não se viam uns aos outros e, por três dias, nenhum deles saiu do lugar onde estava, mas todos os israelitas tinham luz onde moravam. 24 O Faraó chamou então Moisés e disse: “Vai, serve a Jeová. Somente as vossas ovelhas e o vosso gado ficarão. Até os vossos filhos poderão ir convosco.” 25 Contudo, Moisés disse: “Terá, também, de fornecer[*] os animais para fazermos sacrifícios e ofertas queimadas, para oferecermos a Jeová, o nosso Deus. 26 O nosso gado também irá connosco. Não se deixará ficar nem um único animal,[*] porque usaremos alguns deles para adorar a Jeová, o nosso Deus, e nós não sabemos o que ofereceremos em adoração a Jeová até lá chegarmos.” 27 Então, Jeová permitiu que o coração do Faraó ficasse endurecido, e ele não concordou em deixá-los partir. 28 O Faraó disse-lhe: “Sai da minha presença! Não tentes ver a minha face novamente, pois no dia em que vires a minha face, morrerás.” 29 Diante disso, Moisés disse: “Farei como ordenou. Não tentarei ver a sua face novamente.”

^ Êxo. 10:7 Lit.: “será um laço para nós”.

^ Êxo. 10:18 Aparentemente, refere-se a Moisés.

^ Êxo. 10:25 Ou: “deixar-nos levar”.

^ Êxo. 10:26 Lit.: “casco”.

Êxodo  11 : 1 - 10

11 Então, Jeová disse a Moisés: “Vou trazer mais uma praga sobre o Faraó e sobre o Egito. Depois, ele irá mandar-vos embora daqui. Quando ele vos mandar embora, irá expulsar-vos literalmente daqui. 2 Agora, diz ao povo que tanto os homens como as mulheres devem pedir artigos de prata e artigos de ouro aos seus vizinhos.” 3 E Jeová fez com que o povo fosse encarado favoravelmente pelos egípcios. Além disso, o próprio Moisés tinha-se tornado muito respeitado na terra do Egito, tanto entre os servos do Faraó como entre o povo.

4 Então, Moisés disse: “Assim disse Jeová: ‘Por volta da meia-noite, passarei pelo Egito, 5 e todos os primogénitos na terra do Egito morrerão, desde o primogénito do Faraó que está sentado no trono até ao primogénito da escrava que trabalha no moinho manual; morrerão também todos os primogénitos do gado. 6 Em toda a terra do Egito, haverá um grande clamor, como nunca houve nem jamais haverá. 7 No entanto, nem sequer um cão ladrará[*] contra os israelitas, seja contra os homens, seja contra o seu gado, para que vocês saibam que Jeová pode fazer distinção entre os egípcios e os israelitas.’ 8 Todos os teus servos certamente virão até mim e se prostrarão diante de mim, dizendo: ‘Vai, tu e todo o povo que te segue.’ E, depois disso, eu sairei.” Com isto, retirou-se com grande ira da presença do Faraó.

9 Então, Jeová disse a Moisés: “O Faraó não vos escutará, para que os meus milagres se multipliquem na terra do Egito.” 10 Moisés e Arão realizaram todos estes milagres diante do Faraó, mas Jeová permitiu que o coração do Faraó ficasse endurecido, de modo que ele não deixou os israelitas partirem do país.

^ Êxo. 11:7 Lit.: “afiará a sua língua”.

Êxodo  12 : 1 - 51

12 Então, Jeová disse a Moisés e a Arão na terra do Egito: 2 “Este mês será o começo dos meses; será para vocês o primeiro mês do ano. 3 Diz a toda a assembleia de Israel: ‘No dia dez deste mês, cada um deve escolher um cordeiro para a sua família,[*] um cordeiro por casa. 4 Mas, se a família for demasiado pequena para comer o cordeiro, devem comê-lo[*] na sua casa juntamente com o seu vizinho mais próximo, de acordo com o número de pessoas.[*] Ao fazer o cálculo, determinem quanto da ovelha cada um comerá. 5 O animal deve ser sadio, macho de um ano. Podem escolher um cordeiro ou um cabrito. 6 Será guardado até ao dia 14 deste mês, e toda a congregação de Israel[*] o abaterá entre o pôr do sol e a noite.[*] 7 Pegarão numa parte do seu sangue e deverão aspergi-lo nas ombreiras[*] e na viga superior da entrada das casas em que o comerem.

8 “‘Nessa noite, comerão a carne. Devem assá-la no fogo e comê-la com pães sem fermento e ervas amargas. 9 Não comam nenhuma dessa carne, nem crua nem cozida em água. Assem o animal inteiro no fogo, incluindo a cabeça, as pernas e as vísceras. 10 Não guardem nada para a manhã seguinte; mas, se sobrar alguma coisa na manhã seguinte, deve ser queimada no fogo. 11 É deste modo que devem comê-lo: com o cinto na cintura,[*] as sandálias nos pés e o bastão na mão; e devem comê-lo à pressa. É a Páscoa de Jeová. 12 Pois, nessa noite, passarei pela terra do Egito e matarei todos os primogénitos na terra do Egito, desde homens até animais; e executarei o julgamento contra todos os deuses do Egito. Eu sou Jeová. 13 O sangue irá servir-vos de sinal nas casas em que estiverem; eu verei o sangue e irei passar-vos por alto, e a praga não vos sobrevirá para vos destruir quando eu golpear a terra do Egito.

14 “‘Este dia será para vocês um dia de recordação. Celebrem-no como uma festividade para Jeová por todas as vossas gerações. Devem celebrá-lo, pois é um decreto permanente. 15 Devem comer pães sem fermento por sete dias. Sim, no primeiro dia devem retirar o fermento das vossas casas, pois a pessoa[*] que comer algo que tenha fermento,[*] do primeiro ao sétimo dia, será eliminada de Israel.[*] 16 No primeiro dia realizarão um santo congresso, e no sétimo dia outro santo congresso. Não se deve fazer nenhum trabalho nesses dias. Só poderão preparar o necessário para cada um[*] comer.

17 “‘Celebrem a Festividade dos Pães sem Fermento, pois nesse mesmo dia tirarei as vossas multidões[*] da terra do Egito. E guardem esse dia por todas as vossas gerações. Isto é um decreto permanente. 18 Devem comer pães sem fermento no primeiro mês, do anoitecer do dia 14 do mês até ao anoitecer do dia 21 do mês. 19 Por sete dias, não se deve achar nenhum fermento nas vossas casas, porque a pessoa[*] que comer algo que tenha fermento, seja estrangeiro, seja israelita de nascimento, será eliminada da assembleia de Israel.[*] 20 Não devem comer nada que tenha fermento. Em todas as casas, devem comer pães sem fermento.’”

21 Moisés chamou prontamente todos os anciãos de Israel e disse-lhes: “Escolham um animal do rebanho[*] para cada família e abatam o sacrifício pascoal. 22 Depois, mergulhem um feixe de hissopo no sangue que estiver na bacia e marquem com o sangue a viga superior e as duas ombreiras da entrada[*] da casa; e nenhum de vocês deve sair de casa até ao amanhecer. 23 Então, quando Jeová passar para ferir os egípcios e vir o sangue na viga superior e nas ombreiras da entrada,[*] Jeová certamente passará por alto a entrada e não permitirá que a praga da morte[*] entre nas vossas casas.

24 “Celebrem esta ocasião; isto é um decreto permanente para vocês e para os vossos filhos. 25 Quando entrarem na terra que Jeová vos dará, assim como ele declarou, realizem esta celebração. 26 E, quando os vossos filhos vos perguntarem: ‘O que é que esta celebração significa para vocês?’, 27 respondam: ‘É o sacrifício da Páscoa para Jeová, que passou por alto as casas dos israelitas no Egito, quando feriu os egípcios, mas poupou as nossas casas.’”

Então, o povo curvou-se e prostrou-se. 28 E os israelitas fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés e a Arão. Fizeram exatamente assim.

29 Então, à meia-noite, Jeová matou todos os primogénitos na terra do Egito, desde o primogénito do Faraó que estava sentado no trono até ao primogénito do cativo que se encontrava na prisão,[*] e todos os primogénitos dos animais. 30 Naquela noite, o Faraó levantou-se, assim como todos os seus servos e todos os outros egípcios, e houve um grande clamor entre os egípcios, pois não havia casa em que não houvesse um morto. 31 Ele chamou imediatamente Moisés e Arão à noite e disse: “Levantem-se e saiam já do meio do meu povo, tanto vocês como os outros israelitas. Vão e sirvam a Jeová, assim como disseram. 32 Levem também os vossos rebanhos e manadas, assim como disseram. Mas abençoem-me também a mim.”

33 E os egípcios começaram a pressionar o povo para que saísse depressa do país, pois diziam: “A bem dizer, é como se já estivéssemos todos mortos!” 34 Então, o povo levou a massa de pão ainda sem fermento, e sobre os ombros levou as amassadeiras[*] embrulhadas nas suas roupas. 35 Os israelitas fizeram o que Moisés lhes tinha dito e pediram aos egípcios artigos de prata e de ouro, bem como roupas. 36 Jeová fez com que o povo fosse visto com favor aos olhos dos egípcios, de modo que estes lhes deram o que pediram; e eles despojaram os egípcios.

37 Os israelitas partiram então de Ramessés para Sucote, cerca de 600 000 homens a pé, além das crianças. 38 E com eles foi também um grande número de não israelitas,[*] bem como grandes rebanhos e manadas de gado. 39 Com a massa que levaram do Egito, começaram a assar pães redondos sem fermento. Eram sem fermento porque eles tinham sido expulsos do Egito tão repentinamente que não tiveram tempo de preparar provisões para si.

40 A duração da permanência dos israelitas no Egito foi de 430 anos. 41 No dia em que se completaram os 430 anos, todas as multidões[*] de Jeová saíram da terra do Egito. 42 Esta é uma noite em que celebrarão o facto de que Jeová os tirou da terra do Egito. É uma noite que todo o povo de Israel deve celebrar para Jeová, por todas as suas gerações.

43 Jeová disse a Moisés e a Arão: “Esta é a lei referente à Páscoa: nenhum estrangeiro pode comer da refeição pascoal. 44 Mas, se alguém tiver um escravo que foi comprado com dinheiro, este deve ser circuncidado. Só então é que ele poderá comer dela. 45 O colono e o trabalhador contratado não podem comer dela. 46 O cordeiro deve ser comido numa única casa. Não leves nenhuma da carne para fora da casa, nem partam nenhum dos seus ossos. 47 Toda a assembleia de Israel deve celebrar a Páscoa. 48 Se um estrangeiro que mora convosco quiser celebrar a Páscoa para Jeová, todos os do sexo masculino da sua casa deverão ser circuncidados. Só então é que ele poderá aproximar-se para participar da celebração, e ele há de tornar-se como um israelita de nascimento. No entanto, nenhum incircunciso pode comer dela. 49 A mesma lei será aplicada tanto ao israelita como ao estrangeiro que mora no vosso meio.”

50 Portanto, todos os israelitas fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés e a Arão. Fizeram exatamente assim. 51 Naquele mesmo dia, Jeová tirou os israelitas e as suas multidões[*] da terra do Egito.

^ Êxo. 12:3 Lit.: “casa de pais”.

^ Êxo. 12:4 Ou: “ele deve comê-lo”.

^ Êxo. 12:4 Ou: “almas”.

^ Êxo. 12:6 Lit.: “toda a congregação da assembleia de Israel”.

^ Êxo. 12:6 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Êxo. 12:7 Ou: “laterais”.

^ Êxo. 12:11 Lit.: “com as vossas ancas cingidas”.

^ Êxo. 12:15 Ou: “alma”.

^ Êxo. 12:15 Isto é, “massa levedada”. Uma pequena porção de massa fermentada usada para fermentar outra porção de massa.

^ Êxo. 12:15 Isto é, será morta.

^ Êxo. 12:16 Ou: “cada alma”.

^ Êxo. 12:17 Lit.: “os vossos exércitos”.

^ Êxo. 12:19 Ou: “alma”.

^ Êxo. 12:19 Isto é, será morta.

^ Êxo. 12:21 Isto é, um cordeiro ou um cabrito.

^ Êxo. 12:22 Ou: “laterais”.

^ Êxo. 12:23 Ou: “laterais”.

^ Êxo. 12:23 Lit.: “a ruína”.

^ Êxo. 12:29 Lit.: “casa da cisterna”.

^ Êxo. 12:34 Ou: “tigelas”.

^ Êxo. 12:38 Ou: “uma vasta mistura de gente”. Isto é, um grande número de estrangeiros, incluindo egípcios.

^ Êxo. 12:41 Lit.: “todos os exércitos”.

^ Êxo. 12:51 Lit.: “os seus exércitos”.

Êxodo  14 : 1 - 31

14 Jeová disse então a Moisés: 2 “Diz aos israelitas que voltem e acampem diante de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, à vista de Baal-Zefom. Devem acampar junto ao mar, em frente a Baal-Zefom. 3 Então, o Faraó dirá o seguinte a respeito dos israelitas: ‘Eles estão a vaguear confusos pelo país. O deserto encurralou-os.’ 4 Permitirei que o coração do Faraó fique endurecido. Ele irá perseguir-vos, e eu irei glorificar-me por meio do Faraó e de todo o seu exército; e os egípcios certamente saberão que eu sou Jeová.” E assim fizeram os israelitas.

5 Mais tarde, comunicou-se ao rei do Egito que o povo tinha fugido. Imediatamente, o Faraó e os seus servos mudaram de ideias a respeito do povo e disseram: “Porque é que fizemos isto? Libertámos os israelitas, os nossos escravos!” 6 Por conseguinte, ele preparou os seus carros de guerra e levou os seus homens consigo. 7 Pegou nos 600 melhores carros de guerra e em todos os outros carros do Egito, com guerreiros em cada um deles. 8 Assim, Jeová permitiu que o coração do Faraó, o rei do Egito, ficasse endurecido, e este foi atrás dos israelitas, enquanto os israelitas saíam confiantes.[*] 9 Os egípcios perseguiram-nos, e todos os cavalos dos carros de guerra do Faraó, os seus cavaleiros e o seu exército aproximaram-se dos israelitas enquanto estes estavam acampados à beira-mar, junto a Pi-Hairote, em frente a Baal-Zefom.

10 Quando o Faraó se aproximou, os israelitas levantaram os olhos e viram que os egípcios vinham atrás deles. Os israelitas ficaram apavorados e começaram a clamar a Jeová. 11 Eles disseram a Moisés: “É porque não há sepulturas no Egito que nos trouxeste até aqui, para morrermos no deserto? O que é que nos fizeste, ao tirar-nos do Egito? 12 Não te dissemos no Egito: ‘Deixa-nos em paz, para servirmos os egípcios’? Pois é melhor servirmos os egípcios do que morrermos no deserto.” 13 Então, Moisés disse ao povo: “Não tenham medo. Mantenham-se firmes e vejam a salvação da parte de Jeová, que ele realizará hoje a vosso favor. Pois nunca mais verão os egípcios que estão a ver hoje. 14 O próprio Jeová lutará por vocês, e vocês ficarão em silêncio.”

15 E Jeová disse a Moisés: “Porque é que persistes em clamar por mim? Diz aos israelitas que levantem o acampamento. 16 Quanto a ti, ergue o teu bastão, estende a mão sobre o mar e divide-o, para que os israelitas passem pelo meio do mar em terra seca. 17 Quanto a mim, permitirei que o coração dos egípcios fique endurecido, de modo que eles entrarão no mar atrás dos israelitas. Assim, vou glorificar-me por meio do Faraó e de todo o seu exército, dos seus carros de guerra e dos seus cavaleiros. 18 E os egípcios certamente saberão que eu sou Jeová, quando eu me glorificar por meio do Faraó, dos seus carros de guerra e dos seus cavaleiros.”

19 Então, o anjo do verdadeiro Deus, que ia à frente do povo de Israel, afastou-se e foi para a retaguarda, e a coluna de nuvem que estava à frente deles moveu-se para a retaguarda e ficou atrás deles. 20 Assim, ela ficou entre o exército dos egípcios e o povo de Israel. De um lado, a nuvem causava escuridão; do outro lado, iluminava a noite. Deste modo, um grupo não chegou perto do outro durante toda a noite.

21 Então, Moisés estendeu a mão sobre o mar, e Jeová fez o mar recuar por meio de um forte vento leste, durante toda a noite, transformando o leito do mar em terra seca, e as águas foram divididas. 22 Assim, os israelitas passaram pelo meio do mar em terra seca, enquanto as águas formavam uma muralha à sua direita e à sua esquerda. 23 Os egípcios perseguiram-nos, e todos os cavalos do Faraó, os seus carros de guerra e os seus cavaleiros começaram a ir atrás deles para dentro do mar. 24 Durante a madrugada,[*] Jeová olhou para o exército dos egípcios, a partir da coluna de fogo e de nuvem, e lançou o exército dos egípcios em confusão. 25 Desprendeu as rodas dos seus carros, de modo que os conduziam com dificuldade. Então, os egípcios disseram: “Vamos fugir dos israelitas, porque Jeová está a lutar por eles contra os egípcios.”

26 Então, Jeová disse a Moisés: “Estende a mão sobre o mar, para que as águas voltem sobre os egípcios, sobre os seus carros de guerra e os seus cavaleiros.” 27 Moisés estendeu imediatamente a mão sobre o mar e, ao amanhecer, o mar voltou ao estado normal. Os egípcios tentaram escapar das águas, mas Jeová desembaraçou-se dos egípcios no meio do mar. 28 As águas voltaram e cobriram os carros de guerra e os cavaleiros de todo o exército do Faraó, que tinham entrado no mar atrás dos israelitas. Não se deixou sobreviver nem sequer um deles.

29 No entanto, os israelitas andaram em terra seca no leito do mar, e as águas formaram uma muralha à sua direita e à sua esquerda. 30 Assim, naquele dia, Jeová salvou Israel das mãos dos egípcios, e Israel viu os egípcios mortos à beira-mar. 31 Israel viu também o grande poder[*] que Jeová usou contra os egípcios, e o povo começou a temer a Jeová e a ter fé em Jeová e no seu servo Moisés.

^ Êxo. 14:8 Lit.: “com mão erguida”.

^ Êxo. 14:24 Ou: “vigília da manhã”, isto é, aproximadamente das 2 h às 6 h da manhã.

^ Êxo. 14:31 Lit.: “a grande mão”.

Êxodo  16 : 1 - 36

16 Depois de partir de Elim, toda a assembleia de Israel chegou finalmente ao deserto de Sim, que fica entre Elim e o Sinai, no dia 15 do segundo mês após a sua saída da terra do Egito.

2 Então, toda a assembleia de Israel começou a resmungar contra Moisés e Arão no deserto. 3 Os israelitas diziam-lhes: “Quem nos dera que tivéssemos morrido pela mão de Jeová na terra do Egito, enquanto estávamos sentados junto às panelas de carne, enquanto comíamos pão à vontade! Mas vocês trouxeram-nos para este deserto para fazer toda esta congregação morrer de fome.”

4 Jeová disse então a Moisés: “Farei chover pão para vocês desde os céus. O povo deve sair, e cada um recolherá a sua porção diária, a fim de que eu os ponha à prova para ver se andarão na minha lei ou não. 5 Contudo, no sexto dia, ao prepararem o que recolheram, usem o dobro do que apanharam em cada um dos outros dias.”

6 Portanto, Moisés e Arão disseram a todos os israelitas: “Ao anoitecer, certamente saberão que foi Jeová quem vos tirou da terra do Egito. 7 De manhã, verão a glória de Jeová, pois Jeová ouviu as vossas queixas contra ele. Quem somos nós, para que se queixem contra nós?” 8 Moisés continuou: “Quando Jeová vos der carne para comer, ao anoitecer, e pão à vontade de manhã, verão que Jeová ouviu as queixas que fazem contra ele. Mas quem somos nós? Vocês não se estão queixar contra nós, mas contra Jeová.”

9 Então, Moisés disse a Arão: “Diz a toda a assembleia de Israel: ‘Apresentem-se perante Jeová, pois ele ouviu as vossas queixas.’” 10 Assim que Arão falou com toda a assembleia de Israel, eles viraram-se para trás e olharam para o deserto, e a glória de Jeová apareceu na nuvem.

11 Jeová disse ainda a Moisés: 12 “Ouvi as queixas dos israelitas. Diz-lhes o seguinte: ‘Ao anoitecer,[*] comerão carne, e de manhã comerão pão à vontade, e certamente saberão que eu sou Jeová, vosso Deus.’”

13 Ao anoitecer, vieram codornizes e cobriram o acampamento, e de manhã havia uma camada de orvalho à volta do acampamento. 14 Quando a camada de orvalho se evaporou, havia na superfície do deserto uma substância fina e quebradiça, semelhante à geada sobre o solo. 15 Quando os israelitas a viram, começaram a dizer uns aos outros: “O que é isto?”, pois não sabiam o que era. Moisés disse-lhes: “É o pão que Jeová vos deu como alimento. 16 Isto é o que Jeová ordenou: ‘Cada um deve apanhar a quantidade que come. Devem apanhar um gomor[*] por pessoa, segundo o número de pessoas[*] que cada um tem na sua tenda.’” 17 Os israelitas começaram a fazer isso. Alguns recolheram muito e outros recolheram pouco. 18 Ao medirem as quantidades pelo gomor, não sobrava a quem tinha recolhido muito, nem faltava a quem tinha recolhido pouco. Cada um apanhou a quantidade que comia.

19 Então, Moisés disse-lhes: “Ninguém deve guardar nada para a manhã seguinte.” 20 Porém, eles não ouviram Moisés. Quando alguns guardaram uma parte para a manhã seguinte, o que tinha sido guardado criou bichos e cheirou mal; e Moisés ficou indignado com eles. 21 Eles apanhavam-no todas as manhãs, cada um conforme o que comia. Quando o sol aquecia, ele derretia-se.

22 No sexto dia, eles apanharam o dobro: dois gomores por pessoa. Então, todos os maiorais da assembleia foram comunicar isso a Moisés. 23 Portanto, ele disse-lhes: “Isto é o que Jeová disse. Amanhã, haverá um completo descanso,[*] um santo sábado para Jeová. Assem no forno o que precisarem de assar e cozinhem em água o que precisarem de cozinhar; então, guardem o que sobrar para a manhã seguinte.” 24 Assim, guardaram-no para a manhã seguinte, como Moisés tinha ordenado, e o que guardaram não cheirou mal nem criou vermes. 25 De seguida, Moisés disse: “Comam-no hoje, porque hoje é um sábado para Jeová. Hoje não o encontrarão no campo. 26 Devem apanhá-lo por seis dias, mas não haverá nada no sétimo dia, o sábado.” 27 No entanto, no sétimo dia, alguns do povo saíram para apanhá-lo, mas não encontraram nada.

28 Depois disso, Jeová disse a Moisés: “Até quando se recusarão a guardar os meus mandamentos e as minhas leis? 29 Notem que Jeová vos deu o sábado. É por isso que ele vos dá o pão para dois dias no sexto dia. No sétimo dia, todos devem ficar onde estão; ninguém deve sair do seu lugar.” 30 Então, o povo guardou o sábado[*] no sétimo dia.

31 A casa de Israel chamou ao pão “maná”.[*] Este era branco como a semente de coentro, e o seu sabor era como o de bolachas de mel. 32 Moisés disse: “Isto é o que Jeová ordenou: ‘Recolham um gomor dele para ser guardado por todas as vossas gerações, a fim de que vejam o pão que vos dei para comer no deserto quando vos tirei da terra do Egito.’” 33 Portanto, Moisés disse a Arão: “Pega num jarro e põe nele um gomor de maná, e coloca-o diante de Jeová para ser guardado por todas as vossas gerações.” 34 E Arão colocou-o diante do Testemunho para que fosse preservado, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 35 Os israelitas comeram o maná por 40 anos, até chegarem a uma terra que era habitada. Comeram o maná até chegarem às fronteiras da terra de Canaã. 36 Um gomor é um décimo de uma efa.[*]

^ Êxo. 16:12 Lit.: “Entre os dois anoiteceres”.

^ Êxo. 16:16 Cerca de 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 16:16 Ou: “almas”.

^ Êxo. 16:23 Ou: “uma celebração sabática”.

^ Êxo. 16:30 Ou: “descansou”.

^ Êxo. 16:31 Provavelmente vem da expressão hebraica que significa “O que é isto?”

^ Êxo. 16:36 Uma efa equivalia a 22 l. Veja o Ap. B14.

Êxodo  17 : 1 - 16

17 Toda a assembleia de Israel partiu do deserto de Sim, fazendo o percurso por etapas, segundo a ordem de Jeová, e acamparam em Refidim. Contudo, não havia lá água para o povo beber.

2 Então, o povo começou a discutir com Moisés, dizendo: “Dá-nos água para beber.” No entanto, Moisés disse-lhes: “Porque é que vocês estão a discutir comigo? Porque é que persistem em pôr Jeová à prova?” 3 Porém, o povo estava com muita sede, querendo água; e eles queixavam-se contra Moisés, dizendo: “Porque é que nos tiraste do Egito para nos matares à sede, tanto a nós como aos nossos filhos e ao nosso gado?” 4 Por fim, Moisés clamou a Jeová: “O que devo fazer com este povo? Daqui a pouco, eles vão apedrejar-me!”

5 Jeová disse então a Moisés: “Vai à frente do povo, e leva contigo alguns dos anciãos de Israel e o bastão com que golpeaste o rio Nilo. Pega no bastão e vai. 6 Vê, estarei diante de ti na rocha, em Horebe. Bate na rocha, e desta sairá água e o povo beberá.” Moisés assim o fez perante os anciãos de Israel. 7 Então, ele chamou àquele lugar Massá[*] e Meribá,[*] por causa da discussão dos israelitas e por terem posto Jeová à prova, dizendo: “Jeová está ou não está entre nós?”

8 E os amalequitas vieram lutar contra Israel em Refidim. 9 Em vista disso, Moisés disse a Josué: “Escolhe alguns dos nossos homens e vai lutar contra os amalequitas. Amanhã, ficarei no cume do monte com o bastão do verdadeiro Deus na mão.” 10 Então, Josué lutou contra os amalequitas, assim como Moisés lhe tinha ordenado; e Moisés, Arão e Hur subiram ao cume do monte.

11 Enquanto Moisés mantinha as mãos erguidas, os israelitas venciam; mas, assim que baixava as mãos, os amalequitas venciam. 12 Quando as mãos de Moisés ficaram pesadas, pegaram numa pedra e puseram-na debaixo dele, e ele sentou-se nela. Então, Arão e Hur seguraram-lhe as mãos, um de cada lado, de modo a que as mãos dele se mantivessem firmes até ao pôr do sol. 13 Assim, Josué derrotou Amaleque e o seu povo com a espada.

14 Jeová disse então a Moisés: “Escreve isto no livro, para que seja lembrado,[*] e repete a Josué: ‘Apagarei completamente a lembrança dos amalequitas de debaixo dos céus.’” 15 Então, Moisés construiu um altar e chamou-lhe Jeová-Nissi,[*] 16 e disse: “Visto que a mão dele é contra o trono de Jah, Jeová estará em guerra contra Amaleque, geração após geração.”

^ Êxo. 17:7 Que significa “teste; prova”.

^ Êxo. 17:7 Que significa “discussão”.

^ Êxo. 17:14 Ou: “para recordação”.

^ Êxo. 17:15 Que significa “Jeová é o meu poste de sinal”.

Êxodo  18 : 1 - 27

18 Jetro, o sacerdote de Midiã, sogro de Moisés, ouviu falar de tudo o que Deus tinha feito por Moisés e pelo seu povo, Israel, e de como Jeová tinha tirado Israel do Egito. 2 Jetro, o sogro de Moisés, tinha acolhido Zípora,[*] esposa de Moisés. Este tinha-a enviado para a casa do sogro 3 com os dois filhos dela. A um deles chamaram Gérson,[*] pois Moisés disse: “Tornei-me um residente estrangeiro numa terra estrangeira.” 4 E ao outro chamaram Eliézer,[*] pois ele disse: “O Deus do meu pai é o meu ajudador, que me livrou da espada do Faraó.”

5 Portanto, Jetro, o sogro de Moisés, juntamente com os filhos e a esposa de Moisés, foram ter com Moisés no deserto, onde ele estava acampado, junto ao monte do verdadeiro Deus. 6 Então, ele mandou dizer a Moisés: “Eu, o teu sogro, Jetro, vou ter contigo. Comigo estão a tua esposa e os teus dois filhos.” 7 Moisés saiu imediatamente ao encontro do seu sogro, curvou-se e beijou-o. Cada um perguntou ao outro como estava, e depois entraram na tenda.

8 Moisés contou ao sogro tudo o que Jeová tinha feito ao Faraó e ao Egito por causa de Israel, todas as dificuldades que tinham enfrentado pelo caminho e como Jeová os tinha livrado. 9 Jetro alegrou-se com todo o bem que Jeová tinha feito a Israel, livrando-os do Egito.[*] 10 Então, Jetro disse: “Louvado seja Jeová, que vos livrou do Egito e do Faraó, e que livrou o povo do domínio do Egito. 11 Agora sei que Jeová é maior do que todos os outros deuses, por causa do que fez aos egípcios, que agiram de modo arrogante contra o Seu povo.” 12 Então, Jetro, sogro de Moisés, trouxe uma oferta queimada e sacrifícios a Deus; e Arão e todos os anciãos de Israel foram comer uma refeição com o sogro de Moisés, diante do verdadeiro Deus.

13 No dia seguinte, Moisés sentou-se como de costume para julgar o povo, e o povo ficou diante de Moisés desde a manhã até ao anoitecer. 14 Vendo tudo o que ele fazia pelo povo, o sogro de Moisés disse: “Porque é que estás a fazer isto pelo povo? Porque é que te sentas para julgar sozinho enquanto o povo espera diante de ti desde a manhã até ao anoitecer?” 15 Moisés disse ao seu sogro: “É porque o povo vem até mim para consultar a Deus. 16 Quando surge uma questão entre duas pessoas, apresentam-me essa questão para que eu a julgue, e eu torno conhecidas as decisões do verdadeiro Deus e as suas leis.”

17 O sogro de Moisés disse-lhe: “O que estás a fazer não é bom. 18 Certamente, ficarás esgotado, tanto tu como este povo que está contigo, porque este é um fardo demasiado pesado para levares sozinho. 19 Agora escuta-me. Vou dar-te um conselho e Deus estará contigo. Deves, sim, servir como representante do povo diante do verdadeiro Deus e deves apresentar as questões ao verdadeiro Deus. 20 Deves ensinar-lhes os decretos e as leis, e fazê-los saber o caminho em que devem andar e o trabalho que devem fazer. 21 No entanto, deves selecionar dentre o povo homens capazes, que temem a Deus, homens dignos de confiança, que odeiam o lucro desonesto, e designá-los sobre eles como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez. 22 Eles devem julgar o povo quando surgir uma questão,[*] e trarão até ti todas as questões difíceis, mas resolverão todas as questões mais simples. Torna mais leve o teu fardo, deixando que eles o dividam contigo. 23 Se fizeres isso, e se Deus assim te ordena, poderás aguentar o fardo, e todos voltarão para casa satisfeitos.”

24 Moisés escutou imediatamente o seu sogro e fez tudo o que ele disse. 25 Moisés escolheu homens capazes dentre todo o Israel e designou-os como cabeças sobre o povo, como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez. 26 Assim, eles julgavam o povo quando surgia uma questão. Qualquer questão difícil era levada a Moisés, mas eles julgavam todas as questões mais simples. 27 Depois, Moisés despediu-se do seu sogro, que seguiu caminho para a sua terra.

^ Êxo. 18:2 Ou: “Séfora”.

^ Êxo. 18:3 Que significa “residente estrangeiro ali”.

^ Êxo. 18:4 Que significa “o meu Deus é ajudador”.

^ Êxo. 18:9 Lit.: “da mão do Egito”.

^ Êxo. 18:22 Lit.: “em todo o tempo”.

Êxodo  19 : 1 - 25

19 No terceiro mês após a saída dos israelitas da terra do Egito, no mesmo dia,[*] eles chegaram ao deserto do Sinai. 2 Partiram de Refidim, chegaram ao deserto do Sinai e acamparam no deserto. Foi lá que Israel acampou, diante do monte.

3 Então, Moisés subiu ao encontro do verdadeiro Deus. Jeová chamou-o a partir do monte e disse: “Isto é o que deves dizer à casa de Jacó e comunicar aos israelitas: 4 ‘Viram com os vossos próprios olhos o que fiz ao Egito, e como vos carreguei sobre asas de águias e vos trouxe até mim. 5 Agora, se obedecerem fielmente à minha voz e guardarem o meu pacto, certamente se tornarão a minha propriedade especial[*] dentre todos os povos, pois toda a terra me pertence. 6 Hão de tornar-se para mim um reino de sacerdotes e uma nação santa.’ Estas são as palavras que deves dizer aos israelitas.”

7 Moisés foi então convocar os anciãos do povo, e comunicou-lhes todas estas palavras que Jeová lhe tinha ordenado. 8 E todo o povo respondeu unanimemente: “Estamos dispostos a fazer tudo o que Jeová disse.” Moisés levou imediatamente a resposta do povo a Jeová. 9 E Jeová disse a Moisés: “Vê, virei até ti numa nuvem escura, para que o povo ouça quando eu falar contigo e também para que tenham sempre fé em ti.” Assim, Moisés relatou a Jeová as palavras do povo.

10 Jeová disse a Moisés: “Vai ao povo, santifica-os hoje e amanhã, e eles devem lavar as suas roupas. 11 E devem estar prontos para o terceiro dia, porque no terceiro dia Jeová descerá sobre o monte Sinai perante os olhos de todo o povo. 12 Estabelece limites para o povo ao redor do monte e diz-lhes: ‘Tenham o cuidado de não subir ao monte; nem toquem na sua extremidade. Quem tocar no monte certamente será morto. 13 Ninguém deverá tocar na pessoa culpada: esta será apedrejada ou trespassada.[*] Quer seja animal, quer seja homem, não viverá.’ Mas, quando soar a buzina de chifre de carneiro, eles poderão aproximar-se do monte.”

14 Então, Moisés desceu do monte até onde estava o povo e começou a santificar o povo, e eles lavaram as suas roupas. 15 Ele disse ao povo: “Preparem-se para o terceiro dia. Não tenham relações sexuais.”[*]

16 Na manhã do terceiro dia, houve trovões e relâmpagos, uma pesada nuvem cobriu o monte, e ouviu-se um som muito alto de buzina. E todo o povo no acampamento começou a tremer. 17 Moisés levou então o povo para fora do acampamento ao encontro do verdadeiro Deus, e eles posicionaram-se no sopé do monte. 18 Todo o monte Sinai fumegava, porque Jeová tinha descido sobre ele em fogo; e o fumo subia como o fumo de uma fornalha, e todo o monte tremia violentamente. 19 Quando o som da buzina se tornou mais forte, Moisés falou, e o verdadeiro Deus respondeu-lhe.

20 E Jeová desceu sobre o monte Sinai, sobre o cume do monte. Jeová chamou então Moisés ao cume do monte, e Moisés subiu. 21 Jeová disse a Moisés: “Desce e avisa o povo para que não tente ultrapassar os limites a fim de olhar para Jeová; caso contrário, muitos deles morrerão. 22 E que os sacerdotes que se aproximam regularmente de Jeová se santifiquem, para que Jeová não os golpeie.”[*] 23 Moisés disse então a Jeová: “O povo não pode subir ao monte Sinai, porque tu já nos avisaste, dizendo: ‘Estabelece limites ao redor do monte e torna-o sagrado.’” 24 No entanto, Jeová disse-lhe: “Vai, desce, e depois sobe novamente com Arão, mas não permitas que os sacerdotes e o povo ultrapassem os limites para subir ao encontro de Jeová, para que ele não os golpeie.” 25 Portanto, Moisés desceu até onde estava o povo e disse-lhes isso.

^ Êxo. 19:1 Aparentemente, esta expressão refere-se ao mesmo dia em que saíram de Refidim.

^ Êxo. 19:5 Ou: “estimada”.

^ Êxo. 19:13 Talvez trespassada com uma flecha.

^ Êxo. 19:15 Lit.: “Não se aproximem de uma mulher.”

^ Êxo. 19:22 Lit.: “não irrompa sobre eles”.

Êxodo  21 : 1 - 36

21 “Estas são as decisões judiciais que lhes deves comunicar:

2 “Se comprares um escravo hebreu, ele servirá como escravo por seis anos, mas no sétimo ano será libertado sem ter de pagar nada. 3 Se ele chegou sozinho, sairá sozinho. Se for marido de uma esposa, a sua esposa irá com ele. 4 Se o seu senhor lhe der uma esposa, e ela lhe der filhos ou filhas, a esposa e os filhos passarão a pertencer ao senhor dela, e ele sairá sozinho. 5 Contudo, se o escravo insistir e disser: ‘Eu amo o meu senhor, a minha esposa e os meus filhos; não quero ser libertado’, 6 o seu senhor deve levá-lo perante o verdadeiro Deus. Então, deve encostá-lo à porta ou à ombreira,[*] e o seu senhor deve furar-lhe a orelha com uma sovela,[*] e ele será seu escravo por toda a vida.

7 “Se um homem vender a sua filha como escrava, ela não será libertada assim como é libertado um escravo homem. 8 Se o seu senhor não se agradar dela e não a designar como concubina, deve permitir que ela seja comprada,[*] mas não terá o direito de a vender a estrangeiros, pois foi desleal para com ela. 9 Se ele a designar para o seu filho, deve conceder-lhe os direitos de uma filha. 10 Se ele tomar para si outra esposa, não se deve reduzir em nada o que a primeira esposa recebe, no que se refere a alimentação, roupas e direitos conjugais. 11 Se ele não lhe der estas três coisas, ela sairá livre, sem pagar nada.

12 “Quem ferir um homem e causar a sua morte será morto. 13 Porém, se ele fizer isso sem querer, e o verdadeiro Deus permitir que isso aconteça, irei designar-te um lugar para onde ele possa fugir. 14 Se um homem ficar furioso com o seu próximo e o matar deliberadamente, esse homem deve morrer, mesmo que o tenhas de tirar de perto do meu altar. 15 Quem agredir o seu pai ou a sua mãe será morto.

16 “Se alguém raptar um homem e o vender, ou for encontrado com ele em seu poder, será morto.

17 “Quem amaldiçoar[*] o seu pai ou a sua mãe será morto.

18 “Isto é o que deve acontecer quando dois homens se envolvem numa disputa, e um fere o outro com uma pedra ou com o punho,[*] e este não morre, mas fica de cama: 19 se ele se conseguir levantar e andar fora de casa com o auxílio de um bastão, aquele que o feriu ficará livre de punição. Apenas dará indemnização pelo tempo de trabalho que o homem ferido perder até ficar completamente curado.

20 “Se um homem ferir o seu escravo ou a sua escrava com um pau, e o escravo morrer pela sua mão, o escravo será vingado. 21 Contudo, se ele sobreviver um ou dois dias, não deverá ser vingado, porque foi comprado com o dinheiro do seu senhor.

22 “Se homens lutarem entre si e ferirem uma mulher grávida, e ela der à luz prematuramente,[*] mas não houver um acidente fatal,[*] aquele que causou o acidente pagará a indemnização que lhe for imposta pelo marido da mulher; ele deve pagá-la por meio dos juízes. 23 Porém, se houver um acidente fatal, dar-se-á vida por vida,[*] 24 olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé, 25 queimadura por queimadura, ferimento por ferimento, pancada por pancada.

26 “Se um homem ferir o olho do seu escravo ou da sua escrava, e o escravo perder o olho, ele deve libertar o escravo em compensação pelo seu olho. 27 E, se fizer cair o dente do seu escravo ou da sua escrava, libertará o escravo em compensação pelo dente.

28 “Se um touro escornar um homem ou uma mulher, e a pessoa morrer, o touro será apedrejado até à morte, e a sua carne não deve ser comida; mas o dono do touro ficará livre de punição. 29 No entanto, se o touro costumava escornar, e o seu dono tiver sido advertido, mas não o tiver mantido preso, e o touro matar um homem ou uma mulher, o touro deve ser apedrejado e o seu dono também deve ser morto. 30 Se lhe for imposto um resgate,[*] ele pagará como preço de redenção pela sua vida[*] tudo o que lhe for imposto. 31 Se o touro escornar um menino ou uma menina, deve-se aplicar ao dono do touro esta mesma decisão judicial. 32 Se o touro escornar um escravo ou uma escrava, o dono do touro pagará 30 siclos[*] ao senhor do escravo, e o touro será apedrejado até à morte.

33 “Se um homem deixar um poço aberto ou escavar um poço e não o cobrir, e um touro ou um jumento cair lá dentro, 34 o dono do poço deve pagar uma indemnização. Deve pagar o valor ao dono do animal, e o animal morto passará a pertencer-lhe. 35 Se o touro de um homem ferir o touro de outro, e o touro ferido morrer, então, eles venderão o touro vivo e dividirão entre si o valor pago por ele; devem também dividir entre si o animal morto. 36 Contudo, se já se sabia que o touro costumava escornar, mas o seu dono não o tiver mantido preso, ele dará uma compensação, touro por touro, e o animal morto passará a pertencer-lhe.

^ Êxo. 21:6 Ou: “à lateral da porta”.

^ Êxo. 21:6 Instrumento usado para fazer pequenos furos.

^ Êxo. 21:8 Lit.: “resgatada”.

^ Êxo. 21:17 Ou: “invocar o mal sobre”.

^ Êxo. 21:18 Ou, possivelmente: “uma ferramenta”.

^ Êxo. 21:22 Lit.: “e os seus filhos saírem”.

^ Êxo. 21:22 Ou: “ferimento grave”.

^ Êxo. 21:23 Ou: “alma por alma”.

^ Êxo. 21:30 Ou: “for imposta uma reparação”.

^ Êxo. 21:30 Ou: “alma”.

^ Êxo. 21:32 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

Êxodo  22 : 1 - 31

22 “Se um homem furtar uma ovelha ou um touro e o abater ou vender, deve dar cinco touros em compensação pelo touro e quatro ovelhas pela ovelha.

2 (“Se um ladrão for apanhado a arrombar uma casa, for ferido e morrer, quem o matou não terá culpa de sangue. 3 Mas, se isso acontecer depois do nascer do sol, quem o matou terá culpa de sangue.)

“O ladrão fará uma restituição. Se ele não tiver nada, será vendido para pagar as coisas que furtou. 4 Se o que ele furtou for encontrado vivo em seu poder, seja um touro, seja um jumento, seja uma ovelha, deve restituí-lo em dobro.

5 “Se alguém levar os seus animais para pastar num campo ou numa vinha e permitir que eles pastem no campo de outra pessoa, deve dar em compensação o melhor do seu próprio campo ou o melhor da sua própria vinha.

6 “Se houver um incêndio e este se alastrar pelos espinheiros e consumir feixes colhidos, a plantação de cereais ou todo o campo, aquele que causou o incêndio dará uma indemnização pelo que foi queimado.

7 “Se um homem der dinheiro ou objetos ao seu próximo para guardar, e estes forem roubados da sua casa, se o ladrão for encontrado, restituirá tudo em dobro. 8 Se o ladrão não for encontrado, o dono da casa será levado perante o verdadeiro Deus para se determinar se ele se apoderou dos[*] bens do seu próximo. 9 Em qualquer caso de posse ilegal de bens que envolva um touro, um jumento, uma ovelha, uma roupa ou qualquer coisa perdida sobre a qual alguém diga: ‘Isto é meu!’, ambas as partes apresentarão a sua causa perante o verdadeiro Deus. Aquele a quem Deus declarar culpado restituirá em dobro ao seu próximo.

10 “Se um homem der ao seu próximo um jumento, um touro, uma ovelha ou qualquer animal doméstico para guardar, e este morrer, ficar aleijado ou for capturado sem que ninguém veja, 11 deve haver entre ambos um juramento perante Jeová, de que o homem não se apoderou dos bens do seu próximo; e o dono do animal deve aceitar isso. O outro não deve fazer uma restituição. 12 Contudo, se o animal foi roubado do homem que o guardava,[*] este deve indemnizar o dono. 13 Se o animal foi dilacerado por um animal selvagem, ele deve levar como prova o animal dilacerado. Não deve dar uma indemnização por algo dilacerado por um animal selvagem.

14 “No entanto, se alguém pedir um animal emprestado ao seu próximo, e o animal ficar aleijado ou morrer na ausência do dono, o homem que o pediu emprestado dará uma indemnização. 15 Se o dono estava presente, não deve dar uma indemnização. Se o animal tinha sido alugado, o preço do aluguer servirá de indemnização.

16 “Se um homem seduzir uma virgem que não esteja prometida em casamento e tiver relações sexuais com ela, pagará o preço de noiva para que ela se torne sua esposa. 17 Se o pai dela se negar terminantemente a dá-la, o homem deve pagar o valor de acordo com o preço de noiva.

18 “Não preserves viva a feiticeira.

19 “Todo aquele que tiver relações sexuais com um animal certamente será morto.

20 “Quem oferecer sacrifícios a qualquer outro deus, e não unicamente a Jeová, deve ser entregue à destruição.[*]

21 “Não maltrates nem oprimas o residente estrangeiro, pois vocês foram residentes estrangeiros na terra do Egito.

22 “Não aflijam nenhuma viúva nem nenhum órfão.[*] 23 Se os afligires de alguma maneira, e eles clamarem por mim, sem falta ouvirei o seu clamor; 24 e a minha ira há de se acender e irei matar-vos à espada, e as vossas esposas ficarão viúvas, e os vossos filhos ficarão órfãos.

25 “Se emprestares dinheiro a algum pobre[*] do meu povo, alguém que vive contigo, não o faças visando o lucro;[*] não lhe cobres juros.

26 “Se levares o manto do teu próximo como garantia de um empréstimo,[*] deverás devolvê-lo até ao pôr do sol, 27 pois é a única cobertura que ele tem, a roupa que cobre o seu corpo.[*] Onde é que ele se deitará para dormir? Quando ele clamar por mim, certamente ouvirei, pois sou compassivo.[*]

28 “Não amaldiçoes[*] a Deus nem amaldiçoes um maioral[*] do teu povo.

29 “Não hesites em fazer ofertas da tua abundante produção agrícola e do que transborda dos teus lagares.[*] Deves dar-me o primogénito dos teus filhos. 30 Isto é o que deves fazer com o teu touro e com a tua ovelha: a cria ficará sete dias com a mãe. No oitavo dia, deves dar-me essa cria.

31 “Devem mostrar ser um povo santo para mim; não comam a carne de um animal que tenha sido dilacerado no campo por um animal selvagem. Devem deitá-la aos cães.

^ Êxo. 22:8 Lit.: “pôs as mãos sobre os”.

^ Êxo. 22:12 Aparentemente, devido a negligência ou a circunstâncias que poderiam ter sido evitadas.

^ Êxo. 22:20 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Êxo. 22:22 Ou: “órfão de pai”.

^ Êxo. 22:25 Ou: “atribulado”.

^ Êxo. 22:25 Ou: “não te tornes um agiota”.

^ Êxo. 22:26 Ou: “como penhor”.

^ Êxo. 22:27 Lit.: “a sua pele”.

^ Êxo. 22:27 Ou: “benevolente”.

^ Êxo. 22:28 Ou: “Não injuries; Não insultes”.

^ Êxo. 22:28 Ou: “governante”.

^ Êxo. 22:29 Isto é, lagares de azeite e de vinho.

Êxodo  24 : 1 - 18

24 Depois, ele disse a Moisés: “Sobe ao encontro de Jeová. Leva contigo Arão, Nadabe, Abiú e 70 anciãos de Israel, e curvem-se à distância. 2 Moisés deve estar sozinho ao aproximar-se de Jeová; os outros não se devem aproximar e o povo não deve subir com ele.”

3 Então, Moisés foi ao povo e relatou todas as palavras de Jeová e todas as decisões judiciais, e todo o povo respondeu a uma só voz: “Estamos dispostos a fazer todas as coisas que Jeová disse.” 4 Assim, Moisés escreveu todas as palavras de Jeová. Levantou-se então de manhã cedo, construiu um altar no sopé do monte e erigiu 12 colunas correspondentes às 12 tribos de Israel. 5 Depois, enviou jovens israelitas, que fizeram ofertas queimadas e ofereceram novilhos como sacrifícios de participação em comum a Jeová. 6 Moisés pegou em metade do sangue e colocou-o em tigelas, e aspergiu a outra metade do sangue sobre o altar. 7 Então, pegou no livro do pacto e leu-o em voz alta para o povo. E eles disseram: “Estamos dispostos a fazer tudo o que Jeová disse, e seremos obedientes.” 8 Portanto, Moisés pegou no sangue e aspergiu-o sobre o povo, e disse: “Este é o sangue do pacto que Jeová fez convosco de harmonia com todas estas palavras.”

9 Moisés, Arão, Nadabe, Abiú e 70 anciãos de Israel subiram 10 e viram o Deus de Israel. Sob os seus pés havia o que parecia ser um piso de safira, tão puro como os próprios céus. 11 Ele não feriu os homens de destaque de Israel e eles tiveram uma visão do verdadeiro Deus, e comeram e beberam.

12 Então, Jeová disse a Moisés: “Sobe ao meu encontro no monte e fica lá. Vou dar-te as tábuas de pedra com as leis e os mandamentos que escreverei para a instrução do povo.” 13 Moisés e Josué, o seu ajudante, prepararam-se, e Moisés subiu ao monte do verdadeiro Deus. 14 Contudo, ele tinha dito aos anciãos: “Esperem aqui por nós até voltarmos. Arão e Hur ficarão convosco. Quem tiver uma questão a resolver pode dirigir-se a eles.” 15 Então, Moisés subiu ao monte enquanto a nuvem cobria o monte.

16 A glória de Jeová permaneceu sobre o monte Sinai, e a nuvem cobriu-o por seis dias. No sétimo dia, a partir do interior da nuvem, ele chamou Moisés. 17 Para os israelitas, que estavam a observar, a glória de Jeová parecia um fogo consumidor no cume do monte. 18 Então, Moisés entrou na nuvem e subiu ao monte. E Moisés ficou no monte 40 dias e 40 noites.

Êxodo  25 : 1 - 40

25 Então, Jeová disse a Moisés: 2 “Diz ao povo de Israel que recolha uma contribuição para mim; de todas as pessoas cujo coração as motivar, devem recolher a minha contribuição. 3 Esta é a contribuição que devem aceitar da parte deles: ouro, prata, cobre, 4 linha azul, lã roxa,[*] fio escarlate,[*] linho fino, pelos de cabra, 5 peles de carneiro tingidas de vermelho, peles de foca, madeira de acácia, 6 óleo para as lâmpadas, bálsamo para fazer o óleo de unção e o incenso perfumado, 7 pedras de ónix e outras pedras para serem colocadas no éfode e no peitoral. 8 Farão um santuário para mim e eu residirei no seu meio. 9 Devem fazer o tabernáculo e todos os seus móveis e utensílios seguindo exatamente o modelo[*] que vos mostrarei.

10 “Devem fazer uma arca[*] de madeira de acácia, de dois côvados[*] e meio de comprimento, um côvado e meio de largura e um côvado e meio de altura. 11 Depois, deves revesti-la de ouro puro. Deves revesti-la por dentro e por fora, e farás uma moldura[*] de ouro à sua volta. 12 E deves fazer-lhe quatro argolas de ouro fundido e fixá-las acima dos quatro pés — duas argolas de um lado e duas argolas do outro lado. 13 Deves fazer varais de madeira de acácia e revesti-los de ouro, 14 e introduzirás os varais nas argolas nas laterais da Arca, para que se carregue a Arca com eles. 15 Os varais ficarão nas argolas da Arca; não devem ser removidos dela. 16 Colocarás dentro da Arca o Testemunho que te darei.

17 “Farás uma tampa de ouro puro, de dois côvados e meio de comprimento e um côvado e meio de largura. 18 Deves fazer dois querubins de ouro. Deves fazê-los de ouro batido a martelo, em ambas as extremidades da tampa. 19 Faz os querubins nas duas extremidades, um querubim em cada extremidade da tampa. 20 Os querubins devem ficar com as duas asas estendidas para cima, usando-as para cobrir a tampa. Ficarão um de frente para o outro; o rosto dos querubins ficará voltado para a tampa. 21 Colocarás a tampa sobre a Arca, e dentro da Arca colocarás o Testemunho que te darei. 22 Irei apresentar-me perante ti e falarei contigo de cima da tampa. De entre os dois querubins que estão sobre a Arca do Testemunho, dar-te-ei todas as ordens a serem transmitidas aos israelitas.

23 “Farás também uma mesa de madeira de acácia, de dois côvados de comprimento, um côvado de largura e um côvado e meio de altura. 24 Deves revesti-la de ouro puro e fazer uma moldura[*] de ouro à sua volta. 25 Farás ao redor da mesa uma borda da largura da mão[*] e uma moldura[*] de ouro ao redor da borda. 26 Farás quatro argolas de ouro para a mesa e colocarás as argolas nos quatro cantos, onde estão fixados os quatro pés. 27 As argolas devem ficar perto da borda, e através delas passarão os varais usados para carregar a mesa. 28 Deves fazer os varais de madeira de acácia e revesti-los de ouro, e com os varais carregarás a mesa.

29 “Farás também os pratos e as taças da mesa, bem como as suas jarras e as suas tigelas, com as quais serão derramadas as ofertas de bebida. Deves fazê-los de ouro puro. 30 E porás regularmente os pães da proposição na mesa diante de mim.

31 “Farás um candelabro de ouro puro. O candelabro deve ser feito de ouro batido a martelo. A base, a haste, os braços, os cálices, os botões e as flores serão uma só peça. 32 Da haste do candelabro sairão seis braços: três braços de um lado e três braços do outro lado. 33 Em cada braço, de um lado, haverá três cálices em forma de flor de amêndoa, alternando-se entre botões e flores; e em cada braço, do outro lado, haverá três cálices em forma de flor de amêndoa, alternando-se entre botões e flores. Assim serão os seis braços que saem da haste do candelabro. 34 Na haste do candelabro haverá quatro cálices em forma de flor de amêndoa, alternando-se entre botões e flores. 35 Debaixo do primeiro par de braços que saem da haste haverá um botão, debaixo do segundo par de braços haverá um botão, e debaixo do último par de braços haverá um botão; será assim para os seis braços que saem da haste. 36 Os botões, os braços e todo o candelabro devem ser uma só peça de ouro puro, batido a martelo. 37 Farás sete lâmpadas para ele; e, quando as lâmpadas estiverem acesas, iluminarão a área à sua frente. 38 Os apagadores[*] e os braseiros do candelabro devem ser de ouro puro. 39 O candelabro e todos estes utensílios devem ser feitos com um talento[*] de ouro puro. 40 Tem o cuidado de fazê-los segundo o modelo[*] que te foi mostrado no monte.

^ Êxo. 25:4 Ou: “lã tingida de roxo”.

^ Êxo. 25:4 Ou: “fibra carmínea”. Carmim é uma substância vermelho-viva extraída do inseto cochonilha-do-carmim.

^ Êxo. 25:9 Ou: “projeto”.

^ Êxo. 25:10 Ou: “caixa”.

^ Êxo. 25:10 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 25:11 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 25:24 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 25:25 Cerca de 7,4 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 25:25 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 25:38 Ou: “As tenazes”.

^ Êxo. 25:39 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 25:40 Ou: “projeto”.

Êxodo  26 : 1 - 37

26 “Deves fazer o tabernáculo com dez panos de linho fino retorcido, linha azul, lã roxa e fio escarlate. Deve fazê-los com querubins bordados. 2 Cada pano terá 28 côvados[*] de comprimento e 4 côvados de largura. Todos os panos devem ser do mesmo tamanho. 3 Cinco panos devem ser unidos entre si, formando uma sequência, e os outros cinco panos serão unidos entre si, formando outra sequência. 4 Farás pequenas alças de linha azul na borda do pano que fica no fim de uma sequência, e deves fazer o mesmo na borda do pano que fica na extremidade da outra sequência, onde as duas sequências se juntarão. 5 Farás 50 alças num pano e 50 alças na borda do outro pano, de modo a que as alças fiquem umas de frente para as outras onde as duas sequências se juntarão. 6 Deves fazer 50 colchetes de ouro e unir as sequências de panos por meio dos colchetes, e o tabernáculo irá tornar-se uma só unidade.

7 “Farás também panos de pelo de cabra para servirem de tenda por cima do tabernáculo; farás 11 panos. 8 Cada pano terá 30 côvados de comprimento e 4 côvados de largura. Os 11 panos serão do mesmo tamanho. 9 Deves unir cinco desses panos, unir os outros seis panos e dobrar o sexto pano na parte da frente da tenda. 10 Deves fazer 50 alças na borda do pano que fica na extremidade de uma sequência, e 50 alças na borda do pano que fica na extremidade da outra sequência, onde elas se juntarão. 11 Deves fazer 50 colchetes de cobre e colocar os colchetes nas alças para unir as partes da tenda, e esta irá tornar-se uma só unidade. 12 Os panos da tenda terão um excedente, e o excedente ficará a pender. Metade do pano que sobrar deve ficar a pender para a parte de trás do tabernáculo. 13 E a parte que sobrar do comprimento dos panos ficará a pender um côvado para cada lado do tabernáculo, e servirá para cobri-lo.

14 “Farás também para a tenda uma cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho e, por cima desta, uma cobertura de pele de foca.

15 “Farás armações de madeira de acácia para o tabernáculo, que serão colocadas na posição vertical. 16 Cada armação terá dez côvados de altura e um côvado e meio de largura. 17 Em cada armação haverá duas espigas[*] ligadas uma à outra.[*] É assim que farás todas as armações do tabernáculo. 18 Deves fazer 20 armações para o lado sul do tabernáculo, voltadas para o sul.

19 “Farás 40 bases de prata com encaixe para ficarem debaixo dessas 20 armações: duas bases com encaixe para as duas espigas da primeira armação, e duas bases com encaixe para as duas espigas de cada uma das sucessivas armações. 20 Para o outro lado do tabernáculo, o lado norte, faz 20 armações 21 e as suas 40 bases de prata com encaixe — duas bases com encaixe para a primeira armação e duas bases com encaixe para cada uma das sucessivas armações. 22 Para a parte de trás do tabernáculo, a oeste, farás seis armações. 23 E farás duas armações para servirem como duas escoras para os cantos, na parte de trás do tabernáculo. 24 Essas armações devem ser formadas por duas peças, da base até ao topo, até à primeira argola. É assim que ambas devem ser feitas, formando as duas escoras para os cantos. 25 Portanto, haverá oito armações com as suas dezasseis bases de prata com encaixe — duas bases com encaixe sob a primeira armação e duas bases com encaixe sob cada uma das sucessivas armações.

26 “Farás travessas de madeira de acácia: cinco para as armações de um lado do tabernáculo, 27 cinco para as armações do outro lado do tabernáculo e cinco para as armações do lado oeste do tabernáculo, a parte de trás. 28 A travessa do meio, que ficará a meia altura das armações, deverá ir de uma extremidade à outra.

29 “Revestirás de ouro as armações e nelas farás argolas de ouro por onde passarão as travessas, e revestirás de ouro as travessas. 30 Arma o tabernáculo segundo o projeto que te foi mostrado no monte.

31 “Deves fazer uma cortina de linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. Esta terá querubins bordados. 32 Pendura-a em quatro colunas de acácia revestidas de ouro. Os ganchos das colunas devem ser de ouro. As colunas serão fixadas sobre quatro bases de prata com encaixe. 33 Pendurarás a cortina abaixo dos colchetes e levarás a Arca do Testemunho para dentro, atrás da cortina. A cortina vai servir-vos de separação entre o Santo e o Santíssimo. 34 Põe a tampa sobre a Arca do Testemunho, no Santíssimo.

35 “Porás a mesa do lado de fora da cortina, e o candelabro no lado sul do tabernáculo, em frente à mesa; e porás a mesa no lado norte. 36 Farás para a entrada da tenda uma cortina tecida[*] com linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. 37 Farás para essa cortina[*] cinco colunas de acácia e irás revesti-las de ouro. Os ganchos das colunas devem ser de ouro, e para estas farás cinco bases com encaixe, de cobre fundido.

^ Êxo. 26:2 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 26:17 Ou: “peças verticais”.

^ Êxo. 26:17 Ou: “paralelas uma à outra”.

^ Êxo. 26:36 Ou: “um reposteiro tecido”.

^ Êxo. 26:37 Ou: “esse reposteiro”.

Êxodo  27 : 1 - 21

27 “Farás o altar de madeira de acácia; o altar deve ser quadrado, com cinco côvados[*] de comprimento e cinco côvados de largura, e deve ter três côvados de altura. 2 Farás chifres nos seus quatro cantos; os chifres serão parte do altar, e revestirás de cobre o altar. 3 Farás recipientes para retirar as cinzas,[*] e também farás pás, tigelas, garfos e braseiros; farás todos os utensílios do altar com cobre. 4 Farás uma grade para o altar — uma rede de cobre — e quatro argolas de cobre na rede, uma em cada um dos quatro cantos. 5 Colocarás a rede abaixo da borda do altar, e esta deve ficar a meia altura do altar. 6 Deves fazer varais de madeira de acácia para o altar e revesti-los de cobre. 7 Os varais serão introduzidos nas argolas de modo a que os varais fiquem dos dois lados do altar quando este for carregado. 8 Farás o altar com a forma de uma caixa oca, de tábuas; deve ser feito assim como Ele te mostrou no monte.

9 “Farás o pátio do tabernáculo. No lado sul, voltado para o sul, o pátio terá um cortinado de linho fino retorcido, com cem côvados de extensão desse lado. 10 Haverá 20 colunas e 20 bases de cobre com encaixe. Os ganchos das colunas e as suas peças de ligação[*] serão de prata. 11 O lado norte também terá um cortinado com cem côvados de extensão. E terá 20 colunas e 20 bases de cobre com encaixe, e ganchos e peças de ligação[*] de prata para as colunas. 12 No lado oeste deve haver um cortinado para os 50 côvados de largura do pátio, com dez colunas e dez bases com encaixe. 13 A largura do pátio, do lado leste, o lado do nascente, será de 50 côvados; 14 de um lado da entrada haverá um cortinado de 15 côvados, com três colunas e três bases com encaixe; 15 e do outro lado da entrada haverá um cortinado de 15 côvados, com três colunas e três bases com encaixe.

16 “A entrada do pátio deve ter uma cortina[*] de 20 côvados de extensão, tecida com linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido, e deve ter quatro colunas com quatro bases com encaixe. 17 Todas as colunas ao redor do pátio terão peças de ligação de prata e ganchos de prata, mas as suas bases com encaixe serão de cobre. 18 O pátio deve ter cem côvados de comprimento, cinquenta côvados de largura e cinco côvados de altura. Será feito de linho fino retorcido, e as suas bases com encaixe devem ser de cobre. 19 Todos os utensílios e objetos usados no serviço do tabernáculo, bem como as suas estacas de fixação e todas as estacas de fixação do pátio, devem ser de cobre.

20 “Deves ordenar aos israelitas que te tragam azeite puro para a iluminação, a fim de manter as lâmpadas sempre acesas. 21 Na tenda de reunião, do lado de fora da cortina que está junto ao Testemunho, Arão e os seus filhos providenciarão que as lâmpadas fiquem acesas diante de Jeová, desde o anoitecer até à manhã seguinte. Este é um decreto permanente a ser cumprido pelos israelitas, por todas as suas gerações.

^ Êxo. 27:1 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 27:3 Ou: “cinzas gordurosas”, isto é, cinzas impregnadas da gordura dos sacrifícios.

^ Êxo. 27:10 Ou: “os seus anéis; as suas argolas; as suas faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 27:11 Ou: “anéis; argolas; faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 27:16 Ou: “um reposteiro”.

Êxodo  28 : 1 - 43

28 “Deves chamar dentre os israelitas o teu irmão Arão, com os seus filhos, para que ele me sirva como sacerdote. Chama Arão e os seus filhos: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. 2 Deves fazer vestes sagradas para o teu irmão Arão, para lhe dar glória e beleza. 3 E diz a todas as pessoas habilidosas[*] a quem enchi com o espírito de sabedoria que façam as vestes para a santificação de Arão, a fim de que ele me sirva como sacerdote.

4 “Estas são as vestes que farão: um peitoral, um éfode, uma túnica sem mangas, uma veste comprida axadrezada, um turbante e uma faixa. Farão essas vestes sagradas para o teu irmão Arão e para os seus filhos, a fim de que ele me sirva como sacerdote. 5 Os trabalhadores habilidosos usarão o ouro, a linha azul, a lã roxa, o fio escarlate e o linho fino.

6 “Devem fazer o éfode com ouro, linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido, e deve ser bordado. 7 Deve ter duas tiras presas que passem pelos ombros, que o unirão nas suas duas extremidades. 8 O cinto bordado,[*] que fica preso ao éfode e serve para mantê-lo no lugar, deve ser feito com os mesmos materiais: ouro, linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido.

9 “Deves pegar em duas pedras de ónix e gravar nelas os nomes dos filhos de Israel: 10 seis nomes numa pedra e os seis nomes restantes na outra, por ordem de nascimento. 11 Um lapidador gravará os nomes dos filhos de Israel nas duas pedras, assim como se grava um selo. Depois, deves mandar colocá-las em engastes de ouro. 12 Deves pôr as duas pedras nas tiras do éfode, que passam pelos ombros, como pedras memoriais para os filhos de Israel; e Arão levará os seus nomes perante Jeová sobre os ombros, como recordação. 13 Deves fazer engastes de ouro 14 e duas pequenas correntes de ouro puro entrelaçadas em forma de cordões, e deves prender as pequenas correntes entrelaçadas nos engastes.

15 “Deves mandar um bordador fazer o peitoral do julgamento. O peitoral deve ser feito como o éfode: com ouro, linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. 16 Quando dobrado, formará um quadrado de um palmo[*] de comprimento e um palmo de largura. 17 Deves colocar nele pedras engastadas, quatro fileiras de pedras. A primeira fileira será de rubi, topázio e esmeralda. 18 A segunda fileira será de turquesa, safira e jaspe. 19 A terceira fileira será de pedra de léshem,[*] ágata e ametista. 20 A quarta fileira será de crisólito, ónix e jade. Todas estas pedras devem ser colocadas em engastes de ouro. 21 As pedras corresponderão aos nomes dos 12 filhos de Israel. Cada uma delas deve ser gravada como se grava um selo, cada nome representando uma das 12 tribos.

22 “Deves fazer para o peitoral pequenas correntes entrelaçadas de ouro puro, em forma de cordões. 23 Deves fazer duas argolas de ouro para o peitoral e colocar as duas argolas nas duas extremidades do peitoral. 24 E deves passar os dois cordões de ouro através das duas argolas nas extremidades do peitoral. 25 Deves passar as pontas dos dois cordões pelos dois engastes, e prendê-los nos ombros, nas tiras do éfode, na sua parte frontal. 26 Deves fazer duas argolas de ouro e colocá-las nas duas extremidades do peitoral, na parte de dentro, no lado voltado para o éfode. 27 E deves fazer mais duas argolas de ouro e colocá-las na parte externa do éfode, abaixo das duas tiras que passam pelos ombros, perto do ponto de junção, acima do cinto bordado[*] do éfode. 28 Para manter o peitoral no lugar, deve-se amarrar as argolas do peitoral às argolas do éfode com um cordão azul. Isso fará com que o peitoral fique no lugar, sobre o éfode, acima do cinto bordado.[*]

29 “Quando entrar no Santo, Arão deve levar os nomes dos filhos de Israel no peitoral do julgamento, sobre o seu coração, como recordação permanente perante Jeová. 30 Colocarás dentro do peitoral do julgamento o Urim e o Tumim,[*] e estes ficarão sobre o coração de Arão quando ele entrar na presença de Jeová. Assim, Arão levará sempre sobre o seu coração, perante Jeová, estes instrumentos que servirão para realizar os julgamentos dos israelitas.

31 “Deves fazer a túnica sem mangas do éfode inteiramente de linha azul. 32 Haverá uma abertura na sua parte superior,[*] no meio. Ao redor da abertura deve haver um acabamento feito por um tecelão. Será como a abertura de uma cota de malha, para que não se rasgue. 33 Deves fazer romãs com linha azul, lã roxa e fio escarlate à volta de toda a barra, intercaladas com sinos de ouro. 34 Deves alternar um sino de ouro com uma romã, um sino de ouro com uma romã, à volta de toda a barra da túnica sem mangas. 35 Arão deve vesti-la para realizar o serviço sacerdotal,[*] e o som dos sinos será ouvido quando ele entrar no santuário perante Jeová e quando sair de lá, para que não morra.

36 “Deves fazer uma lâmina brilhante de ouro puro e, como se grava um selo, gravar nela o seguinte: ‘A santidade pertence a Jeová’. 37 Prende-a ao turbante com um cordão azul. A lâmina deve ficar na parte da frente do turbante. 38 Ficará na testa de Arão, e Arão será responsável caso alguém cometa um erro contra as coisas sagradas que os israelitas santificam quando as oferecem como dádivas sagradas. Ficará sempre na testa de Arão, para que eles obtenham aprovação perante Jeová.

39 “Deves tecer a veste comprida axadrezada de linho fino, fazer um turbante de linho fino e tecer uma faixa.

40 “Farás também vestes compridas, faixas e coberturas para a cabeça dos filhos de Arão, para lhes dar glória e beleza. 41 Vestirás o teu irmão Arão e os seus filhos, e deves ungi-los, ordená-los[*] e santificá-los, e eles devem servir-me como sacerdotes. 42 Faz também calções[*] de linho para lhes cobrir a nudez. Estes devem ir das ancas até às coxas. 43 Arão e os seus filhos devem usá-los quando entrarem na tenda de reunião ou quando se aproximarem do altar para servir no lugar santo, para que não se tornem culpados e morram. Este é um decreto permanente para ele e para a sua descendência.[*]

^ Êxo. 28:3 Lit.: “todos os sábios de coração”.

^ Êxo. 28:8 Ou: “A faixa para a cintura”.

^ Êxo. 28:16 Cerca de 22,2 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 28:19 Não se sabe qual é a pedra; possivelmente, refere-se a âmbar, jacinto, opala ou turmalina.

^ Êxo. 28:27 Ou: “da faixa para a cintura”.

^ Êxo. 28:28 Ou: “da faixa para a cintura”.

^ Êxo. 28:30 Veja o Glossário, “Urim e Tumim”.

^ Êxo. 28:32 Ou: “abertura para a cabeça”.

^ Êxo. 28:35 Ou: “para ministrar”.

^ Êxo. 28:41 Lit.: “encher a mão deles”.

^ Êxo. 28:42 Ou: “roupa interior”.

^ Êxo. 28:43 Lit.: “semente”.

Êxodo  29 : 1 - 46

29 “Isto é o que deves fazer para santificá-los, a fim de que me sirvam como sacerdotes: pega num novilho e em dois carneiros sem defeito, 2 pães sem fermento, pães em forma de anel feitos com azeite e sem fermento, e pães achatados sem fermento, untados com azeite. Deves fazer os pães com farinha fina de trigo, 3 colocá-los num cesto e apresentá-los dentro do cesto, juntamente com o novilho e os dois carneiros.

4 “Deves apresentar Arão e os seus filhos à entrada da tenda de reunião e lavá-los com água. 5 Então, deves pegar nas roupas e vestir Arão com a veste comprida, a túnica sem mangas do éfode, o éfode e o peitoral; e deves atar-lhe à cintura o cinto bordado[*] do éfode, com firmeza. 6 Colocarás o turbante na sua cabeça e porás o sinal sagrado de dedicação[*] no turbante. 7 Então, deves pegar no óleo de unção e derramá-lo sobre a sua cabeça, ungindo-o.

8 “A seguir, faz com que os seus filhos se aproximem e põe-lhes as vestes compridas. 9 Coloca também as faixas, tanto em Arão como nos seus filhos, e põe-lhes a cobertura para a cabeça. Assim, o sacerdócio passará a ser deles — isto é um decreto permanente. É deste modo que deves fazer a ordenação de Arão e dos seus filhos para servirem como sacerdotes.[*]

10 “Depois, deves apresentar o novilho diante da tenda de reunião, e Arão e os seus filhos porão as mãos sobre a cabeça do novilho. 11 Abate o novilho perante Jeová, à entrada da tenda de reunião. 12 Molha o dedo no sangue do novilho e passa-o nos chifres do altar; e derrama todo o restante do sangue junto à base do altar. 13 A seguir, pega em toda a gordura que envolve os intestinos, a membrana gordurosa do fígado, os dois rins e a gordura sobre estes, e queima-os, fazendo-os fumegar no altar. 14 No entanto, queimarás com fogo a carne, o couro e o excremento do novilho, fora do acampamento. É uma oferta pelo pecado.

15 “Pega, então, num dos carneiros, e Arão e os seus filhos devem pôr as mãos sobre a cabeça do carneiro. 16 Abate o carneiro, pega no seu sangue e faz aspersão em todas os lados do altar. 17 Corta o carneiro em pedaços, lava os seus intestinos e pernas, e põe os pedaços um ao lado do outro, juntamente com a cabeça. 18 Queima o carneiro inteiro, fazendo-o fumegar no altar. É uma oferta queimada a Jeová, um aroma agradável.[*] É uma oferta feita por fogo a Jeová.

19 “A seguir, deves pegar no outro carneiro, e Arão e os seus filhos devem pôr as mãos sobre a cabeça do carneiro. 20 Abate o carneiro, pega num pouco do seu sangue e põe-no na ponta da orelha direita de Arão e na ponta da orelha direita dos seus filhos, também no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito deles, e faz aspersão do sangue em todas os lados do altar. 21 Depois, pega num pouco do sangue que está no altar e num pouco do óleo de unção, e usa-os para aspergir Arão e as suas vestes, sobre os seus filhos e as suas vestes, para que ele e as suas vestes, os seus filhos e as vestes deles se tornem santos.

22 “Tira, então, a gordura do carneiro, a sua cauda gorda, a gordura que envolve os intestinos, a membrana gordurosa do fígado, os dois rins e a gordura que há sobre estes, e a perna direita, pois é o carneiro para a ordenação. 23 Do cesto dos pães sem fermento que está perante Jeová, tira também um pão redondo, um pão em forma de anel, feito com azeite, e um pão achatado. 24 Coloca todas estas coisas nas mãos de Arão e nas mãos dos seus filhos, e deves movê-las para a frente e para trás, como oferta movida perante Jeová. 25 Então, deves tirá-las das mãos deles e queimá-las no altar, sobre a oferta queimada, como aroma agradável[*] perante Jeová. É uma oferta feita por fogo a Jeová.

26 “A seguir, pega no peito do carneiro para a ordenação, que é oferecido em favor de Arão, e move-o para a frente e para trás, como oferta movida perante Jeová; essa será a porção que te caberá. 27 Do carneiro de ordenação oferecido em favor de Arão e dos seus filhos, deves santificar o peito apresentado como oferta movida e a perna apresentada como porção sagrada: o que foi movido e o que foi contribuído. 28 Por serem uma porção sagrada, estas partes passarão a pertencer a Arão e aos seus filhos como um decreto permanente a ser cumprido pelos israelitas, e elas irão tornar-se uma porção sagrada a ser contribuída pelos israelitas. É a porção sagrada deles para Jeová, dos seus sacrifícios de participação em comum.

29 “As vestes sagradas que pertencem a Arão serão depois usadas pelos seus filhos, quando forem ungidos e ordenados como sacerdotes. 30 O sacerdote que lhe suceder dentre os seus filhos e entrar na tenda de reunião para servir no lugar santo usará essas vestes por sete dias.

31 “Pegarás no carneiro para a ordenação e cozinharás a sua carne num lugar santo. 32 Arão e os seus filhos comerão à entrada da tenda de reunião a carne do carneiro e o pão que está no cesto. 33 Devem comer as coisas com as quais se fez expiação para a sua ordenação como sacerdotes[*] e para a sua santificação. Porém, uma pessoa não autorizada[*] não pode comer delas, pois são sagradas. 34 Se sobrar algo da carne do sacrifício da ordenação e do pão na manhã seguinte, queima com fogo o que sobrar. Não deve ser comido, pois é algo sagrado.

35 “Deves fazer assim a Arão e aos seus filhos, segundo tudo o que te ordenei. Levarás sete dias a ordená-los como sacerdotes.[*] 36 Em cada dia, oferecerás um novilho como oferta pelo pecado para fazer expiação e purificarás de pecado o altar, fazendo expiação por ele; deves ungir o altar para santificá-lo. 37 Levarás sete dias a fazer expiação pelo altar; santifica-o para que se torne um altar santíssimo. Quem tocar no altar deve ser santo.

38 “Isto é o que oferecerás regularmente no altar: dois cordeiros de um ano, todos os dias. 39 Oferece um cordeiro pela manhã e o outro cordeiro entre o pôr do sol e a noite.[*] 40 Com o primeiro cordeiro apresentarás a décima parte de uma efa[*] de farinha fina, misturada com um quarto de him[*] de azeite puro, e uma oferta de bebida de um quarto de him de vinho. 41 Oferecerás o segundo cordeiro entre o pôr do sol e a noite,[*] com uma oferta de cereais e uma oferta de bebida, iguais às da manhã. Deves oferecê-lo como aroma agradável,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová. 42 Será uma oferta queimada a ser feita regularmente por todas as vossas gerações perante Jeová, à entrada da tenda de reunião, onde me apresentarei a vocês para falar contigo.

43 “Lá, vou apresentar-me aos israelitas, e aquele lugar será santificado pela minha glória. 44 Vou santificar a tenda de reunião e o altar, e santificarei Arão e os seus filhos, a fim de que me sirvam como sacerdotes. 45 Vou residir entre o povo de Israel e serei o seu Deus. 46 E certamente saberão que eu sou Jeová, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para residir no seu meio. Eu sou Jeová, o seu Deus.

^ Êxo. 29:5 Ou: “a faixa para a cintura”.

^ Êxo. 29:6 Ou: “o diadema sagrado”.

^ Êxo. 29:9 Lit.: “encher a mão de Arão e a mão dos seus filhos”.

^ Êxo. 29:18 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Êxo. 29:25 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Êxo. 29:33 Lit.: “para lhes encher a mão”.

^ Êxo. 29:33 Lit.: “um estranho”, isto é, um homem que não era da família de Arão.

^ Êxo. 29:35 Lit.: “para lhes encher a mão”.

^ Êxo. 29:39 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Êxo. 29:40 Uma efa equivalia a 22 l. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 29:40 Um him equivalia a 3,67 l. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 29:41 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Êxo. 29:41 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

Êxodo  31 : 1 - 18

31 Jeová disse ainda a Moisés: 2 “Vê, escolhi[*] Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá. 3 Vou enchê-lo com o espírito de Deus, dando-lhe sabedoria, entendimento e conhecimento de todo o tipo de artesanato, 4 para elaborar projetos artísticos, para trabalhar com ouro, com prata e com cobre, 5 para lapidar e incrustar pedras e para fazer todo o tipo de trabalho com madeira. 6 Além disso, para ajudá-lo, designei Ooliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã. Também encherei de sabedoria o coração de todos os que são habilidosos,[*] para que façam tudo o que te ordenei: 7 a tenda de reunião, a Arca do Testemunho e a tampa sobre ela, todos os utensílios da tenda, 8 a mesa com os seus utensílios, o candelabro de ouro puro com todos os seus utensílios, o altar do incenso, 9 o altar da oferta queimada com todos os seus utensílios, a bacia com o seu suporte, 10 as vestes finamente tecidas, as vestes sagradas para Arão, o sacerdote, as vestes dos seus filhos, para servirem como sacerdotes, 11 o óleo de unção e o incenso perfumado para o santuário. Eles farão tudo o que eu te ordenei.”

12 Jeová disse ainda a Moisés: 13 “Diz aos israelitas: ‘Sem falta, devem guardar os meus sábados, pois isso é um sinal entre mim e vocês por todas as vossas gerações, para que saibam que eu, Jeová, vos santifico. 14 Guardem o sábado, pois é sagrado para vocês. Quem o profanar será morto. Se alguém fizer algum trabalho nesse dia, essa pessoa[*] será eliminada do meio do seu povo.[*] 15 Pode-se trabalhar por seis dias, mas o sétimo dia é um sábado de completo descanso. É sagrado para Jeová. Quem trabalhar no dia de sábado será morto. 16 Os israelitas guardarão o sábado; celebrarão o sábado por todas as suas gerações. É um pacto permanente. 17 É um sinal duradouro entre mim e o povo de Israel, pois em seis dias Jeová fez os céus e a terra, e no sétimo dia descansou e revigorou-se.’”

18 E, assim que ele acabou de falar com Moisés no monte Sinai, deu-lhe as duas tábuas do Testemunho, tábuas de pedra, escritas pelo dedo de Deus.

^ Êxo. 31:2 Lit.: “chamei por nome”.

^ Êxo. 31:6 Lit.: “sábios de coração”.

^ Êxo. 31:14 Ou: “alma”.

^ Êxo. 31:14 Isto é, será morta.

Êxodo  32 : 1 - 35

32 Entretanto, ao ver que Moisés tardava a descer do monte, o povo reuniu-se à volta de Arão e disse-lhe: “Vamos! Faz-nos um deus que vá à nossa frente, pois não sabemos o que aconteceu a este Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito.” 2 A isto, Arão disse-lhes: “Tirem os brincos de ouro das orelhas das vossas esposas, dos vossos filhos e das vossas filhas, e tragam-mos.” 3 E assim todo o povo tirou os brincos de ouro das orelhas e levou-os a Arão. 4 Ele pegou então no ouro que trouxeram e moldou-o com uma talhadeira, fazendo com ele uma estátua[*] em forma de bezerro. E eles começaram a dizer: “Este é o teu Deus, ó Israel, que te tirou da terra do Egito!”

5 Quando Arão viu isso, construiu um altar diante do bezerro. Então, Arão proclamou: “Amanhã haverá uma festividade para Jeová.” 6 Assim, levantaram-se cedo no dia seguinte, fizeram ofertas queimadas e apresentaram sacrifícios de participação em comum. Depois, o povo sentou-se para comer e beber. Então, levantaram-se para se divertirem.

7 Jeová disse a Moisés: “Vai, desce, porque o teu povo, que tiraste da terra do Egito, corrompeu-se. 8 Desviaram-se depressa do caminho que lhes ordenei que seguissem. Fizeram uma estátua[*] em forma de bezerro para si, e estão a curvar-se perante ela, oferecendo-lhe sacrifícios e dizendo: ‘Este é o teu Deus, ó Israel, que te tirou da terra do Egito.’” 9 Jeová disse ainda a Moisés: “Vejo que este povo é obstinado.[*] 10 Portanto, não tentes impedir-me de exterminá-los na minha ira ardente; e farei de ti uma grande nação no seu lugar.”

11 Então, Moisés fez um apelo a[*] Jeová, seu Deus, dizendo: “Por que motivo, ó Jeová, voltas a tua ira ardente contra o teu povo, depois de tirá-los da terra do Egito com grande poder e com mão poderosa? 12 Porque haveriam os egípcios de dizer: ‘Foi com más intenções que ele os tirou do Egito; queria matá-los nas montanhas e exterminá-los da face da terra’? Abandona a tua ira ardente e reconsidera[*] a tua decisão de trazer esta calamidade sobre o teu povo. 13 Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Israel, a quem juraste por ti mesmo, dizendo: ‘Multiplicarei a vossa descendência[*] como as estrelas dos céus e darei à vossa descendência[*] toda esta terra que indiquei, para que a recebam como propriedade permanente.’”

14 Diante disso, Jeová reconsiderou[*] a calamidade que disse que traria sobre o seu povo.

15 Então, Moisés voltou-se e desceu do monte com as duas tábuas do Testemunho nas mãos. As tábuas estavam escritas de ambos os lados — frente e verso. 16 As tábuas eram obra de Deus, e a escrita era a escrita de Deus, gravada nas tábuas. 17 Quando Josué começou a ouvir o barulho do povo a gritar, disse a Moisés: “Há um som de batalha no acampamento.” 18 Contudo, Moisés disse:

“Não é o som de um canto de vitória,[*]

Nem é o som de lamento por uma derrota;

Ouço o som de outro tipo de canto.”

19 Assim que Moisés se aproximou do acampamento e viu o bezerro e as danças, ficou furioso e ele atirou ao chão as tábuas que estavam nas suas mãos, despedaçando-as no sopé do monte. 20 Pegou no bezerro que tinham feito, queimou-o no fogo e triturou-o; espalhou-o, então, sobre a água e fez com que os israelitas a bebessem. 21 E Moisés disse a Arão: “O que é que este povo te fez para que trouxesses tamanho pecado sobre eles?” 22 Arão respondeu: “Não fiques furioso, meu senhor. Sabes muito bem que o povo tem uma inclinação para o mal. 23 Eles disseram-me: ‘Faz-nos um deus que vá à nossa frente, pois não sabemos o que aconteceu a este Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito.’ 24 Por isso, eu disse-lhes: ‘Quem tiver enfeites de ouro deve tirá-los e dar-mos.’ Então, atirei o ouro ao fogo e saiu este bezerro.”

25 Moisés viu que o povo estava fora de controlo, porque Arão os tinha deixado sem controlo, e isso deixou-os expostos à vergonha perante os seus inimigos. 26 Então, Moisés pôs-se à entrada do acampamento e disse: “Quem está do lado de Jeová? Que venha até mim!” E todos os levitas se reuniram à sua volta. 27 Ele disse-lhes: “Assim disse Jeová, o Deus de Israel: ‘Ponha cada um de vocês a sua espada na cintura e percorra o acampamento, de entrada a entrada,[*] matando o irmão, o vizinho e o amigo.’” 28 Os levitas fizeram o que Moisés tinha ordenado. Assim, naquele dia, cerca de 3000 homens foram mortos. 29 Moisés disse então: “Hoje, ponham-se de parte[*] para o serviço de Jeová, pois cada um de vocês agiu contra o seu próprio filho e contra o seu próprio irmão; hoje, ele irá conceder-vos uma bênção.”

30 Logo no dia seguinte, Moisés disse ao povo: “Cometeram um pecado muito grande e, agora, eu subirei ao encontro de Jeová, para ver se posso reparar o vosso pecado.” 31 Portanto, Moisés voltou a Jeová e disse: “Que grande pecado cometeu este povo! Fizeram para si um deus de ouro. 32 Agora, porém, se for da tua vontade, perdoa-lhes o seu pecado; senão, por favor, apaga-me do livro que escreveste.” 33 No entanto, Jeová disse a Moisés: “Apagarei do meu livro aquele que tiver pecado contra mim. 34 Agora, vai, guia o povo para o lugar de que te falei. O meu anjo irá à tua frente; e, no dia em que eu exigir uma prestação de contas, trarei punição sobre eles por causa do seu pecado.” 35 Então, Jeová começou a atingir o povo com uma praga por terem feito o bezerro — o bezerro que Arão fez.

^ Êxo. 32:4 Ou: “estátua fundida”.

^ Êxo. 32:8 Ou: “estátua fundida”.

^ Êxo. 32:9 Lit.: “de dura cerviz”.

^ Êxo. 32:11 Lit.: “abrandou a face de”.

^ Êxo. 32:12 Ou: “lamenta”.

^ Êxo. 32:13 Lit.: “semente”.

^ Êxo. 32:13 Lit.: “semente”.

^ Êxo. 32:14 Ou: “lamentou”.

^ Êxo. 32:18 Ou: “de uma realização poderosa”.

^ Êxo. 32:27 Lit.: “de portão a portão”.

^ Êxo. 32:29 Lit.: “Hoje, encham a vossa mão”.

Êxodo  33 : 1 - 23

33 Jeová disse ainda a Moisés: “Vai, segue adiante com o povo que tiraste da terra do Egito, para a terra a respeito da qual jurei a Abraão, a Isaque e a Jacó, dizendo: ‘Vou dá-la à vossa descendência.’[*] 2 Enviarei um anjo à vossa frente e expulsarei os cananeus, os amorreus, os hititas, os perizeus, os heveus e os jebuseus. 3 Vai para uma terra que mana leite e mel. No entanto, não irei no vosso meio, pois vocês são um povo obstinado,[*] e eu poderia exterminar-vos pelo caminho.”

4 Quando o povo ouviu estas palavras duras, começou a chorar, e ninguém usou enfeites. 5 Jeová disse a Moisés: “Diz aos israelitas: ‘Vocês são um povo obstinado.[*] Num só instante eu poderia passar no vosso meio e exterminar-vos. Agora, permaneçam sem os vossos enfeites, enquanto vejo o que vou fazer convosco.’” 6 Portanto, a partir do monte Horebe, os israelitas não voltaram a colocar[*] os seus enfeites.

7 Moisés pegou então na sua tenda e armou-a fora do acampamento, a certa distância do acampamento, e chamou-lhe tenda de reunião. Todo aquele que consultava Jeová ia à tenda de reunião, fora do acampamento. 8 Quando Moisés ia à tenda, todo o povo se levantava e ficava à entrada da sua própria tenda, e eles seguiam Moisés com os olhos até que ele entrasse na tenda. 9 Assim que Moisés entrava na tenda, a coluna de nuvem descia e ficava à entrada da tenda, enquanto Deus falava com Moisés. 10 Quando todo o povo via a coluna de nuvem parada à entrada da tenda, cada um se curvava à entrada da sua própria tenda. 11 Jeová falava com Moisés face a face, assim como um homem fala com outro homem. Quando Moisés retornava ao acampamento, Josué, filho de Num, seu servo e ajudante, não saía da tenda.

12 Moisés disse então a Jeová: “Dizes-me: ‘Guia este povo’, mas não me deixaste saber quem enviarás comigo. Além disso, disseste: ‘Conheço-te por nome,[*] e achaste favor aos meus olhos.’ 13 Por favor, se achei favor aos teus olhos, faz-me saber os teus caminhos, para que eu te conheça e continue a achar favor aos teus olhos. Lembra-te também de que esta nação é o teu povo.” 14 Por conseguinte, ele disse: “Eu próprio irei[*] contigo e dar-te-ei descanso.” 15 Então, Moisés disse-lhe: “Se tu mesmo não fores[*] também connosco, não nos faças partir. 16 Como é que se saberá que achei favor aos teus olhos, eu e o teu povo? Não será por ires connosco, para que se veja que eu e o teu povo somos diferentes de qualquer outro povo à face da terra?”

17 Jeová disse a Moisés: “Também farei o que estás a pedir, porque achaste favor aos meus olhos, e eu conheço-te por nome.” 18 Então, Moisés disse: “Por favor, mostra-me a tua glória.” 19 Ele respondeu: “Farei com que toda a minha bondade passe diante de ti[*] e vou declarar diante de ti o nome de Jeová. E mostrarei favor a quem eu mostrar favor, e terei misericórdia de quem eu tiver misericórdia.” 20 No entanto, acrescentou: “Não podes ver a minha face, pois nenhum homem me pode ver e continuar vivo.”

21 Jeová disse ainda: “Há aqui um lugar junto a mim. Fica em cima da rocha. 22 Quando a minha glória estiver a passar, vou colocar-te numa cavidade da rocha e cobrir-te com a minha mão até que eu tenha passado. 23 Depois, retirarei a minha mão, e verás as minhas costas. Contudo, a minha face não pode ser vista.”

^ Êxo. 33:1 Lit.: “semente”.

^ Êxo. 33:3 Lit.: “de dura cerviz”.

^ Êxo. 33:5 Lit.: “de dura cerviz”.

^ Êxo. 33:6 Lit.: “os filhos de Israel arrancaram”.

^ Êxo. 33:12 Ou: “Eu escolhi-te”.

^ Êxo. 33:14 Lit.: “A minha face irá”.

^ Êxo. 33:15 Lit.: “Se a tua face não for”.

^ Êxo. 33:19 Ou: “diante da tua face”.

Êxodo  34 : 1 - 35

34 Jeová disse então a Moisés: “Talha duas tábuas de pedra iguais às primeiras, e eu escreverei nas tábuas as palavras que estavam nas primeiras tábuas, que tu despedaçaste. 2 Que estejas pronto pela manhã, visto que de manhã vais subir ao monte Sinai e apresentar-te diante de mim, lá no cume do monte. 3 Mas ninguém pode subir contigo, e mais ninguém deve ser visto em nenhuma parte do monte. Nem mesmo os rebanhos ou as manadas deverão pastar diante do monte.”

4 Assim, Moisés talhou duas tábuas de pedra iguais às primeiras. Levantou-se de manhã cedo e subiu ao monte Sinai, conforme Jeová lhe tinha ordenado, levando nas mãos as duas tábuas de pedra. 5 De seguida, Jeová desceu na nuvem e pôs-se ali junto a ele, e declarou o nome de Jeová. 6 Jeová passou diante dele, declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e compassivo,[*] paciente[*] e cheio de amor leal[*] e de verdade,[*] 7 que demonstra amor leal a milhares, perdoando o erro, a transgressão e o pecado. Mas de modo algum deixará impune o culpado, pois trará punição pelo erro dos pais sobre os filhos e sobre os netos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração.”

8 Moisés curvou-se imediatamente por terra e prostrou-se. 9 Disse então: “Ó Jeová, se eu realmente achei favor aos teus olhos, por favor, Jeová, vem connosco, no nosso meio, embora sejamos um povo obstinado.[*] Perdoa o nosso erro e o nosso pecado, e aceita-nos como tua propriedade.” 10 Ele respondeu: “Passo a fazer um pacto: farei diante de todo o teu povo coisas maravilhosas que nunca foram feitas[*] em nenhuma parte da terra, nem entre as nações, e todos os povos entre os quais viveres verão as obras de Jeová, pois o que faço contigo é uma coisa espantosa.

11 “Presta atenção ao que te ordeno hoje. Expulsarei de diante de ti os amorreus, os cananeus, os hititas, os perizeus, os heveus e os jebuseus. 12 Tem o cuidado de não fazer nenhum pacto com os habitantes da terra para a qual estás a ir, para que isso não se torne um laço entre vocês. 13 Mas devem demolir os seus altares, despedaçar as suas colunas sagradas e derrubar os seus postes sagrados.[*] 14 Não te deves curvar diante de nenhum outro deus, pois Jeová é conhecido por[*] exigir devoção exclusiva.[*] Sim, ele é um Deus que exige devoção exclusiva. 15 Tem o cuidado de não fazer nenhum pacto com os habitantes dessa terra. Pois, quando eles se prostituírem com os seus deuses e lhes oferecerem sacrifícios, alguém te convidará e tu comerás do seu sacrifício. 16 Então, certamente tomarás algumas das filhas deles como esposas para os teus filhos, e as filhas deles irão prostituir-se com os deuses deles e farão com que os teus filhos se prostituam com os deuses deles.

17 “Não faças deuses de metal fundido.

18 “Deves celebrar a Festividade dos Pães sem Fermento; comerás pães sem fermento, assim como te ordenei. Faz isso por sete dias, na época determinada do mês de abibe,[*] porque foi no mês de abibe que saíste do Egito.

19 “Todo o primogénito do sexo masculino[*] é meu, incluindo todos os primogénitos dos teus animais, seja um bezerro, seja um cordeiro. 20 Deves remir a primeira cria de um jumento com uma ovelha. Mas, se não a remires, parte-lhe a nuca. Deves remir todo o primogénito dos teus filhos. Ninguém poderá comparecer perante mim de mãos vazias.

21 “Deves trabalhar por seis dias, mas no sétimo dia descansarás.[*] Descansarás até mesmo na época de lavrar a terra e na época da colheita.

22 “Celebrarás a Festividade das Semanas com os primeiros frutos maduros da colheita do trigo, e celebrarás a Festividade do Recolhimento[*] na transição do ano.

23 “Três vezes por ano, todos os homens[*] devem comparecer perante o verdadeiro Senhor, Jeová, o Deus de Israel. 24 Pois expulsarei as nações de diante de ti e aumentarei o teu território, e ninguém cobiçará a tua terra quando subires três vezes por ano para comparecer perante[*] Jeová, teu Deus.

25 “Não ofereças o sangue do meu sacrifício com algo que tenha fermento. O sacrifício da Festividade da Páscoa não deve ser guardado da noite para o dia.

26 “Deves levar à casa de Jeová, teu Deus, o melhor dos primeiros frutos maduros da tua terra.

“Não cozinhes o cabrito no leite da própria mãe.”

27 Jeová disse ainda a Moisés: “Deves escrever estas palavras, porque é de acordo com estas palavras que faço um pacto contigo e com Israel.” 28 Ele ficou lá com Jeová durante 40 dias e 40 noites. Não comeu pão nem bebeu água. E Ele escreveu nas tábuas as palavras do pacto, os Dez Mandamentos.[*]

29 Moisés desceu, então, do monte Sinai, e as duas tábuas do Testemunho estavam nas suas mãos. Ao descer do monte, Moisés não sabia que a pele do seu rosto brilhava intensamente, por ter falado com Deus. 30 Quando Arão e todos os israelitas olharam para Moisés, viram que a pele do seu rosto brilhava intensamente e ficaram com medo de se aproximar dele.

31 Contudo, Moisés chamou-os, de modo que Arão e todos os maiorais da assembleia se aproximaram dele, e Moisés falou com eles. 32 Depois disso, todos os israelitas se aproximaram dele, e ele transmitiu-lhes todos os mandamentos que Jeová lhe tinha dado no monte Sinai. 33 Sempre que Moisés acabava de falar com eles, colocava um véu sobre o rosto. 34 Porém, quando Moisés comparecia perante Jeová para falar com ele, tirava o véu até à hora de sair. Depois, ele saía e comunicava aos israelitas os mandamentos que tinha recebido. 35 E os israelitas viam que a pele do rosto de Moisés brilhava intensamente; então, Moisés voltava a colocar o véu sobre o rosto até entrar para falar com Deus.[*]

^ Êxo. 34:6 Ou: “benevolente”.

^ Êxo. 34:6 Ou: “vagaroso em irar-se”.

^ Êxo. 34:6 Ou: “bondade”.

^ Êxo. 34:6 Ou: “fidelidade”.

^ Êxo. 34:9 Lit.: “de dura cerviz”.

^ Êxo. 34:10 Ou: “criadas”.

^ Êxo. 34:13 Veja o Glossário.

^ Êxo. 34:14 Lit.: “Jeová, o seu nome é”.

^ Êxo. 34:14 Ou: “por não tolerar rivais”.

^ Êxo. 34:18 Veja o Ap. B15.

^ Êxo. 34:19 Lit.: “Tudo o que abre o ventre”.

^ Êxo. 34:21 Ou: “guardarás o sábado”.

^ Êxo. 34:22 Também conhecida como Festividade das Barracas (Tendas).

^ Êxo. 34:23 Ou: “indivíduos do sexo masculino”.

^ Êxo. 34:24 Lit.: “ver a face de”.

^ Êxo. 34:28 Lit.: “as Dez Palavras”. Também conhecidos como o Decálogo.

^ Êxo. 34:35 Lit.: “ele”.

Êxodo  35 : 1 - 35

35 Mais tarde, Moisés reuniu toda a assembleia de Israel e disse: “Isto é o que Jeová ordenou que se fizesse: 2 Podem trabalhar por seis dias, mas o sétimo dia será sagrado para vocês, um sábado de completo descanso dedicado a Jeová. Todo aquele que trabalhar nesse dia será morto. 3 Não acendam fogo em nenhuma das vossas casas no dia de sábado.”

4 Moisés disse ainda a toda a assembleia de Israel: “Isto é o que Jeová ordenou: 5 ‘Recolham dentre vocês uma contribuição para Jeová. Que todos os de coração disposto tragam uma contribuição para Jeová: ouro, prata, cobre, 6 linha azul, lã roxa, fio escarlate, linho fino, pelos de cabra, 7 peles de carneiro tingidas de vermelho, peles de foca, madeira de acácia, 8 óleo para as lâmpadas, bálsamo para fazer o óleo de unção e o incenso perfumado, 9 pedras de ónix e outras pedras para serem colocadas no éfode e no peitoral.

10 “‘Venham todos os que forem habilidosos[*] dentre vocês e façam tudo o que Jeová ordenou: 11 o tabernáculo com a sua tenda e a sua cobertura, os colchetes e as armações, as travessas, as colunas e as bases com encaixe; 12 a Arca com os seus varais, a tampa e a cortina de separação; 13 a mesa com os seus varais, todos os seus utensílios e os pães da proposição; 14 o candelabro para a iluminação com os seus utensílios, as suas lâmpadas e o óleo para a iluminação; 15 o altar do incenso com os seus varais; o óleo de unção e o incenso perfumado; a cortina[*] para a entrada do tabernáculo; 16 o altar da oferta queimada com a sua grade de cobre, os seus varais e todos os seus utensílios; a bacia com o seu suporte; 17 os cortinados do pátio, as suas colunas e as suas bases com encaixe, a cortina[*] da entrada do pátio; 18 as estacas de fixação do tabernáculo e as estacas de fixação do pátio com as suas cordas; 19 as vestes finamente tecidas que serão usadas para servir no santuário, as vestes sagradas para Arão, o sacerdote, e as vestes dos seus filhos, para servirem como sacerdotes.’”

20 Assim, toda a assembleia de Israel se retirou da presença de Moisés. 21 Então, todo aquele cujo coração o impelia e todo aquele cujo espírito o motivava trouxe a contribuição para Jeová até à tenda de reunião, para todo o serviço lá realizado e para as vestes sagradas. 22 Continuaram a vir, homens e mulheres, todo aquele de coração disposto. Trouxeram pregadeiras, brincos, anéis e outras joias, bem como todo o tipo de objetos de ouro. Todos eles apresentaram a Jeová as suas ofertas[*] de ouro. 23 E todos os que possuíam linha azul, lã roxa, fio escarlate, linho fino, pelos de cabra, peles de carneiro tingidas de vermelho e peles de foca, trouxeram-nos. 24 Todos os que contribuíram com prata ou com cobre trouxeram essa contribuição para Jeová, e todos os que possuíam madeira de acácia trouxeram-na para as diversas partes da obra.

25 Todas as mulheres habilidosas fiaram com as mãos e trouxeram o que tinham feito: linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino. 26 E todas as mulheres habilidosas cujo coração as impelia fiaram os pelos de cabra.

27 Os maiorais trouxeram pedras de ónix e outras pedras para serem colocadas no éfode e no peitoral. 28 Trouxeram também o bálsamo e o óleo para a iluminação, para o óleo de unção e para o incenso perfumado. 29 Todos os homens e mulheres cujo coração os motivava trouxeram algo para a obra que Jeová, por meio de Moisés, tinha ordenado que se fizesse. Os israelitas trouxeram tudo como oferta voluntária para Jeová.

30 Moisés disse então aos israelitas: “Vejam! Jeová escolheu Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá. 31 Ele encheu-o com o espírito de Deus, dando-lhe sabedoria, entendimento e conhecimento de todo o tipo de artesanato, 32 para elaborar projetos artísticos, para trabalhar com ouro, com prata e com cobre, 33 para lapidar e incrustar pedras, e para fazer todo o tipo de trabalho artístico com madeira. 34 E pôs no coração dele, bem como no de Ooliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, a disposição de ensinar. 35 Ele encheu-os de habilidade[*] para executarem todo o tipo de trabalho de artesão, de desenhista, de bordador com linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino, e de tecelão. Estes homens farão todo o tipo de trabalho e elaborarão todo o tipo de projetos.

^ Êxo. 35:10 Lit.: “sábios de coração”.

^ Êxo. 35:15 Ou: “o reposteiro”.

^ Êxo. 35:17 Ou: “o reposteiro”.

^ Êxo. 35:22 Ou: “ofertas movidas”.

^ Êxo. 35:35 Lit.: “sabedoria de coração”.

Êxodo  36 : 1 - 38

36 “Bezalel trabalhará com Ooliabe e com todos os homens habilidosos[*] a quem Jeová tiver dado sabedoria e entendimento para fazer toda a obra relacionada com o serviço sagrado, assim como Jeová ordenou.”

2 Moisés chamou então Bezalel, Ooliabe e todos os homens habilidosos[*] a quem Jeová tinha dado sabedoria, todo aquele cujo coração o impelia a apresentar-se voluntariamente para a obra. 3 Receberam de Moisés todas as contribuições que os israelitas tinham trazido para fazer a obra relacionada com o serviço sagrado. No entanto, os israelitas continuavam a trazer-lhe ofertas voluntárias, manhã após manhã.

4 Então, depois de terem iniciado a obra sagrada, todos os trabalhadores habilidosos foram, um após outro, 5 falar com Moisés. Disseram: “O povo está a trazer muito mais do que é necessário para a obra que Jeová mandou fazer.” 6 Em vista disso, Moisés ordenou que se desse o seguinte anúncio em todo o acampamento: “Homens e mulheres, não tragam mais materiais para a contribuição sagrada.” Com isso, não se permitiu que o povo trouxesse mais nada. 7 Os materiais já eram mais do que suficientes para toda a obra a ser feita.

8 Assim, todos os trabalhadores habilidosos fizeram o tabernáculo com dez panos de linho fino retorcido, linha azul, lã roxa e fio escarlate; ele[*] fê-los com querubins bordados. 9 Cada pano tinha 28 côvados[*] de comprimento e 4 côvados de largura. Todos os panos eram do mesmo tamanho. 10 Ele uniu cinco panos, e depois uniu os outros cinco panos. 11 De seguida, fez pequenas alças de linha azul na borda do pano que se juntaria à outra sequência de panos. Fez o mesmo na borda do pano na extremidade da outra sequência, onde as duas sequências se juntariam. 12 Fez 50 alças num pano e 50 alças na borda do outro pano, onde as duas sequências se juntariam, de modo que as alças ficavam umas de frente para as outras. 13 Por fim, fez 50 colchetes de ouro e uniu as sequências de panos por meio dos colchetes, e assim o tabernáculo tornou-se uma só unidade.

14 Depois, fez panos de pelo de cabra para servirem de tenda por cima do tabernáculo; fez 11 panos. 15 Cada pano tinha 30 côvados de comprimento e 4 côvados de largura. Os 11 panos eram do mesmo tamanho. 16 Uniu cinco panos, e depois uniu os outros seis panos. 17 A seguir, fez 50 alças na extremidade de uma sequência, na borda do pano que se juntaria à outra sequência, e 50 alças na borda do pano da outra sequência, que se juntaria à primeira. 18 E fez 50 colchetes de cobre para unir as partes da tenda, para que esta se tornasse uma só unidade.

19 Fez para a tenda uma cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho e, para colocar por cima desta, uma cobertura de pele de foca.

20 De seguida, fez de madeira de acácia as armações para o tabernáculo, e estas foram colocadas na posição vertical. 21 Cada armação tinha dez côvados de altura e um côvado e meio de largura. 22 Em cada armação havia duas espigas,[*] ligadas uma à outra.[*] Foi assim que ele fez todas as armações do tabernáculo. 23 Assim, fez as armações para o lado sul do tabernáculo: 20 armações voltadas para o sul. 24 Depois, fez 40 bases de prata com encaixe para ficarem debaixo das 20 armações — duas bases com encaixe para as duas espigas da primeira armação, e duas bases com encaixe para as duas espigas de cada uma das sucessivas armações. 25 Para o outro lado do tabernáculo, o lado norte, fez 20 armações 26 e as suas 40 bases de prata com encaixe — duas bases com encaixe para a primeira armação e duas bases com encaixe para cada uma das sucessivas armações.

27 Para a parte de trás do tabernáculo, a oeste, fez seis armações. 28 Fez também duas armações para servirem como escoras para os dois cantos da parte de trás do tabernáculo. 29 Essas escoras eram formadas por duas peças, da base até ao topo, até à primeira argola. Foi assim que fez as duas escoras para os cantos. 30 Havia, portanto, oito armações com as suas dezasseis bases de prata com encaixe — duas bases com encaixe para cada armação.

31 Ele fez então travessas de madeira de acácia: cinco para as armações de um lado do tabernáculo, 32 cinco para as armações do outro lado do tabernáculo e cinco para as armações do lado oeste do tabernáculo, a parte de trás. 33 Fez a travessa do meio de forma a que passasse a meia altura das armações, indo de uma extremidade à outra. 34 Revestiu de ouro as armações, nas quais fez argolas de ouro por onde deviam passar as travessas e revestiu de ouro as travessas.

35 Depois, fez uma cortina de linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. Fez a cortina com querubins bordados. 36 A seguir, fez para a cortina quatro colunas de acácia e revestiu-as de ouro, e também fez ganchos de ouro. E fundiu para as colunas quatro bases de prata com encaixe. 37 Então, fez para a entrada da tenda uma cortina tecida[*] com linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido, 38 bem como cinco colunas e os seus ganchos. Revestiu de ouro o topo das colunas e as suas peças de ligação;[*] mas as suas cinco bases com encaixe eram de cobre.

^ Êxo. 36:1 Lit.: “sábios de coração”.

^ Êxo. 36:2 Lit.: “sábios de coração”.

^ Êxo. 36:8 Aparentemente, refere-se a Bezalel.

^ Êxo. 36:9 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 36:22 Ou: “peças verticais”.

^ Êxo. 36:22 Ou: “paralelas uma à outra”.

^ Êxo. 36:37 Ou: “um reposteiro tecido”.

^ Êxo. 36:38 Ou: “os seus anéis; as suas argolas; as suas faixas”, para fazer ligações.

Êxodo  37 : 1 - 29

37 Depois, Bezalel fez a Arca de madeira de acácia. Esta tinha dois côvados[*] e meio de comprimento, um côvado e meio de largura, e um côvado e meio de altura. 2 Ele revestiu-a de ouro puro por dentro e por fora, e fez uma moldura[*] de ouro à sua volta. 3 Depois, fez-lhe quatro argolas de ouro fundido, para que ficassem acima dos quatro pés, com duas argolas de um lado e com duas argolas do outro lado. 4 A seguir, fez varais de madeira de acácia e revestiu-os de ouro. 5 Então, introduziu os varais nas argolas nas laterais da Arca, para que a Arca fosse carregada.

6 Fez a tampa de ouro puro. Esta tinha dois côvados e meio de comprimento e um côvado e meio de largura. 7 E fez dois querubins de ouro batido a martelo em ambas as extremidades da tampa. 8 Um querubim ficava numa extremidade e o outro querubim ficava na outra extremidade. Fez os querubins em ambas as extremidades da tampa. 9 Os dois querubins estendiam as asas para cima, cobrindo a tampa com as asas. Ficavam de frente um para o outro, com o rosto voltado para a tampa.

10 Então, ele fez a mesa de madeira de acácia. Esta tinha dois côvados de comprimento, um côvado de largura e um côvado e meio de altura. 11 Revestiu-a de ouro puro e fez uma moldura[*] de ouro à sua volta. 12 A seguir, fez ao redor da mesa uma borda da largura da mão[*] e fez uma moldura[*] de ouro ao redor da borda. 13 Além disso, fez-lhe quatro argolas de ouro fundido e colocou as argolas nos quatro cantos, onde estavam fixados os quatro pés. 14 As argolas ficavam perto da borda, e através delas passariam os varais usados para carregar a mesa. 15 Então, ele fez os varais que serviriam para carregar a mesa. Estes foram feitos de madeira de acácia e revestidos de ouro. 16 Depois, fez de ouro puro os utensílios que ficavam na mesa: os pratos, as taças, as tigelas e as jarras com as quais se derramariam ofertas de bebida.

17 De seguida, fez o candelabro de ouro puro. Fez o candelabro de ouro batido a martelo. A base, a haste, os cálices, os botões e as flores formavam uma só peça. 18 Da haste saíam seis braços: três braços de um lado e três braços do outro lado. 19 Em cada braço, de um lado, havia três cálices em forma de flor de amêndoa, alternando-se entre botões e flores; e em cada braço, do outro lado, havia três cálices em forma de flor de amêndoa, alternando-se entre botões e flores. Assim foram feitos os seis braços que saíam da haste do candelabro. 20 E na haste do candelabro havia quatro cálices em forma de flor de amêndoa, alternando-se entre botões e flores. 21 Havia um botão debaixo do primeiro par de braços que saíam da haste, um botão debaixo do segundo par de braços, e um botão debaixo do último par de braços; assim se fez com os seis braços que saíam da haste do candelabro. 22 Os botões, os braços e todo o candelabro foram feitos para ser uma só peça de ouro puro, batido a martelo. 23 E ele fez de ouro puro as suas sete lâmpadas, os seus apagadores[*] e os seus braseiros. 24 Usou um talento[*] de ouro puro para fazer o candelabro e todos os seus utensílios.

25 Então, fez o altar do incenso com madeira de acácia. O altar era quadrado, de um côvado de comprimento e um côvado de largura, e tinha dois côvados de altura. Os seus chifres formavam com ele uma só peça. 26 Ele revestiu-o de ouro puro — a parte superior, todas as partes laterais e os chifres — e fez uma moldura[*] de ouro à sua volta. 27 Fez-lhe duas argolas de ouro abaixo da moldura,[*] em dois lados opostos, para passarem através delas os varais usados para carregá-lo. 28 Depois, fez os varais de madeira de acácia e revestiu-os de ouro. 29 Também fez o óleo sagrado de unção e o incenso puro, perfumado, que foram preparados com habilidade.[*]

^ Êxo. 37:1 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 37:2 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 37:11 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 37:12 Cerca de 7,4 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 37:12 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 37:23 Ou: “as suas tenazes”.

^ Êxo. 37:24 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 37:26 Ou: “um acabamento”.

^ Êxo. 37:27 Ou: “do acabamento”.

^ Êxo. 37:29 Ou: “segundo a arte de um fabricante de perfumes”.

Êxodo  38 : 1 - 31

38 Ele fez com madeira de acácia o altar da oferta queimada. Era quadrado, com cinco côvados[*] de comprimento e cinco côvados de largura, e tinha três côvados de altura. 2 Fez então chifres nos quatro cantos do altar. Os chifres formavam uma só peça com o altar. A seguir, revestiu-o de cobre. 3 E fez todos os utensílios do altar: os recipientes, as pás, as tigelas, os garfos e os braseiros. Fez de cobre todos os seus utensílios. 4 Fez também uma grade para o altar — uma rede de cobre — abaixo da sua borda, a meia altura do altar. 5 Fundiu quatro argolas e fixou-as nos quatro cantos, perto da grade de cobre, para passar os varais através delas. 6 Depois, fez varais de madeira de acácia e revestiu-os de cobre. 7 Introduziu os varais nas argolas, nas laterais do altar, para que este pudesse ser carregado. Fez o altar com a forma de uma caixa oca, de tábuas.

8 Fez então a bacia de cobre com um suporte de cobre, usando os espelhos[*] das mulheres que tinham sido organizadas para servir à entrada da tenda de reunião.

9 Depois, fez o pátio. Para o lado sul do pátio, voltado para o sul, fez o cortinado de linho fino retorcido, com cem côvados de extensão. 10 As suas 20 colunas e as 20 bases com encaixe eram de cobre, e os ganchos das colunas e as suas peças de ligação[*] eram de prata. 11 O lado norte também tinha cem côvados de cortinado. As suas 20 colunas e as 20 bases com encaixe eram de cobre. Os ganchos das colunas e as suas peças de ligação[*] eram de prata. 12 No entanto, o lado oeste tinha 50 côvados de cortinado. Tinha dez colunas e dez bases com encaixe. Os ganchos das colunas e as suas peças de ligação[*] eram de prata. 13 A largura do lado leste, o lado do nascente, era de 50 côvados; 14 de um lado da entrada havia um cortinado de 15 côvados, com três colunas e três bases com encaixe; 15 e do outro lado da entrada do pátio também havia 15 côvados de cortinado, com três colunas e três bases com encaixe. 16 Todos os cortinados à volta do pátio eram de linho fino retorcido. 17 As bases com encaixe para as colunas eram de cobre, os ganchos e as peças de ligação[*] das colunas eram de prata, e o topo das colunas era revestido de prata. Todas as colunas do pátio tinham peças de ligação de prata.

18 A cortina[*] da entrada do pátio era tecida com linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. Tinha 20 côvados de extensão e 5 côvados de altura, a mesma altura dos cortinados do pátio. 19 As suas quatro colunas e as quatro bases com encaixe eram feitas de cobre. Os ganchos eram de prata, e o topo e as peças de ligação[*] das colunas eram revestidos de prata. 20 Todas as estacas de fixação do tabernáculo e ao redor do pátio eram de cobre.

21 Este é o inventário dos materiais usados no tabernáculo, o tabernáculo do Testemunho. O inventário foi feito às ordens de Moisés, uma responsabilidade confiada aos levitas sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote. 22 Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá, fez tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés. 23 Com ele, estava Ooliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, artesão, desenhista e bordador em linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino.

24 Todo o ouro usado na obra do lugar santo foi o total do ouro apresentado na oferta movida: 29 talentos[*] e 730 siclos,[*] segundo o siclo-padrão do lugar santo.[*] 25 E a prata trazida pelos registados da assembleia foi de 100 talentos e 1775 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo.[*] 26 O meio siclo recebido de cada um dos registados foi meio siclo segundo o siclo-padrão do lugar santo.[*] Um total de 603 550 homens com 20 ou mais anos de idade foi registado.

27 Na fundição das bases com encaixe do lugar santo e das bases com encaixe da cortina, foram usados cem talentos; cem talentos para cem bases com encaixe, ou seja, um talento para cada base com encaixe. 28 Com os 1775 siclos, ele fez ganchos para as colunas, revestiu o topo das colunas e ligou-as entre si.

29 O cobre da oferta[*] foi de 70 talentos e 2400 siclos. 30 Com esse cobre, ele fez as bases com encaixe da entrada da tenda de reunião, o altar de cobre, a grade de cobre do altar, todos os utensílios do altar, 31 as bases com encaixe ao redor do pátio, as bases com encaixe da entrada do pátio, todas as estacas de fixação do tabernáculo e todas as estacas de fixação ao redor do pátio.

^ Êxo. 38:1 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 38:8 Isto é, espelhos de metal com alto polimento.

^ Êxo. 38:10 Ou: “os seus anéis; as suas argolas; as suas faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 38:11 Ou: “os seus anéis; as suas argolas; as suas faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 38:12 Ou: “os seus anéis; as suas argolas; as suas faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 38:17 Ou: “os anéis; as argolas; as faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 38:18 Ou: “O reposteiro”.

^ Êxo. 38:19 Ou: “os anéis; as argolas; as faixas”, para fazer ligações.

^ Êxo. 38:24 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 38:24 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 38:24 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Êxo. 38:25 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Êxo. 38:26 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Êxo. 38:29 Ou: “oferta movida”.

Êxodo  39 : 1 - 43

39 Com a linha azul, a lã roxa e o fio escarlate, fizeram vestes finamente tecidas, que seriam usadas para servir no lugar santo. Fizeram as vestes sagradas para Arão, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

2 Ele fez o éfode com ouro, linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. 3 Fizeram lâminas finas de ouro batido, das quais ele cortou fios para entrelaçar com a linha azul, a lã roxa, o fio escarlate e o linho fino. E foi bordado. 4 Fizeram tiras que passavam pelos ombros para prender ao éfode, e estas uniam-se ao éfode nas suas duas extremidades. 5 E o cinto bordado[*] que ficava preso ao éfode e servia para mantê-lo no lugar era feito com os mesmos materiais: ouro, linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

6 Depois, colocaram as pedras de ónix em engastes de ouro e nelas gravaram os nomes dos filhos de Israel, do mesmo modo como se grava um selo. 7 Ele colocou-as nas tiras do éfode, que passavam pelos ombros, como pedras memoriais para os filhos de Israel, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 8 De seguida, fez o peitoral como o éfode: um trabalho de bordador, com ouro, linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. 9 Quando dobrado, o peitoral formava um quadrado. Fizeram o peitoral de uma forma que, ao ser dobrado, tinha um palmo[*] tanto de comprimento como de largura. 10 Colocaram nele quatro fileiras de pedras. A primeira fileira era de rubi, topázio e esmeralda. 11 A segunda fileira era de turquesa, safira e jaspe. 12 A terceira fileira era de pedra de léshem,[*] ágata e ametista. 13 E a quarta fileira era de crisólito, ónix e jade. As pedras foram colocadas em engastes de ouro. 14 As pedras correspondiam aos nomes dos 12 filhos de Israel, e os nomes foram gravados como se grava um selo. Cada nome representava uma das 12 tribos.

15 Depois, fizeram para o peitoral pequenas correntes entrelaçadas de ouro puro, em forma de cordões. 16 Fizeram também dois engastes de ouro e duas argolas de ouro, e colocaram as duas argolas nos dois cantos do peitoral. 17 A seguir, passaram os dois cordões de ouro pelas duas argolas nos cantos do peitoral. 18 Passaram então as pontas dos dois cordões pelos dois engastes e prenderam-nos nos ombros, nas tiras do éfode, na sua parte frontal. 19 Depois, fizeram duas argolas de ouro e colocaram-nas nas duas extremidades do peitoral, na parte de dentro, no lado voltado para o éfode. 20 Então, fizeram mais duas argolas de ouro e colocaram-nas na parte externa do éfode, abaixo das duas tiras que passavam pelos ombros, perto do seu ponto de junção, e acima do cinto bordado[*] do éfode. 21 Finalmente, com um cordão azul, amarraram as argolas do peitoral às argolas do éfode, para que o peitoral ficasse no lugar, sobre o éfode, acima do cinto bordado,[*] assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

22 De seguida, ele fez a túnica sem mangas do éfode inteiramente de linha azul, trabalho de tecelão. 23 A abertura da túnica sem mangas ficava no seu meio, sendo igual à abertura de uma cota de malha. A abertura tinha um acabamento à volta, para que não se rasgasse. 24 E na barra da túnica sem mangas fizeram romãs com linha azul, lã roxa e fio escarlate, torcidos juntos. 25 E fizeram sinos de ouro puro e intercalaram os sinos com as romãs à volta de toda a barra da túnica sem mangas. 26 Alternaram um sino com uma romã, um sino com uma romã, à volta de toda a barra da túnica sem mangas, que era usada para realizar o serviço sacerdotal, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

27 E fizeram para Arão e para os seus filhos as vestes compridas de linho fino, trabalho de tecelão. 28 Fizeram o turbante de linho fino; a cobertura ornamental para a cabeça, também de linho fino; os calções,[*] de linho fino retorcido; 29 e a faixa tecida com linho fino retorcido, linha azul, lã roxa e fio escarlate, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

30 Por fim, fizeram de ouro puro a lâmina brilhante, o sinal sagrado de dedicação,[*] e nela gravaram uma inscrição, como se grava um selo: “A santidade pertence a Jeová”. 31 Prenderam na lâmina um cordão feito de linha azul, a fim de colocá-la no turbante, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

32 Desse modo, foi terminada toda a obra do tabernáculo, a tenda de reunião; e os israelitas fizeram tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés. Fizeram-no exatamente assim.

33 Depois, levaram a Moisés o tabernáculo, a tenda e todos os seus utensílios: os colchetes, as armações, as travessas, as colunas, as bases com encaixe; 34 a cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho, a cobertura de pele de foca, a cortina de separação; 35 a Arca do Testemunho com os seus varais e a tampa; 36 a mesa com todos os seus utensílios e os pães da proposição; 37 o candelabro de ouro puro, as suas lâmpadas — a fileira de lâmpadas —, todos os seus utensílios e o óleo para a iluminação; 38 o altar de ouro, o óleo de unção, o incenso perfumado, a cortina[*] para a entrada da tenda; 39 o altar de cobre com a sua grade de cobre, os seus varais e todos os seus utensílios, a bacia com o seu suporte; 40 os cortinados do pátio com as suas colunas e as suas bases com encaixe, a cortina[*] para a entrada do pátio com as suas cordas e as suas estacas de fixação, todos os utensílios para o serviço do tabernáculo, para a tenda de reunião; 41 as vestes finamente tecidas que seriam usadas para servir no santuário, as vestes sagradas para Arão, o sacerdote, e as vestes dos seus filhos, para servirem como sacerdotes.

42 Os israelitas fizeram todo o trabalho segundo tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés. 43 Quando Moisés inspecionou todo o trabalho que eles tinham realizado, viu que tinham feito assim como Jeová tinha ordenado; e Moisés abençoou-os.

^ Êxo. 39:5 Ou: “a faixa para a cintura”.

^ Êxo. 39:9 Cerca de 22,2 cm. Veja o Ap. B14.

^ Êxo. 39:12 Não se sabe qual é a pedra; possivelmente, refere-se a âmbar, jacinto, opala ou turmalina.

^ Êxo. 39:20 Ou: “a faixa para a cintura”.

^ Êxo. 39:21 Ou: “da faixa para a cintura”.

^ Êxo. 39:28 Ou: “a roupa interior”.

^ Êxo. 39:30 Ou: “o diadema sagrado”.

^ Êxo. 39:38 Ou: “o reposteiro”.

^ Êxo. 39:40 Ou: “o reposteiro”.

Êxodo  40 : 1 - 38

40 Jeová disse então a Moisés: 2 “No primeiro dia do primeiro mês, deves armar o tabernáculo, a tenda de reunião. 3 Coloca nele a Arca do Testemunho e oculta a Arca com a cortina. 4 Deves levar a mesa para dentro e arrumar as coisas que ficarão sobre ela. Também deves levar o candelabro para dentro e acender as suas lâmpadas. 5 Depois, põe o altar de ouro para o incenso diante da Arca do Testemunho e coloca a cortina[*] para a entrada do tabernáculo.

6 “Deves pôr o altar da oferta queimada diante da entrada do tabernáculo, a tenda de reunião, 7 colocar a bacia entre a tenda de reunião e o altar, e deitar-lhe água. 8 Depois, monta o pátio à volta do tabernáculo e pendura a cortina[*] da entrada do pátio. 9 A seguir, deves pegar no óleo de unção e ungir o tabernáculo e tudo o que há nele, e santificá-lo, bem como a todos os seus utensílios; assim, irá tornar-se santo. 10 Deves ungir o altar da oferta queimada e todos os seus utensílios, e santificar o altar; assim, irá tornar-se um altar santíssimo. 11 E deves ungir a bacia com o seu suporte e santificá-la.

12 “Então, traz Arão e os seus filhos para perto da entrada da tenda de reunião, e lava-os com água. 13 E deves vestir Arão com as vestes sagradas, ungi-lo e santificá-lo, e ele irá servir-me como sacerdote. 14 Depois, traz os seus filhos e veste-os com as vestes compridas. 15 Deves ungi-los assim como ungiste o seu pai, e eles irão servir-me como sacerdotes. Esta unção irá conferir-lhes um sacerdócio contínuo, permanente, por todas as suas gerações.”

16 Moisés fez tudo o que Jeová lhe tinha ordenado. Fez exatamente assim.

17 No primeiro mês, no segundo ano, no primeiro dia do mês, o tabernáculo foi armado. 18 Quando Moisés armou o tabernáculo, assentou as bases com encaixe, colocou as armações, introduziu as travessas e ergueu as colunas. 19 Ele estendeu a tenda sobre o tabernáculo e colocou a cobertura da tenda por cima dela, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

20 Depois, pegou no Testemunho e colocou-o na Arca. Colocou os varais na Arca e pôs a tampa sobre a Arca. 21 Levou a Arca para dentro do tabernáculo e colocou a cortina de separação, ocultando a Arca do Testemunho, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

22 A seguir, pôs a mesa na tenda de reunião, no lado norte do tabernáculo, do lado de fora da cortina, 23 e pôs os pães em ordem sobre ela, perante Jeová, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

24 Colocou o candelabro na tenda de reunião, em frente à mesa, no lado sul do tabernáculo. 25 Acendeu as lâmpadas perante Jeová, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

26 De seguida, colocou o altar de ouro na tenda de reunião, diante da cortina, 27 para nele queimar incenso perfumado, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

28 Então, colocou a cortina[*] para a entrada do tabernáculo.

29 Colocou o altar da oferta queimada à entrada do tabernáculo, a tenda de reunião, para fazer a oferta queimada e a oferta de cereais, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

30 Colocou então a bacia entre a tenda de reunião e o altar, e deitou-lhe água para se lavarem. 31 Moisés, Arão e os seus filhos lavaram as mãos e os pés. 32 Lavavam-se sempre que entravam na tenda de reunião ou se aproximavam do altar, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

33 Por fim, ele armou o pátio à volta do tabernáculo e do altar, e pendurou a cortina[*] para a entrada do pátio.

Assim, Moisés terminou a obra. 34 A nuvem começou a cobrir a tenda de reunião, e a glória de Jeová encheu o tabernáculo. 35 Moisés não conseguia entrar na tenda de reunião porque a nuvem permanecia sobre ela, e a glória de Jeová enchia o tabernáculo.

36 Quando a nuvem por cima do tabernáculo se elevava, os israelitas levantavam acampamento, em todas as etapas da sua viagem. 37 No entanto, se a nuvem não se elevava, eles não levantavam acampamento até ao dia em que ela se elevava. 38 Pois a nuvem de Jeová ficava sobre o tabernáculo durante o dia, e um fogo ficava sobre ele durante a noite, à vista de toda a casa de Israel, em todas as etapas da sua viagem.

^ Êxo. 40:5 Ou: “o reposteiro”.

^ Êxo. 40:8 Ou: “o reposteiro”.

^ Êxo. 40:28 Ou: “o reposteiro”.

^ Êxo. 40:33 Ou: “o reposteiro”.

Levítico  3 : 1 - 17

3 “‘Se alguém oferecer um sacrifício de participação em comum[*] e se o apresentar dentre a manada, quer seja macho, quer seja fêmea, deve apresentar um animal sadio perante Jeová. 2 Deve pôr a mão sobre a cabeça da sua oferta e esta será abatida à entrada da tenda de reunião. E os filhos de Arão, os sacerdotes, aspergirão o sangue em todos os lados do altar. 3 Ele apresentará parte do sacrifício de participação em comum como oferta feita por fogo a Jeová: a gordura que envolve os intestinos, toda a gordura que adere aos intestinos, 4 e os dois rins com a gordura que há sobre eles, na região lombar. Ele também removerá a membrana gordurosa do fígado juntamente com os rins. 5 Os filhos de Arão queimarão todas estas coisas no altar, por cima da oferta queimada colocada sobre a lenha que está no fogo. É uma oferta feita por fogo, de aroma agradável[*] para Jeová.

6 “‘Se a sua oferta a Jeová como sacrifício de participação em comum for dentre o rebanho, apresentará um animal sadio, macho ou fêmea. 7 Se apresentar um carneirinho como oferta, irá apresentá-lo perante Jeová. 8 Porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e ela será abatida diante da tenda de reunião. Os filhos de Arão aspergirão o sangue dela em todos os lados do altar. 9 Ele apresentará a gordura do sacrifício de participação em comum como oferta feita por fogo a Jeová. Removerá toda a cauda gorda, perto da espinha, a gordura que envolve os intestinos, toda a gordura que adere aos intestinos, 10 e os dois rins com a gordura que há sobre eles, na região lombar. Também removerá a membrana gordurosa do fígado juntamente com os rins. 11 E o sacerdote queimará todas estas coisas no altar como alimento,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová.

12 “‘Se a sua oferta for uma cabra, ele irá apresentá-la perante Jeová. 13 Porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e esta será abatida diante da tenda de reunião. E os filhos de Arão terão de aspergir o sangue em todos os lados do altar. 14 A parte que ele apresentará como oferta feita por fogo a Jeová é a gordura que envolve os intestinos, toda a gordura que adere aos intestinos, 15 e os dois rins com a gordura que há sobre eles, na região lombar. Ele também removerá a membrana gordurosa do fígado juntamente com os rins. 16 O sacerdote queimará todas estas coisas no altar como alimento,[*] uma oferta feita por fogo, de aroma agradável.[*] Toda a gordura pertence a Jeová.

17 “‘Este é um decreto permanente para todas as vossas gerações, onde quer que morarem: não comam nenhuma gordura nem nenhum sangue.’”

^ Lev. 3:1 Ou: “um sacrifício de ofertas de paz”.

^ Lev. 3:5 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 3:11 Lit.: “pão”, isto é, como a porção do sacrifício de participação em comum que cabe a Deus.

^ Lev. 3:16 Lit.: “pão”, isto é, como a porção do sacrifício de participação em comum que cabe a Deus.

^ Lev. 3:16 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

Levítico  4 : 1 - 35

4 Jeová continuou a dizer a Moisés: 2 “Diz aos israelitas: ‘Se alguém[*] pecar sem querer, por fazer qualquer uma das coisas que Jeová ordenou que não se façam, deve fazer-se o seguinte:

3 “‘Se o sacerdote ungido pecar e trouxer culpa sobre o povo, então, pelo pecado que cometeu, terá de apresentar a Jeová um novilho sadio como oferta pelo pecado. 4 Ele levará o novilho à entrada da tenda de reunião, perante Jeová, porá a mão sobre a cabeça do novilho e irá abatê-lo perante Jeová. 5 Depois, o sacerdote ungido pegará num pouco do sangue do novilho e irá levá-lo para dentro da tenda de reunião. 6 E o sacerdote mergulhará o dedo no sangue e aspergirá um pouco do sangue sete vezes perante Jeová, diante da cortina do lugar santo. 7 O sacerdote também porá um pouco do sangue sobre os chifres do altar do incenso perfumado, que está perante Jeová, na tenda de reunião, e derramará todo o restante do sangue do novilho junto à base do altar da oferta queimada, que está à entrada da tenda de reunião.

8 “‘Ele removerá então toda a gordura do novilho da oferta pelo pecado, incluindo a gordura que envolve os intestinos, toda a gordura que adere aos intestinos, 9 os dois rins com a gordura que há sobre eles, na região lombar, e também a membrana gordurosa do fígado juntamente com os rins, 10 assim como se faz com o touro do sacrifício de participação em comum. E o sacerdote queimará todas estas coisas no altar da oferta queimada.

11 “‘Mas, quanto ao couro do novilho e toda a sua carne, com a cabeça, as pernas, os intestinos e o excremento 12 — o restante do novilho —, ele fará com que seja levado para fora do acampamento, para um lugar limpo, onde se lançam as cinzas,[*] e irá queimá-lo sobre a lenha, no fogo. Deve ser queimado onde se lançam as cinzas.

13 “‘Se toda a assembleia de Israel se tornar culpada por cometer um pecado sem querer, mas a congregação não se aperceber de que fez algo que Jeová ordenou que não fizesse 14 e então o pecado ficar conhecido, a congregação terá de apresentar um novilho como oferta pelo pecado e levá-lo diante da tenda de reunião. 15 Os anciãos da assembleia porão as mãos sobre a cabeça do novilho, perante Jeová, e o novilho será abatido perante Jeová.

16 “‘Então, o sacerdote ungido levará um pouco do sangue do novilho para dentro da tenda de reunião. 17 O sacerdote deve mergulhar o dedo no sangue e aspergir um pouco dele sete vezes perante Jeová, diante da cortina. 18 Porá então um pouco do sangue sobre os chifres do altar, que está diante de Jeová, na tenda de reunião; e derramará todo o restante do sangue junto à base do altar da oferta queimada, que está à entrada da tenda de reunião. 19 Removerá toda a gordura do novilho e irá queimá-la no altar. 20 Deve fazer com o novilho assim como fez com o outro novilho da oferta pelo pecado. É assim que ele fará. O sacerdote fará expiação pelo povo e eles serão perdoados. 21 Fará com que o novilho seja levado para fora do acampamento e irá queimá-lo, assim como queimou o primeiro novilho. É uma oferta pelo pecado em favor da congregação.

22 “‘Quando um maioral pecar sem querer, fazendo uma de todas as coisas que Jeová, seu Deus, ordena que não se façam, e assim se tornar culpado, 23 ou se ele se aperceber de um pecado que cometeu contra o mandamento, então, terá de apresentar como oferta um cabrito sadio. 24 Porá a mão sobre a cabeça do cabrito e irá abatê-lo no lugar onde se abate a oferta queimada perante Jeová. É uma oferta pelo pecado. 25 O sacerdote molhará o dedo no sangue da oferta pelo pecado e irá pô-lo sobre os chifres do altar da oferta queimada, e derramará o restante do sangue da oferta junto à base do altar da oferta queimada. 26 Queimará toda a gordura no altar, assim como se faz com a gordura do sacrifício de participação em comum. Assim, o sacerdote fará expiação pelo maioral, pelo pecado dele, e o pecado dele será perdoado.

27 “‘Se alguém[*] do povo da terra pecar sem querer e se tornar culpado por fazer uma das coisas que Jeová ordena que não se façam, 28 ou se ele se aperceber de um pecado que cometeu, então, apresentará uma cabritinha sadia como oferta pelo pecado que cometeu. 29 Porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e abaterá a oferta pelo pecado no mesmo lugar da oferta queimada. 30 O sacerdote molhará o dedo no sangue dela e porá um pouco sobre os chifres do altar da oferta queimada, e derramará todo o restante do sangue junto à base do altar. 31 Irá remover-lhe toda a gordura, assim como é removida a gordura do sacrifício de participação em comum, e o sacerdote queimará a gordura no altar, como aroma agradável[*] para Jeová. Assim, o sacerdote fará expiação pelo homem, e o pecado dele será perdoado.

32 “‘Mas, se ele oferecer um cordeiro como oferta pelo pecado, deve trazer uma fêmea sadia. 33 Porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e irá abatê-la como oferta pelo pecado no lugar onde se abate a oferta queimada. 34 O sacerdote molhará o dedo no sangue da oferta pelo pecado e irá pô-lo sobre os chifres do altar da oferta queimada, e derramará todo o restante do sangue junto à base do altar. 35 Irá remover-lhe toda a gordura, assim como se remove a gordura do carneirinho do sacrifício de participação em comum, e o sacerdote irá queimá-la no altar, por cima das ofertas feitas por fogo a Jeová. Assim, o sacerdote fará expiação pelo homem, pelo pecado que cometeu, e o pecado dele será perdoado.

^ Lev. 4:2 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 4:12 Ou: “cinzas gordurosas”, isto é, cinzas impregnadas da gordura dos sacrifícios.

^ Lev. 4:27 Ou: “alguma alma”.

^ Lev. 4:31 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

Levítico  5 : 1 - 19

5 “‘Se alguém[*] pecar por ouvir uma convocação pública[*] para depor e não relatar algo de que foi testemunha, que viu ou que soube, responderá pelo seu erro.

2 “‘Ou se uma pessoa[*] tocar em alguma coisa impura, quer no cadáver de um animal selvagem impuro, quer no de um animal doméstico impuro, quer no de uma das pequenas criaturas impuras que fervilham na terra,[*] ela ficará impura e irá tornar-se culpada, mesmo que não se aperceba disso. 3 Ou se alguém, por descuido, tocar numa impureza humana — qualquer coisa impura que o possa tornar impuro — e depois se aperceber disso, ele torna-se culpado.

4 “‘Ou se alguém,[*] sem pensar, fizer irrefletidamente um juramento, seja para fazer algo bom, seja para fazer algo mau, não importa o assunto, e então perceber que fez um juramento irrefletido, torna-se culpado.[*]

5 “‘Se alguém se tornar culpado no que se refere a uma destas coisas, deve confessar o seu pecado. 6 Além disso, pelo pecado que cometeu, trará a Jeová uma oferta pela culpa, ou seja, uma fêmea do rebanho — uma cordeira ou uma cabritinha — como oferta pelo pecado. Então, o sacerdote fará expiação por ele, pelo seu pecado.

7 “‘Mas, se ele não tiver recursos para trazer uma ovelha, terá de trazer a Jeová duas rolas ou dois pombos novos como oferta pela culpa, pelo pecado que cometeu — uma ave como oferta pelo pecado e a outra como oferta queimada. 8 Deve levá-las ao sacerdote, que apresentará primeiro a ave da oferta pelo pecado. O sacerdote fará um corte com a unha na parte da frente do pescoço da ave, sem separar a cabeça por completo. 9 Aspergirá no lado do altar um pouco do sangue da oferta pelo pecado, mas deixará que o restante do sangue escorra junto à base do altar. É uma oferta pelo pecado. 10 Então, oferecerá a outra ave como oferta queimada, segundo o procedimento normal. Assim o sacerdote fará expiação pelo homem, pelo pecado que cometeu, e o pecado dele será perdoado.

11 “‘Se ele não tiver recursos para oferecer duas rolas ou dois pombos novos, terá de trazer como oferta pelo seu pecado a décima parte de uma efa[*] de farinha fina como oferta pelo pecado. Não lhe deve acrescentar azeite nem colocar olíbano sobre ela, pois é uma oferta pelo pecado. 12 Irá levá-la ao sacerdote, e o sacerdote tirará um punhado dela como representação da oferta inteira[*] e irá queimá-la no altar, por cima das ofertas feitas por fogo a Jeová. É uma oferta pelo pecado. 13 Assim, o sacerdote fará expiação pelo homem, por qualquer um destes pecados que tenha cometido, e o pecado dele será perdoado. O que sobrar da oferta será do sacerdote, assim como acontece com a oferta de cereais.’”

14 Jeová continuou a dizer a Moisés: 15 “Se alguém[*] se comportar de modo infiel, por pecar sem querer contra as coisas sagradas de Jeová, deve trazer a Jeová como oferta pela culpa um carneiro sadio do rebanho, cujo valor em siclos[*] de prata será calculado segundo o siclo-padrão do lugar santo.[*] 16 E, pelo pecado que cometeu contra o lugar santo, pagará essa quantia acrescida de um quinto do seu valor. Ele irá entregá-la ao sacerdote para que o sacerdote faça expiação por ele com o carneiro da oferta pela culpa, e o pecado dele será perdoado.

17 “Se alguém[*] pecar, por fazer qualquer uma das coisas que Jeová ordena que não se façam, mesmo que não se aperceba disso, ainda assim ele é culpado e responderá pelo seu erro. 18 Deve levar ao sacerdote um carneiro sadio do rebanho como oferta pela culpa, segundo o valor que for estabelecido. Então, o sacerdote fará expiação pelo homem, pelo erro que cometeu sem querer e sem se aperceber, e o pecado dele será perdoado. 19 É uma oferta pela culpa. Ele certamente se tornou culpado de pecar contra Jeová.”

^ Lev. 5:1 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 5:1 Lit.: “uma voz de uma maldição (juramento)”. Provavelmente, um anúncio sobre uma transgressão que incluía o proferimento de uma maldição contra o transgressor ou contra a testemunha, caso não prestasse depoimento.

^ Lev. 5:2 Ou: “alma”.

^ Lev. 5:2 Em hebraico, esta expressão, pelos vistos, refere-se a pequenas criaturas que existem em grandes quantidades e podem ser encontradas no ar, no mar ou na terra.

^ Lev. 5:4 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 5:4 Isto parece sugerir que ele não cumpre o voto.

^ Lev. 5:11 A décima parte de uma efa equivalia a 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 5:12 Ou: “como sua porção memorial”.

^ Lev. 5:15 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 5:15 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 5:15 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Lev. 5:17 Ou: “uma alma”.

Levítico  6 : 1 - 30

6 Jeová continuou a dizer a Moisés: 2 “Se alguém[*] pecar e se comportar de modo infiel para com Jeová, por enganar o seu próximo a respeito de algo que lhe foi confiado ou que lhe foi deixado como garantia, ou se ele roubar ou defraudar o seu próximo, 3 ou encontrar algo perdido e mentir a respeito disso, e se ele jurar falsamente a respeito de qualquer um desses pecados que cometer, isto é o que ele deve fazer: 4 se ele pecou e é culpado, deve devolver o que roubou, o que extorquiu, o que tirou por meio de fraude, o que foi confiado aos seus cuidados, a coisa perdida que encontrou, 5 ou qualquer coisa a respeito da qual tenha jurado falsamente, e deve pagar a quantia integral, acrescida de um quinto do seu valor. Irá dá-la ao dono, no dia em que se provar a sua culpa. 6 E ele levará ao sacerdote, como oferta pela culpa a Jeová, um carneiro sadio do rebanho, segundo o valor que for estipulado, como oferta pela culpa. 7 O sacerdote fará expiação por ele perante Jeová e ele receberá o perdão por qualquer coisa que tenha feito e pela qual se tornou culpado.”

8 Jeová continuou a dizer a Moisés: 9 “Dá a Arão e aos seus filhos as seguintes ordens: ‘Esta é a lei da oferta queimada: a oferta queimada ficará no braseiro do altar durante toda a noite, até à manhã seguinte, e o fogo será mantido aceso no altar. 10 O sacerdote porá a sua veste oficial de linho e porá os calções[*] de linho sobre a sua nudez.[*] Então, retirará as cinzas[*] da oferta queimada que o fogo consumiu no altar e irá pô-las ao lado do altar. 11 Depois, tirará as suas vestes e porá outras vestes, e levará as cinzas para um lugar limpo, fora do acampamento. 12 O fogo será mantido aceso no altar. Não se deve apagar. Todas as manhãs, o sacerdote queimará nele lenha, disporá a oferta queimada sobre ele e queimará nele a gordura dos sacrifícios de participação em comum. 13 O fogo será mantido continuamente aceso no altar. Não se deve apagar.

14 “‘Esta é a lei da oferta de cereais: vocês, filhos de Arão, devem apresentá-la perante Jeová, diante do altar. 15 Um deles tirará da oferta de cereais um punhado de farinha fina com azeite e todo o olíbano que há sobre a oferta de cereais. Irá queimá-los no altar como representação da oferta inteira,[*] como aroma agradável[*] para Jeová. 16 Arão e os seus filhos comerão o que sobrar da oferta. Farão com ela pães sem fermento e irão comê-los num lugar santo. Eles irão comê-la no pátio da tenda de reunião. 17 Não deve ser preparada com fermento. É a parte que lhes dei das ofertas que me foram feitas por fogo. É algo santíssimo, assim como a oferta pelo pecado e como a oferta pela culpa. 18 Todos os descendentes do sexo masculino dentre os filhos de Arão comerão dela. É a porção que lhes é concedida permanentemente, para todas as suas gerações, dentre as ofertas feitas por fogo a Jeová. Tudo o que tocar nelas[*] irá tornar-se sagrado.’”

19 Jeová ainda disse a Moisés: 20 “Esta é a oferta que Arão e os seus filhos apresentarão a Jeová no dia em que ele for ungido: a décima parte de uma efa[*] de farinha fina como oferta de cereais, como se faz regularmente, metade de manhã e metade ao anoitecer. 21 Será feita com azeite, numa assadeira. Terás de a trazer bem misturada com azeite e apresentá-la como oferta de cereais cozida, partida em pedaços, como aroma agradável[*] para Jeová. 22 O sacerdote ungido dentre os filhos de Arão que lhe suceder também fará essa oferta. É um decreto permanente: a oferta inteira será queimada perante Jeová. 23 Todas as ofertas de cereais em favor de um sacerdote devem ser ofertas apresentadas integralmente; não devem ser comidas.”

24 Jeová falou outra vez a Moisés: 25 “Diz a Arão e aos seus filhos: ‘Esta é a lei da oferta pelo pecado: no lugar onde se abate a oferta queimada, também se abaterá perante Jeová a oferta pelo pecado. É algo santíssimo. 26 O sacerdote que a oferecer pelo pecado irá comê-la. Será comida num lugar santo, no pátio da tenda de reunião.

27 “‘Tudo o que tocar na carne da oferta irá tornar-se sagrado, e, se a roupa de alguém for salpicada com um pouco do sangue da oferta, deves lavar num lugar santo a roupa que foi salpicada com sangue. 28 O recipiente de barro em que a carne foi cozida deve ser despedaçado. Mas, se ela foi cozida num recipiente de cobre, o recipiente terá de ser esfregado e lavado com água.

29 “‘Todos os homens dentre os sacerdotes irão comê-la. É algo santíssimo. 30 No entanto, não se deve comer nenhuma oferta pelo pecado se um pouco do seu sangue for trazido para dentro da tenda de reunião, para fazer expiação no lugar santo. Deve ser queimada no fogo.

^ Lev. 6:2 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 6:10 Ou: “a roupa interior”.

^ Lev. 6:10 Lit.: “carne”.

^ Lev. 6:10 Ou: “cinzas gordurosas”, isto é, cinzas impregnadas da gordura dos sacrifícios.

^ Lev. 6:15 Ou: “como sua porção memorial”.

^ Lev. 6:15 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 6:18 Ou: “nas ofertas”.

^ Lev. 6:20 A décima parte de uma efa equivalia a 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 6:21 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

Levítico  7 : 1 - 38

7 “‘Esta é a lei da oferta pela culpa: é algo santíssimo. 2 Abaterão a oferta pela culpa no lugar onde abatem as ofertas queimadas, e o sangue deve ser aspergido em todos os lados do altar. 3 Ele apresentará toda a gordura, incluindo a cauda gorda, a gordura que envolve os intestinos 4 e os dois rins com a gordura que há sobre eles, na região lombar. Também removerá a membrana gordurosa do fígado juntamente com os rins. 5 O sacerdote queimará todas estas coisas no altar como oferta feita por fogo a Jeová. É uma oferta pela culpa. 6 Todos os homens dentre os sacerdotes irão comê-la, e ela deve ser comida num lugar santo. É algo santíssimo. 7 A lei da oferta pelo pecado também se aplica à oferta pela culpa; a oferta pertence ao sacerdote que faz expiação com ela.

8 “‘Quando o sacerdote apresentar a oferta queimada em favor de alguém, ficará com a pele da oferta queimada que foi apresentada.

9 “‘Todas as ofertas de cereais que forem cozidas no forno ou preparadas na panela ou na assadeira pertencerão ao sacerdote que as apresentar. Elas irão tornar-se dele. 10 Contudo, todas as ofertas de cereais, misturadas com azeite ou secas, serão dos filhos de Arão. Todos eles receberão porções iguais.

11 “‘Esta é a lei do sacrifício de participação em comum que se pode apresentar a Jeová. 12 Se alguém o apresentar como uma expressão de agradecimento, apresentará, juntamente com o sacrifício de agradecimento, pães em forma de anel feitos com azeite e sem fermento, pães achatados sem fermento, untados com azeite, e pães em forma de anel, feitos com farinha fina, misturada e sovada com azeite. 13 Apresentará a oferta juntamente com pães em forma de anel, feitos com fermento, e com o sacrifício de participação em comum oferecido como expressão de agradecimento. 14 Dessa oferta, ele deve apresentar um pão de cada tipo[*] como porção sagrada para Jeová. Essa porção pertencerá ao sacerdote que aspergir o sangue dos sacrifícios de participação em comum. 15 A carne do sacrifício de participação em comum oferecido como expressão de agradecimento deve ser comida no dia em que ele a oferece. Não deve guardar nenhuma parte dela até à manhã seguinte.

16 “‘Se o sacrifício que ele apresentar como oferta for para cumprir um voto ou uma oferta voluntária, deverá ser comido no dia em que ele apresentar o sacrifício, e o que sobrar poderá ser comido no dia seguinte. 17 Mas o que sobrar da carne do sacrifício no terceiro dia deverá ser queimado no fogo. 18 No entanto, se uma parte da carne do sacrifício de participação em comum for comida no terceiro dia, quem o apresentou não será aceite. O sacrifício será considerado inválido; é algo ofensivo, e a pessoa[*] que comer dele responderá pelo seu erro. 19 Não se deve comer a carne que tocar em algo impuro. Deve ser queimada no fogo. Quem estiver puro pode comer a carne pura.

20 “‘Mas qualquer pessoa[*] que estiver impura e comer a carne do sacrifício de participação em comum, que é para Jeová, essa pessoa[*] será eliminada do seu povo.[*] 21 Se alguém[*] tocar em algo impuro, seja numa impureza humana, seja num animal impuro, seja em qualquer coisa impura e repugnante, e comer da carne do sacrifício de participação em comum, que é para Jeová, essa pessoa[*] será eliminada do seu povo.’”[*]

22 Jeová continuou a dizer a Moisés: 23 “Diz aos israelitas: ‘Não comam nenhuma gordura de touro, de carneirinho ou de cabra. 24 A gordura de um animal encontrado morto e a gordura de um animal que foi morto por outro animal podem ser usadas para qualquer outra finalidade, mas nunca devem ser comidas. 25 Qualquer pessoa que comer a gordura do animal que apresentar como oferta feita por fogo a Jeová será eliminada do seu povo.[*]

26 “‘Onde quer que morarem, não comam nenhum sangue, seja de ave, seja de animal. 27 Quem[*] comer o sangue de qualquer criatura será eliminado do seu povo.’”[*]

28 Jeová ainda disse a Moisés: 29 “Diz aos israelitas: ‘Quem apresentar a Jeová um sacrifício de participação em comum trará parte desse sacrifício como oferta a Jeová. 30 Trará nas suas próprias mãos a gordura juntamente com o peito, como uma oferta feita por fogo a Jeová, e irá movê-la para a frente e para trás como oferta movida perante Jeová. 31 O sacerdote queimará a gordura no altar, mas o peito pertencerá a Arão e aos seus filhos.

32 “‘Darão ao sacerdote a perna direita como porção sagrada dos vossos sacrifícios de participação em comum. 33 O filho de Arão que apresentar o sangue dos sacrifícios de participação em comum e a gordura receberá a perna direita como porção. 34 Pois, dos sacrifícios de participação em comum feitos pelos israelitas, tiro o peito apresentado como oferta movida e a perna apresentada como porção sagrada e dou-os a Arão, o sacerdote, e aos seus filhos. É um decreto permanente para os israelitas.

35 “‘Esta é a porção das ofertas feitas por fogo a Jeová que cabe aos sacerdotes, a Arão e aos seus filhos, desde o dia em que os apresentou para servirem como sacerdotes para Jeová. 36 No dia em que os ungiu, Jeová ordenou que os israelitas lhes dessem esta porção. É um decreto permanente para todas as suas gerações.’”

37 Esta é a lei relativa à oferta queimada, à oferta de cereais, à oferta pelo pecado, à oferta pela culpa, ao sacrifício da ordenação e ao sacrifício de participação em comum, 38 assim como Jeová ordenou a Moisés no monte Sinai, no dia em que ele ordenou que os israelitas apresentassem as suas ofertas a Jeová no deserto do Sinai.

^ Lev. 7:14 Lit.: “uma de cada oferta”.

^ Lev. 7:18 Ou: “alma”.

^ Lev. 7:20 Ou: “a alma”.

^ Lev. 7:20 Ou: “alma”.

^ Lev. 7:20 Isto é, será morta.

^ Lev. 7:21 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 7:21 Ou: “alma”.

^ Lev. 7:21 Isto é, será morta.

^ Lev. 7:25 Isto é, será morta.

^ Lev. 7:27 Ou: “Qualquer alma que”.

^ Lev. 7:27 Isto é, será morto.

Levítico  8 : 1 - 36

8 Jeová continuou a dizer a Moisés: 2 “Traz Arão e os seus filhos, as vestes, o óleo de unção, o novilho da oferta pelo pecado, os dois carneiros e o cesto dos pães sem fermento, 3 e reúne toda a assembleia à entrada da tenda de reunião.”

4 Então, Moisés fez assim como Jeová lhe tinha ordenado e a assembleia reuniu-se à entrada da tenda de reunião. 5 Moisés disse à assembleia: “Isto foi o que Jeová ordenou que fizéssemos.” 6 Assim, Moisés fez Arão e os seus filhos aproximarem-se e lavou-os com água. 7 Em seguida, vestiu Arão com a veste comprida, colocou-lhe a faixa na cintura, vestiu-o com a túnica sem mangas, e por cima pôs o éfode, apertando-o firmemente com o cinto bordado[*] do éfode. 8 A seguir, colocou-lhe o peitoral e pôs o Urim e o Tumim no peitoral. 9 Depois, colocou-lhe o turbante na cabeça e, na parte da frente do turbante, a lâmina brilhante de ouro, o sinal sagrado de dedicação,[*] assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

10 Moisés pegou então no óleo de unção, ungiu o tabernáculo e tudo o que nele havia, e santificou-os. 11 Depois disso, aspergiu um pouco do óleo sete vezes sobre o altar e ungiu o altar e todos os seus utensílios e a bacia com o seu suporte, para os santificar. 12 Por fim, derramou um pouco do óleo de unção sobre a cabeça de Arão e ungiu-o para o santificar.

13 Em seguida, Moisés mandou os filhos de Arão aproximarem-se, pôs-lhes as vestes compridas e as faixas, e colocou-lhes[*] a cobertura para a cabeça, assim como Jeová lhe tinha ordenado.

14 Então, trouxe o novilho da oferta pelo pecado e Arão e os seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do novilho da oferta pelo pecado. 15 Moisés abateu o novilho, molhou o dedo no sangue e pô-lo sobre todos os chifres do altar, purificando de pecado o altar. Contudo, derramou o restante do sangue na base do altar, a fim de o santificar para se fazer expiação sobre ele. 16 Depois disso, Moisés pegou em toda a gordura que envolve os intestinos, na membrana gordurosa do fígado e nos dois rins com a gordura que há sobre eles, e queimou-os no altar. 17 A seguir, fez com que o restante do novilho — o couro, a carne e o excremento — fosse queimado com fogo fora do acampamento, assim como Jeová lhe tinha ordenado.

18 Em seguida, trouxe o carneiro da oferta queimada, e Arão e os seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro. 19 Moisés abateu-o então e aspergiu o sangue em todos os lados do altar. 20 Ele cortou o carneiro em pedaços, e Moisés queimou a cabeça, os pedaços e a gordura.[*] 21 Ele lavou os intestinos e as pernas[*] do carneiro com água, e Moisés queimou o animal inteiro no altar. Foi uma oferta queimada de aroma agradável,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

22 Então, trouxe o segundo carneiro, o carneiro para a ordenação, e Arão e os seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro. 23 Moisés abateu-o, pegou num pouco do sangue e pô-lo na ponta da orelha direita de Arão, no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito. 24 A seguir, Moisés mandou os filhos de Arão aproximarem-se e, em cada um deles, pôs um pouco do sangue na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito, mas o restante do sangue Moisés aspergiu em todos os lados do altar.

25 Depois, pegou na gordura, na cauda gorda, em toda a gordura que envolve os intestinos, na membrana gordurosa do fígado, nos dois rins com a gordura que há sobre eles e na perna direita. 26 E, do cesto dos pães sem fermento que estava perante Jeová, retirou um pão em forma de anel, sem fermento, um pão em forma de anel feito com azeite e um pão achatado. Então, colocou-os sobre os pedaços de gordura e sobre a perna direita. 27 Em seguida, pôs todas essas coisas nas mãos de Arão e nas mãos dos seus filhos, e começou a movê-las para a frente e para trás, como oferta movida perante Jeová. 28 Então, Moisés tirou-as das mãos deles e queimou tudo no altar, por cima da oferta queimada. Foi um sacrifício de ordenação, de aroma agradável,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová.

29 Depois, Moisés pegou no peito do carneiro e moveu-o para a frente e para trás como oferta movida perante Jeová. Essa parte do carneiro para a ordenação tornou-se a porção de Moisés, assim como Jeová lhe tinha ordenado.

30 E Moisés pegou num pouco do óleo de unção e num pouco do sangue que estava no altar, e aspergiu-os sobre Arão e as suas vestes e sobre os filhos de Arão, que estavam com ele, e as suas vestes. Assim, ele santificou Arão e as suas vestes, e os seus filhos e as suas vestes.

31 Moisés disse então a Arão e aos seus filhos: “Cozinhem a carne à entrada da tenda de reunião e ali irão comê-la com os pães que estão no cesto da ordenação, assim como me foi ordenado: ‘Arão e os seus filhos irão comê-la.’ 32 O que sobrar da carne e do pão, vocês queimarão com fogo. 33 Não se afastem da entrada da tenda de reunião durante sete dias, até se completarem os dias da vossa ordenação, porque levará sete dias para vos ordenar como sacerdotes.[*] 34 O que se fez hoje é o que Jeová ordenou que fizéssemos, para fazer expiação por vocês. 35 Ficarão à entrada da tenda de reunião dia e noite, durante sete dias, e cumprirão as vossas obrigações para com Jeová, para que não morram, pois assim me foi ordenado.”

36 E Arão e os seus filhos fizeram tudo o que Jeová tinha ordenado por meio de Moisés.

^ Lev. 8:7 Ou: “a faixa para a cintura”.

^ Lev. 8:9 Ou: “diadema sagrado”.

^ Lev. 8:13 Ou: “enrolou-lhes”.

^ Lev. 8:20 Ou: “a gordura à volta dos rins”.

^ Lev. 8:21 Isto é, a parte inferior das pernas.

^ Lev. 8:21 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 8:28 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 8:33 Lit.: “encher a vossa mão”.

Levítico  9 : 1 - 24

9 No oitavo dia, Moisés convocou Arão e os seus filhos, e os anciãos de Israel. 2 Ele disse a Arão: “Pega num bezerro como oferta pelo pecado e num carneiro como oferta queimada, ambos sadios, e apresenta-os perante Jeová. 3 Contudo, dirás aos israelitas: ‘Peguem num bode para a oferta pelo pecado, num bezerro e num carneirinho, ambos de um ano e sadios, para a oferta queimada, 4 num touro e num carneiro para os sacrifícios de participação em comum, a fim de os sacrificar perante Jeová, e numa oferta de cereais misturada com azeite, pois hoje Jeová vos aparecerá.’”

5 Assim, levaram para diante da tenda de reunião aquilo que Moisés tinha ordenado. Então, toda a assembleia se aproximou e ficou de pé perante Jeová. 6 E Moisés disse: “Isto é o que Jeová ordenou que fizessem, para que vos apareça a glória de Jeová.” 7 A seguir, Moisés disse a Arão: “Aproxima-te do altar e apresenta a tua oferta pelo pecado e a tua oferta queimada, e faz expiação por ti mesmo e pela tua casa. Depois, apresenta a oferta do povo e faz expiação por eles, assim como Jeová ordenou.”

8 Arão aproximou-se imediatamente do altar e abateu o bezerro da oferta pelos seus próprios pecados. 9 Então, os filhos de Arão apresentaram-lhe o sangue. Ele mergulhou o dedo no sangue, pô-lo sobre os chifres do altar e derramou o restante do sangue junto à base do altar. 10 Queimou no altar a gordura, os rins e a membrana gordurosa do fígado do animal oferecido como sacrifício pelo pecado, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 11 E queimou a carne e o couro com fogo, fora do acampamento.

12 Em seguida, abateu a oferta queimada e os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue. E ele aspergiu-o em todos os lados do altar. 13 Eles entregaram-lhe os pedaços da oferta queimada juntamente com a cabeça e ele queimou-os no altar. 14 Além disso, lavou os intestinos e as pernas[*] do animal, e queimou-os sobre a oferta queimada, no altar.

15 Arão apresentou então a oferta do povo: pegou no bode da oferta pelos pecados do povo, abateu-o e fez com ele uma oferta pelo pecado, assim como tinha feito com o primeiro animal. 16 E apresentou a oferta queimada e ofereceu-a segundo o procedimento normal.

17 A seguir, apresentou a oferta de cereais. Encheu a mão com uma porção da oferta e queimou-a no altar, além da oferta queimada da manhã.

18 Depois, abateu o touro e o carneiro do sacrifício de participação em comum, que era para o povo. Então, os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, e ele aspergiu-o em todos os lados do altar. 19 Quanto aos pedaços de gordura do touro, a cauda gorda do carneiro, a gordura que envolve os órgãos internos, os rins e a membrana gordurosa do fígado, 20 eles colocaram todos esses pedaços de gordura sobre o peito dos animais. Depois disso, ele queimou os pedaços de gordura no altar. 21 Todavia, o peito e a perna direita dos animais Arão moveu para a frente e para trás como oferta movida perante Jeová, assim como Moisés tinha ordenado.

22 Então, Arão levantou as mãos para o povo, abençoou-os e desceu depois de ter feito a oferta pelo pecado, a oferta queimada e os sacrifícios de participação em comum. 23 Por fim, Moisés e Arão entraram na tenda de reunião; depois, saíram e abençoaram o povo.

De seguida, a glória de Jeová apareceu a todo o povo, 24 saiu fogo da parte de Jeová e consumiu a oferta queimada e os pedaços de gordura no altar. Quando todo o povo viu isso, começou a gritar e prostrou-se com o rosto por terra.

^ Lev. 9:14 Isto é, a parte inferior das pernas.

Levítico  10 : 1 - 20

10 Mais tarde, Nadabe e Abiú, filhos de Arão, pegaram cada um no seu incensário e colocaram brasas neles e incenso sobre as brasas. A seguir, ofereceram fogo não autorizado perante Jeová, algo que ele não lhes tinha ordenado fazer. 2 Com isso, saiu fogo de diante de Jeová e devorou-os. Assim, morreram perante Jeová. 3 Moisés disse a Arão: “Isto foi o que Jeová disse: ‘Serei santificado entre os que me estão próximos e serei glorificado diante de todo o povo.’” E Arão permaneceu calado.

4 Assim, Moisés chamou Misael e Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e disse-lhes: “Venham cá, tirem os vossos irmãos de diante do lugar santo e levem-nos para um lugar fora do acampamento.” 5 Portanto, eles foram e levaram os corpos ainda com as vestes compridas para um lugar fora do acampamento, assim como Moisés lhes tinha ordenado.

6 Em seguida, Moisés disse a Arão e aos seus outros filhos, Eleazar e Itamar: “Não deixem o vosso cabelo ficar descuidado nem rasguem as vossas roupas, para que não morram e para que Deus não fique indignado com toda a assembleia. Os vossos irmãos, de toda a casa de Israel, chorarão por aqueles que Jeová destruiu pelo fogo. 7 Não se afastem da entrada da tenda de reunião, senão morrerão, pois o óleo de unção de Jeová está sobre vocês.” Assim, fizeram o que Moisés ordenou.

8 Então, Jeová disse a Arão: 9 “Não bebas vinho nem outras bebidas alcoólicas, nem tu nem os teus filhos, quando entrarem na tenda de reunião, para que não morram. É um decreto permanente para todas as vossas gerações. 10 Isto é para fazer a diferença entre o que é santo e o que é profano, e entre o que é impuro e o que é puro, 11 e para ensinar aos israelitas todos os decretos que Jeová lhes deu por meio de Moisés.”

12 Moisés disse então a Arão, e a Eleazar e Itamar, os filhos que lhe restaram: “Das ofertas feitas por fogo a Jeová, peguem no que sobrou da oferta de cereais, façam pães sem fermento e comam-nos perto do altar, porque é algo santíssimo. 13 Devem comê-los num lugar santo, porque é a vossa porção e a dos vossos filhos, das ofertas feitas por fogo a Jeová, pois isso é o que me foi ordenado. 14 Também comerão num lugar limpo o peito apresentado como oferta movida e a perna apresentada como porção sagrada, vocês, os vossos filhos e as vossas filhas, porque estas partes dos sacrifícios de participação em comum dos israelitas foram-vos concedidas como porção, a vocês e aos vossos filhos. 15 Trarão a perna apresentada como porção sagrada e o peito apresentado como oferta movida, juntamente com as ofertas de gordura feitas por fogo, a fim de mover a oferta movida para a frente e para trás, perante Jeová, e essa será permanentemente a vossa porção e a dos vossos filhos, assim como Jeová ordenou.”

16 E Moisés procurou por toda a parte o bode da oferta pelo pecado e descobriu que ele tinha sido queimado. Por isso, ficou indignado com Eleazar e Itamar, os filhos de Arão que restaram, e disse: 17 “Porque é que não comeram a oferta pelo pecado no lugar santo, visto que é algo santíssimo? Ele não a deu a vocês para que respondam pelo erro da assembleia e façam expiação por eles perante Jeová? 18 Vejam, o sangue da oferta não foi levado para dentro do lugar santo. Vocês certamente deviam tê-la comido no lugar santo, assim como me foi ordenado.” 19 Arão disse a Moisés: “Hoje, eles apresentaram a oferta pelo pecado e a oferta queimada perante Jeová, e, ainda assim, aconteceram-me estas coisas. Se hoje eu tivesse comido da oferta pelo pecado, será que isso teria agradado a Jeová?” 20 Ao ouvir isso, Moisés ficou satisfeito.

Levítico  11 : 1 - 47

11 Então, Jeová disse a Moisés e a Arão: 2 “Digam aos israelitas: ‘Dos animais terrestres, estes são os que podem comer: 3 todos os animais de casco fendido e dividido em dois, e que ruminam, podem ser comidos.

4 “‘Mas não comam os seguintes animais dentre os que ruminam ou que têm o casco fendido: o camelo, que é ruminante, mas não tem o casco fendido. É impuro para vocês. 5 Também o procávia,[*] porque é ruminante, mas não tem o casco fendido. É impuro para vocês. 6 Também a lebre, porque é ruminante, mas não tem o casco fendido. É impura para vocês. 7 Também o porco, porque tem o casco fendido e dividido em dois, mas não é ruminante. É impuro para vocês. 8 Não comam nada da carne desses animais nem toquem nos seus cadáveres. São impuros para vocês.

9 “‘De tudo o que há nas águas, isto é o que podem comer: tudo nas águas que tem barbatanas e escamas, seja nos mares, seja nos rios, podem comer. 10 Mas tudo o que há nos mares e nos rios que não tem barbatanas ou escamas, quer dentre todas as pequenas criaturas que fervilham nas águas, quer dentre todas as outras criaturas[*] que há nas águas, é algo repugnante para vocês. 11 Sim, esses devem ser repugnantes para vocês; não comam nada da sua carne. Tenham repugnância dos seus cadáveres. 12 Tudo nas águas que não tem barbatanas ou escamas é algo repugnante para vocês.

13 “‘Estas são as criaturas voadoras que devem considerar repugnantes, que não devem ser comidas, pois são repugnantes: a águia, a águia-pesqueira, o abutre-preto, 14 o milhafre-real e todos os tipos de milhafre-preto, 15 toda a espécie[*] de corvos, 16 a avestruz, a coruja, a gaivota, toda a espécie[*] de falcões, 17 o mocho-galego, o corvo-marinho, o bufo-pequeno, 18 o cisne, o pelicano, o abutre, 19 a cegonha, toda a espécie[*] de garças, a poupa e o morcego. 20 Além disso, todas as pequenas criaturas voadoras[*] que fervilham sobre a terra e que andam com quatro patas são algo repugnante para vocês.

21 “‘Das pequenas criaturas voadoras que fervilham sobre a terra e que andam com quatro patas, só podem comer aquelas que têm um par de pernas articuladas, mais compridas do que as outras, para saltar do chão. 22 Destas, podem comer: diversas espécies[*] de gafanhotos-migratórios, outros tipos de gafanhotos comestíveis, grilos e gafanhotos comuns. 23 Todas as outras pequenas criaturas voadoras que fervilham sobre a terra e que têm quatro patas são algo repugnante para vocês. 24 Por meio delas, iriam tornar-se impuros. Quem tocar numa delas que esteja morta ficará impuro até ao anoitecer. 25 Quem transportar uma dessas criaturas que esteja morta deve lavar a sua roupa; ele ficará impuro até ao anoitecer.

26 “‘Qualquer animal que tem o casco fendido, mas não dividido em dois, e que não é ruminante, é impuro para vocês. Quem tocar nesses animais ficará impuro. 27 Todos os animais quadrúpedes que andam sobre a planta dos pés[*] são impuros para vocês. Quem tocar nos seus cadáveres ficará impuro até ao anoitecer. 28 Quem transportar os cadáveres deles deve lavar a sua roupa, e ficará impuro até ao anoitecer. Eles são impuros para vocês.

29 “‘Estas são as criaturas que fervilham sobre a terra que são impuras para vocês: o rato-toupeira, o rato comum, toda a espécie[*] de lagartos, 30 a osga-turca[*], o lagarto grande, a salamandra, o lagarto-da-areia e o camaleão. 31 Estas criaturas que fervilham sobre a terra são impuras para vocês. Quem tocar nos seus cadáveres ficará impuro até ao anoitecer.

32 “‘Qualquer objeto sobre o qual esses animais caírem ao morrer ficará impuro — quer seja um utensílio de madeira, uma peça de roupa, couro, quer seja serapilheira. Qualquer objeto, não importa para o que seja usado, deve ser imerso em água, e ficará impuro até ao anoitecer; então ficará puro. 33 Se caírem num recipiente de barro, devem parti-lo e tudo o que estava nele será impuro. 34 Qualquer tipo de alimento que entrar em contacto com água procedente desse recipiente ficará impuro e qualquer líquido que se possa beber que estiver nesse recipiente ficará impuro. 35 Tudo aquilo sobre o qual caírem os seus cadáveres ficará impuro; quer seja um forno, quer um fogão, deve ser despedaçado. São impuros e permanecerão impuros para vocês. 36 No entanto, se caírem numa fonte ou numa cisterna onde se armazena água, estas continuarão puras, mas quem tocar nos seus cadáveres ficará impuro. 37 Se os seus cadáveres caírem sobre uma semente a ser plantada, esta permanecerá pura. 38 Contudo, caso se molhe uma semente e parte dos seus cadáveres caia sobre ela, a semente será impura para vocês.

39 “‘Se um animal que vos serve de alimento morrer, quem tocar no seu cadáver ficará impuro até ao anoitecer. 40 Quem comer alguma parte do animal morto deve lavar a sua roupa, e ficará impuro até ao anoitecer. Quem transportar o animal morto deve lavar a sua roupa, e ficará impuro até ao anoitecer. 41 Todas as pequenas criaturas que fervilham sobre a terra são algo repugnante. Não devem ser comidas. 42 Não comam nenhum animal que rasteja sobre o ventre, nenhuma criatura que anda com quatro patas nem qualquer uma de todas as pequenas criaturas que fervilham sobre a terra e que têm um grande número de patas, pois são algo repugnante. 43 Não se tornem[*] repugnantes por meio de nenhuma das pequenas criaturas que fervilham sobre a terra, não se aviltem nem se tornem impuros por meio delas. 44 Pois eu sou Jeová, vosso Deus; santifiquem-se e tornem-se santos, porque eu sou santo. Assim, não se tornem impuros[*] por meio de nenhuma dessas pequenas criaturas que fervilham na terra e que se movem sobre ela. 45 Pois eu sou Jeová, que vos tirou da terra do Egito para ser o vosso Deus. Sejam santos, porque eu sou santo.

46 “‘Esta é a lei a respeito dos animais, das criaturas voadoras e de todas as criaturas[*] que se movem nas águas, e a respeito de todas as criaturas[*] que fervilham sobre a terra, 47 para se fazer a diferença entre o que é puro e o que é impuro, e entre os animais que se podem comer e os que não se podem comer.’”

^ Lev. 11:5 Animal semelhante ao coelho e que vive em lugares rochosos. Também é chamado hírace (hírax) ou damão.

^ Lev. 11:10 Ou: “almas”.

^ Lev. 11:15 Ou: “todo o tipo”.

^ Lev. 11:16 Ou: “todo o tipo”.

^ Lev. 11:19 Ou: “todo o tipo”.

^ Lev. 11:20 Ou: “todos os insetos”.

^ Lev. 11:22 Ou: “diversos tipos”.

^ Lev. 11:27 Ou: “que não têm casco”.

^ Lev. 11:29 Ou: “todo o tipo”.

^ Lev. 11:30 Isto é, o geco.

^ Lev. 11:43 Ou: “Não tornem as vossas almas”.

^ Lev. 11:44 Ou: “não tornem as vossas almas impuras”.

^ Lev. 11:46 Ou: “almas”.

^ Lev. 11:46 Ou: “almas”.

Levítico  12 : 1 - 8

12 Jeová continuou a dizer a Moisés: 2 “Diz aos israelitas: ‘Se uma mulher ficar grávida[*] e der à luz um menino, ela ficará impura por sete dias, assim como nos dias da sua impureza menstrual. 3 No oitavo dia, o prepúcio dele será circuncidado.[*] 4 Ela continuará a purificar-se do sangue durante os 33 dias seguintes. Não deve tocar em nada santo, nem deve entrar no lugar santo até completar os dias da sua purificação.

5 “‘Se ela der à luz uma menina, ficará impura por 14 dias, assim como durante a sua menstruação. Ela continuará a purificar-se do sangue durante os 66 dias seguintes. 6 Quando se completarem os dias da sua purificação por causa de um filho ou de uma filha, ela levará ao sacerdote, à entrada da tenda de reunião, um carneirinho no primeiro ano de vida, para a oferta queimada, e um pombo novo ou uma rola, para a oferta pelo pecado. 7 Ele irá apresentá-los perante Jeová, fará expiação por ela e ela ficará purificada do seu fluxo de sangue. Esta é a lei a respeito da mulher que der à luz um menino ou uma menina. 8 Mas, se ela não tiver recursos para oferecer um carneirinho, terá de levar duas rolas ou dois pombos novos, um para a oferta queimada e o outro para a oferta pelo pecado, e o sacerdote fará expiação por ela e ela ficará pura.’”

^ Lev. 12:2 Ou: “conceber semente”, isto é, um descendente.

^ Lev. 12:3 Lit.: “a carne do seu prepúcio será circuncidada”.

Levítico  13 : 1 - 59

13 Jeová continuou a dizer a Moisés e a Arão: 2 “Se na pele[*] de um homem surgir um inchaço, uma ferida ou uma mancha, que possa ser sinal de lepra[*] na sua pele, ele terá de ser levado a Arão, o sacerdote, ou a um dos seus filhos, os sacerdotes. 3 O sacerdote examinará a lesão na pele. Se os pelos tiverem ficado brancos e a lesão parecer mais profunda do que a pele, é lepra. O sacerdote irá examiná-la e declarará o homem impuro. 4 Contudo, se a mancha na pele for branca, não parecer mais profunda do que a pele e os pelos não tiverem ficado brancos, o sacerdote porá o doente em isolamento durante sete dias. 5 O sacerdote irá examiná-lo então no sétimo dia. Se parecer que a lesão continua como estava e não se tiver espalhado na pele, o sacerdote irá pô-lo em isolamento por mais sete dias.

6 “No sétimo dia, o sacerdote deve examiná-lo outra vez. Se a lesão estiver a desaparecer e não se tiver espalhado na pele, o sacerdote irá declará-lo puro; era apenas uma lesão simples. O homem lavará então a roupa e ficará puro. 7 Todavia, se depois de ter comparecido perante o sacerdote para ser declarado puro, a lesão[*] se tiver espalhado claramente na pele, então, ele comparecerá outra vez[*] perante o sacerdote. 8 O sacerdote examinará a lesão. Se se tiver espalhado na pele, o sacerdote irá declará-lo impuro. É lepra.

9 “Se um homem apresentar sinais de lepra, terá de ser levado ao sacerdote 10 e o sacerdote irá examiná-lo. Se houver na pele um inchaço branco que tenha feito os pelos ficarem brancos e se houver uma ferida aberta no inchaço, 11 é lepra crónica na pele; o sacerdote irá declará-lo impuro. Não precisará de pôr o homem em isolamento, pois ele está impuro. 12 No entanto, se a lepra aparecer em toda a pele e cobrir aquele que tem a doença da cabeça aos pés, até onde o sacerdote conseguir ver, 13 e o sacerdote o examinar e vir que a lepra cobriu toda a pele, então, ele declarará que o doente está puro.[*] Toda a pele tornou-se branca; o homem está puro. 14 Contudo, no dia em que aparecer na pele uma ferida aberta, ele estará impuro. 15 Quando o sacerdote vir a ferida aberta, irá declará-lo impuro. A ferida aberta é impura. É lepra. 16 Todavia, se a ferida aberta voltar a ficar branca, ele irá apresentar-se ao sacerdote. 17 O sacerdote irá examiná-lo. Se a lesão tiver ficado branca, o sacerdote declarará que o doente está puro. Ele está puro.

18 “Se alguém tiver um furúnculo na pele e este sarar, 19 mas no lugar do furúnculo surgir um inchaço branco ou uma mancha branco-avermelhada, ele terá de se mostrar ao sacerdote. 20 O sacerdote examinará a lesão. Se parecer mais profunda do que a pele e os pelos tiverem ficado brancos, o sacerdote declarará o homem impuro. O que apareceu no lugar do furúnculo é lepra. 21 No entanto, se o sacerdote examinar a lesão e vir que ela não tem pelos brancos, que não é mais profunda do que a pele e que começou a desaparecer, então, o sacerdote porá o homem em isolamento durante sete dias. 22 E, se ela se tiver espalhado claramente na pele, o sacerdote irá declará-lo impuro. É uma doença. 23 Contudo, se a mancha não tiver aumentado, isto é, se não se tiver espalhado, é apenas a inflamação do furúnculo. O sacerdote irá declará-lo puro.

24 “Ou, se alguém tiver uma queimadura de fogo e a carne viva da queimadura se tornar uma mancha branco-avermelhada ou branca, 25 o sacerdote irá examiná-la. Se os pelos na mancha tiverem ficado brancos, e ela parecer mais profunda do que a pele, o que apareceu na queimadura é lepra. O sacerdote declarará o homem impuro. É lepra. 26 Mas, se o sacerdote examinar a mancha e vir que não há pelos brancos, que ela não é mais profunda do que a pele e que começou a desaparecer, o sacerdote irá pô-lo em isolamento durante sete dias. 27 O sacerdote irá examiná-lo no sétimo dia. Se a mancha se tiver espalhado claramente na pele, o sacerdote irá declará-lo impuro. É lepra. 28 Todavia, se a mancha não tiver aumentado, isto é, se não se tiver espalhado na pele, e tiver começado a desaparecer, é apenas um inchaço da queimadura. O sacerdote irá declará-lo puro, porque é uma inflamação da queimadura.

29 “Se surgir uma lesão na cabeça ou no queixo de um homem ou de uma mulher, 30 o sacerdote examinará a lesão. Se parecer mais profunda do que a pele e tiver cabelos[*] amarelos e escassos, o sacerdote declarará a pessoa impura: é uma lesão no couro cabeludo ou na barba. É lepra da cabeça ou do queixo. 31 No entanto, se o sacerdote vir que a lesão não parece mais profunda do que a pele e que não tem cabelos escuros, deve pôr o doente em isolamento durante sete dias. 32 O sacerdote examinará a lesão no sétimo dia. Se não se tiver espalhado nem tiver cabelos amarelos e não parecer mais profunda do que a pele, 33 a pessoa deve rapar a cabeça ou o queixo, sem rapar a área afetada. Então, o sacerdote porá o doente em isolamento por mais sete dias.

34 “No sétimo dia, o sacerdote examinará outra vez a área afetada. Se a lesão no couro cabeludo ou na barba não se tiver espalhado na pele, nem parecer mais profunda do que a pele, o sacerdote declarará a pessoa pura. Ela deverá lavar a sua roupa e, então, ficará pura. 35 Mas, se a lesão se espalhar claramente na pele depois de a pessoa ter sido declarada pura, 36 o sacerdote examinará a pessoa. Se a lesão se tiver espalhado na pele, o sacerdote já não terá de procurar cabelos amarelos; a pessoa está impura. 37 No entanto, se ao fazer o exame o sacerdote constatar que a lesão não se espalhou, e que ali nasceram cabelos escuros, a doença foi curada. A pessoa está pura, e o sacerdote irá declará-la pura.

38 “Se surgirem manchas na pele[*] de um homem ou de uma mulher e se as manchas forem brancas, 39 o sacerdote irá examiná-las. Se as manchas na pele forem esbranquiçadas, é uma simples irritação na pele. A pessoa está pura.

40 “Se um homem perder os cabelos e ficar calvo, ele está puro. 41 Se ele perder os cabelos na parte da frente da cabeça e essa parte ficar calva, ele está puro. 42 Contudo, se surgir uma ferida branco-avermelhada na parte calva do couro cabeludo ou na testa, é lepra que aparece no couro cabeludo ou na testa. 43 O sacerdote examinará o homem. Se o inchaço da lesão na parte calva do alto da cabeça ou na testa for branco-avermelhado, parecido com a lepra na pele, 44 ele é leproso. Está impuro e o sacerdote deve declará-lo impuro por causa da doença na cabeça dele. 45 Quanto ao leproso que tiver a doença, a sua roupa deve ser rasgada, o seu cabelo deve ficar descuidado, e ele deve cobrir a boca[*] e clamar: ‘Impuro, impuro!’ 46 Ele estará impuro durante todos os dias em que tiver a doença. Por estar impuro, deve viver em isolamento. Morará fora do acampamento.

47 “Se a lepra contaminar uma peça de roupa, seja roupa de lã, seja roupa de linho, 48 quer na urdidura, quer na trama do tecido de linho ou de lã, ou uma pele, ou alguma coisa feita de couro, 49 e a mancha verde-amarelada ou avermelhada da doença surgir numa peça de roupa, numa pele, na urdidura ou na trama de um tecido, ou em alguma coisa feita de couro, é um caso de lepra e deve ser mostrado ao sacerdote. 50 O sacerdote examinará a mancha e terá de pôr em isolamento durante sete dias aquilo que tem o sinal de lepra. 51 E, no sétimo dia, examinará a mancha. Se ele vir que ela se espalhou na roupa, na urdidura ou na trama, ou no couro (qualquer que seja o seu uso), a mancha é lepra maligna, e o objeto está impuro. 52 Ele deve queimar a roupa, a urdidura ou a trama (seja de lã, seja de linho), ou qualquer objeto feito de couro em que a mancha tiver surgido, pois é lepra maligna. Deve ser queimado no fogo.

53 “Contudo, se o sacerdote fizer o exame e vir que a mancha não se espalhou na roupa, na urdidura ou na trama, ou em qualquer objeto feito de couro, 54 o sacerdote ordenará que lavem o item contaminado e irá pô-lo em isolamento por mais sete dias. 55 O sacerdote examinará então o objeto contaminado, depois de ter sido bem lavado. Se a mancha continuar igual, mesmo que não se tenha espalhado, o objeto está impuro. Deves queimá-lo no fogo, porque foi corroído, quer por dentro, quer por fora.

56 “Todavia, se o sacerdote examinar a mancha e vir que ela começou a desaparecer, depois de ter sido bem lavada, ele arrancará a parte afetada da roupa, do couro, da urdidura ou da trama. 57 No entanto, se a mancha ainda aparecer noutra parte da roupa, ou na urdidura ou na trama do tecido, ou em qualquer objeto feito de couro, ela está a espalhar-se, e deves queimar no fogo aquilo que estiver contaminado. 58 Mas, se a mancha desaparecer da roupa, da urdidura ou da trama, ou de qualquer objeto feito de couro, que lavares, então, aquilo que tem a mancha deve ser lavado uma segunda vez, e ficará puro.

59 “Esta é a lei sobre a lepra numa peça de roupa de lã ou de linho, na urdidura ou na trama de um tecido, ou em qualquer objeto feito de couro, a fim de o declarar puro ou impuro.”

^ Lev. 13:2 Lit.: “pele da carne”.

^ Lev. 13:2 A palavra hebraica traduzida “lepra” tem um sentido abrangente e pode incluir várias doenças de pele contagiosas. Também pode incluir certas contaminações encontradas em roupas e em casas.

^ Lev. 13:7 Ou: “infeção”.

^ Lev. 13:7 Ou: “uma segunda vez”.

^ Lev. 13:13 Ou: “que a doença não é contagiosa”.

^ Lev. 13:30 Ou: “pelos”.

^ Lev. 13:38 Lit.: “pele da carne”.

^ Lev. 13:45 Ou: “o bigode”.

Levítico  14 : 1 - 57

14 Jeová também disse a Moisés: 2 “Esta é a lei para o leproso no dia de ele ser declarado puro, quando for levado ao sacerdote. 3 O sacerdote sairá do acampamento e irá examiná-lo. Se o leproso estiver curado da lepra, 4 o sacerdote ordenará que ele traga duas aves puras e vivas, madeira de cedro, tecido escarlate e hissopo, para a sua purificação. 5 O sacerdote ordenará que uma das aves seja morta sobre um recipiente de barro, contendo água tirada de uma fonte. 6 Depois, ele deve pegar na ave viva, na madeira de cedro, no tecido escarlate e no hissopo, e deve mergulhá-los no sangue da ave que foi morta sobre a água da fonte. 7 Então, ele aspergirá o sangue sete vezes sobre aquele que se purifica da lepra e irá declará-lo puro. Depois, soltará a ave viva em campo aberto.

8 “Aquele que se purifica terá de lavar a sua roupa, rapar os pelos do corpo todo e banhar-se em água, e assim ficará puro. Depois, poderá entrar no acampamento, mas ficará fora da sua tenda durante sete dias. 9 No sétimo dia, deve rapar a cabeça toda, o queixo e as sobrancelhas. Depois de rapar os pelos do corpo todo, lavará a sua roupa e irá banhar-se em água, e assim ficará puro.

10 “No oitavo dia, pegará em dois carneirinhos sadios, numa cordeira sadia no primeiro ano de vida, em três décimos de uma efa[*] de farinha fina misturada com azeite, como oferta de cereais, e num logue[*] de azeite. 11 O sacerdote que o declarar puro apresentará perante Jeová, à entrada da tenda de reunião, o homem que se purifica, juntamente com estas ofertas. 12 O sacerdote pegará num dos carneirinhos e irá oferecê-lo como oferta pela culpa, juntamente com o logue de azeite, e irá movê-los para a frente e para trás como oferta movida perante Jeová. 13 Então, ele abaterá o carneirinho num lugar santo, no lugar onde se costuma abater a oferta pelo pecado e a oferta queimada, porque, assim como a oferta pelo pecado, a oferta pela culpa pertence ao sacerdote. É algo santíssimo.

14 “Depois, o sacerdote pegará num pouco do sangue da oferta pela culpa e irá pô-lo na ponta da orelha direita daquele que se purifica, no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito. 15 E o sacerdote pegará num pouco do logue de azeite e irá derramá-lo na palma da sua própria mão esquerda. 16 O sacerdote molhará então o dedo da mão direita no azeite que está na palma da mão esquerda e, com o dedo, aspergirá um pouco do azeite sete vezes perante Jeová. 17 Então, do azeite que restar na palma da sua mão, o sacerdote porá um pouco na ponta da orelha direita daquele que se purifica, e, também, no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito, em cima do sangue da oferta pela culpa. 18 O que sobrar do azeite que está na palma da mão do sacerdote, ele porá na cabeça daquele que se purifica. Assim o sacerdote fará expiação por ele perante Jeová.

19 “Então, o sacerdote sacrificará a oferta pelo pecado e fará expiação por aquele que se purifica da sua impureza, e, depois, abaterá a oferta queimada. 20 E o sacerdote oferecerá no altar a oferta queimada e a oferta de cereais. Assim, o sacerdote fará expiação pelo homem, e ele ficará puro.

21 “No entanto, se for pobre e não tiver recursos suficientes para isso, pegará num carneirinho como oferta pela culpa e irá apresentá-lo para a oferta movida, a fim de fazer expiação por si mesmo, juntamente com a décima parte de uma efa[*] de farinha fina misturada com azeite, como oferta de cereais, um logue de azeite, 22 e duas rolas ou dois pombos novos, conforme os seus recursos. Uma das aves será para a oferta pelo pecado e a outra para a oferta queimada. 23 No oitavo dia, ele irá levá-los ao sacerdote para ser declarado puro perante Jeová, à entrada da tenda de reunião.

24 “O sacerdote pegará no carneirinho da oferta pela culpa e no logue de azeite, e o sacerdote irá movê-los para a frente e para trás como oferta movida perante Jeová. 25 Então, ele abaterá o carneirinho da oferta pela culpa e o sacerdote pegará num pouco do sangue da oferta pela culpa e irá pô-lo na ponta da orelha direita daquele que se purifica, no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito. 26 O sacerdote derramará um pouco do azeite na palma da sua própria mão esquerda, 27 e, com o dedo da mão direita, o sacerdote aspergirá um pouco do azeite que está na palma da mão esquerda sete vezes perante Jeová. 28 E, do azeite que está na palma da sua mão, o sacerdote porá um pouco na ponta da orelha direita daquele que se purifica, também no polegar da mão direita e no dedo grande do pé direito, nos mesmos lugares em que pôs o sangue da oferta pela culpa. 29 Então, o que sobrar do azeite na palma da sua mão o sacerdote porá na cabeça daquele que se purifica, a fim de fazer expiação por ele perante Jeová.

30 “Então, conforme os recursos daquele que se purifica, ele oferecerá uma das rolas ou um dos pombos novos 31 (o que a pessoa conseguir adquirir) como oferta pelo pecado e oferecerá a outra ave como oferta queimada, juntamente com a oferta de cereais. Assim, o sacerdote fará expiação perante Jeová por aquele que se purifica.

32 “Esta é a lei para aquele que teve lepra, mas não tem recursos suficientes para ser declarado puro.”

33 Então, Jeová disse a Moisés e a Arão: 34 “Quando entrarem na terra de Canaã, que vos dou como propriedade, e eu contaminar com lepra uma casa na vossa terra, 35 o dono da casa deve dirigir-se ao sacerdote e dizer: ‘Há uma contaminação na minha casa.’ 36 O sacerdote dará ordens para esvaziar a casa antes de ir examinar a contaminação, para que não declare impuro tudo o que houver na casa. Depois, o sacerdote entrará para examinar a casa. 37 Examinará a área afetada; se houver nas paredes da casa depressões verde-amareladas ou avermelhadas e parecerem mais profundas do que a superfície, 38 então, o sacerdote irá até à entrada da casa e porá a casa em isolamento durante sete dias.

39 “O sacerdote voltará no sétimo dia e examinará a casa. Se a contaminação se tiver espalhado nas paredes da casa, 40 o sacerdote dará ordens para que as pedras contaminadas sejam arrancadas e lançadas fora da cidade, num lugar impuro. 41 Então, fará com que toda a casa seja raspada por dentro, e o reboco e a argamassa que removerem devem ser lançados fora da cidade, num lugar impuro. 42 Depois, colocarão outras pedras no lugar das pedras removidas, e ele fará com que a casa seja rebocada com outra argamassa.

43 “Contudo, se a contaminação reaparecer na casa depois de se terem arrancado as pedras e depois de a casa ter sido raspada e rebocada, 44 o sacerdote entrará e examinará a casa. Se a contaminação se tiver espalhado pela casa, há lepra maligna na casa. Está impura. 45 Ele fará então com que a casa seja demolida — as pedras, as madeiras e todo o reboco e a argamassa da casa — e providenciará que o entulho seja levado para fora da cidade, para um lugar impuro. 46 Todavia, quem entrar na casa em qualquer dia do isolamento ficará impuro até ao anoitecer. 47 Quem se deitar na casa deve lavar a sua roupa, e quem comer na casa deve lavar a sua roupa.

48 “No entanto, se o sacerdote for até à casa e vir que a contaminação não se espalhou depois de a casa ter sido rebocada, o sacerdote declarará a casa pura, porque a contaminação desapareceu.[*] 49 Para purificar a casa da sua impureza,[*] pegará em duas aves, em madeira de cedro, em tecido escarlate e em hissopo. 50 Ele deve matar uma das aves sobre um recipiente de barro, contendo água tirada de uma fonte. 51 Então, pegará na madeira de cedro, no hissopo, no tecido escarlate e na ave viva, e irá mergulhá-los no sangue da ave que foi morta sobre a água tirada da fonte, e aspergirá o sangue sete vezes em direção à casa. 52 E ele purificará a casa da sua impureza[*] com o sangue da ave, a água da fonte, a ave viva, a madeira de cedro, o hissopo e o tecido escarlate. 53 Depois, ele soltará a ave viva fora da cidade, em campo aberto, e fará expiação pela casa. Assim, ela ficará pura.

54 “Esta é a lei para qualquer caso de lepra, doença do couro cabeludo ou da barba, 55 lepra na roupa ou na casa, 56 e para inchaços, feridas e manchas, 57 a fim de determinar quando algo está impuro ou quando algo está puro. Esta é a lei para a lepra.”

^ Lev. 14:10 Três décimos de uma efa equivaliam a 6,6 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 14:10 Um logue equivalia a 0,31 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 14:21 A décima parte de uma efa equivalia a 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 14:48 Lit.: “foi curada”.

^ Lev. 14:49 Lit.: “do pecado”.

^ Lev. 14:52 Lit.: “do pecado”.

Levítico  15 : 1 - 33

15 Jeová continuou a dizer a Moisés e a Arão: 2 “Digam aos israelitas: ‘Se um homem tiver um corrimento do órgão genital,[*] esse corrimento torna-o impuro. 3 Ele está impuro por causa do seu corrimento; quer o corrimento continue a sair do seu órgão genital, quer este tenha ficado obstruído, o homem ainda está impuro.

4 “‘Qualquer cama em que se deitar aquele que tem um corrimento ficará impura, e qualquer objeto em que ele se sentar ficará impuro. 5 Aquele que tocar na cama dele terá de lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 6 Quem se sentar num objeto no qual se sentou aquele que tem um corrimento deve lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 7 Quem tocar no corpo daquele que tem um corrimento deve lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 8 Se aquele que tem um corrimento cuspir em alguém puro, este terá de lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 9 Qualquer sela em que cavalgar aquele que tem um corrimento ficará impura. 10 Quem tocar em alguma coisa na qual ele se sentou ficará impuro até ao anoitecer, e quem transportar esses objetos lavará a sua roupa e irá banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 11 Se aquele que tem um corrimento tocar numa pessoa sem ter lavado as mãos com água, essa pessoa terá de lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impura até ao anoitecer. 12 O recipiente de barro em que aquele que tem um corrimento tocar deve ser quebrado e qualquer recipiente de madeira deve ser lavado com água.

13 “‘Quando aquele que tem o corrimento ficar limpo do seu corrimento, contará sete dias para a sua purificação. E terá de lavar a sua roupa e banhar-se em água tirada de uma fonte, e ficará puro. 14 No oitavo dia, deve pegar em duas rolas ou dois pombos novos e comparecer perante Jeová, à entrada da tenda de reunião, e entregá-los ao sacerdote. 15 E o sacerdote irá oferecê-los, um como oferta pelo pecado e o outro como oferta queimada. O sacerdote fará expiação por ele, perante Jeová, por causa do corrimento.

16 “‘Se um homem tiver uma emissão de sémen, deve banhar todo o corpo em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 17 Terá de lavar com água qualquer roupa e qualquer objeto feito de couro em que haja sémen, e esses ficarão impuros até ao anoitecer.

18 “‘Quando um homem se deita com uma mulher e tem uma emissão de sémen, eles devem banhar-se em água, e ficarão impuros até ao anoitecer.

19 “‘Quando uma mulher tem um fluxo de sangue do órgão genital,[*] ficará impura por sete dias por causa da menstruação. Quem tocar nela ficará impuro até ao anoitecer. 20 Tudo em que ela se deitar enquanto estiver impura por causa da menstruação ficará impuro, e tudo em que ela se sentar ficará impuro. 21 Quem tocar na cama dela deve lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 22 Quem tocar em qualquer objeto em que ela se sentou deve lavar a roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer. 23 Se ela se sentou na cama ou noutro objeto, aquele que lhes tocar ficará impuro até ao anoitecer. 24 Se um homem se deitar com ela e tiver contacto com a impureza menstrual dela, ficará impuro durante sete dias, e qualquer cama em que se deitar ficará impura.

25 “‘Se uma mulher tiver um fluxo de sangue durante muitos dias, fora do seu período normal de menstruação, ou se o seu fluxo continuar além do período normal da menstruação, ficará impura durante todos os dias do fluxo, assim como nos dias da sua impureza menstrual. 26 Qualquer cama em que se deitar durante os dias do fluxo irá tornar-se impura, como a sua cama durante a impureza menstrual, e qualquer objeto em que se sentar irá tornar-se impuro, como acontece durante a impureza menstrual. 27 Quem lhes tocar ficará impuro, e terá de lavar a sua roupa e banhar-se em água, e ficará impuro até ao anoitecer.

28 “‘No entanto, se o fluxo tiver parado, ela contará sete dias e depois ficará pura. 29 No oitavo dia, ela deve pegar em duas rolas ou dois pombos novos, e irá levá-los ao sacerdote, à entrada da tenda de reunião. 30 O sacerdote fará uma oferta pelo pecado com um, e, com o outro, uma oferta queimada. E o sacerdote fará expiação por ela perante Jeová, por causa do fluxo impuro.

31 “‘Dessa maneira, mantenham os israelitas afastados das suas impurezas, para que, na sua impureza, não morram por profanarem o meu tabernáculo, que está no meio deles.

32 “‘Esta é a lei sobre o homem que tem um corrimento, sobre o homem que fica impuro por ter uma emissão de sémen, 33 sobre a mulher que estiver impura por causa da menstruação, sobre o homem ou a mulher que padece de um fluxo, e sobre o homem que se deita com uma mulher que está impura.’”

^ Lev. 15:2 Lit.: “da sua carne”.

^ Lev. 15:19 Lit.: “da sua carne”.

Levítico  16 : 1 - 34

16 Jeová falou com Moisés depois da morte dos dois filhos de Arão que morreram por se terem aproximado de Jeová. 2 Jeová disse a Moisés: “Diz ao teu irmão Arão que ele não pode entrar a qualquer hora no lugar santo, atrás da cortina, diante da tampa sobre a Arca, para que não morra, pois aparecerei numa nuvem por cima da tampa.

3 “Isto é o que Arão deve trazer ao entrar no lugar santo: um novilho como oferta pelo pecado e um carneiro como oferta queimada. 4 Deve usar a veste sagrada de linho, e os calções[*] de linho devem cobrir a sua nudez.[*] Deve atar a faixa de linho à cintura e enrolar o turbante de linho na cabeça. São vestes sagradas. Ele irá banhar-se em água e vesti-las.

5 “Deve receber da assembleia de Israel dois cabritos como oferta pelo pecado e um carneiro como oferta queimada.

6 “Então, Arão terá de apresentar o novilho da oferta pelos seus próprios pecados, e fará expiação por si mesmo e pela sua casa.

7 “Ele pegará então nos dois bodes e fará com que fiquem perante Jeová, à entrada da tenda de reunião. 8 Arão lançará sortes sobre os dois bodes, uma sorte para Jeová e a outra sorte para Azazel.[*] 9 Arão apresentará o bode que for designado por sorte para Jeová e fará dele uma oferta pelo pecado. 10 Mas o bode designado por sorte para Azazel deve ser trazido vivo perante Jeová para se fazer expiação sobre ele, a fim de que seja enviado para o deserto, para Azazel.

11 “Arão apresentará o novilho da oferta pelos seus próprios pecados e fará expiação por si mesmo e pela sua casa. Então, abaterá o novilho da oferta pelos seus próprios pecados.

12 “Pegará então no incensário cheio de brasas tiradas do altar, que está perante Jeová, e em dois punhados de incenso perfumado em pó, e irá levá-los para trás da cortina. 13 Porá o incenso sobre as brasas perante Jeová e a nuvem do incenso envolverá a tampa da Arca do Testemunho, para que ele não morra.

14 “E pegará num pouco do sangue do novilho e irá aspergi-lo com o dedo em frente à tampa, no lado leste. Aspergirá um pouco do sangue com o dedo sete vezes diante da tampa.

15 “Ele abaterá então o bode da oferta pelo pecado do povo. Levará o sangue para trás da cortina e fará com o sangue o mesmo que fez com o sangue do novilho; ele deve aspergi-lo em direção à tampa, diante da tampa.

16 “Ele terá de fazer expiação pelo lugar santo por causa das impurezas cometidas pelos israelitas e por causa das transgressões e dos pecados deles; isso é o que ele deve fazer pela tenda de reunião, que fica entre eles, no meio dos seus atos impuros.

17 “Nenhum outro homem deve estar na tenda de reunião desde a hora em que ele entra para fazer expiação no lugar santo até à hora em que ele sai. Ele fará expiação por si mesmo, pela sua casa e por toda a congregação de Israel.

18 “Então, ele terá de sair e dirigir-se ao altar, que está perante Jeová, e fazer expiação pelo altar. Pegará num pouco do sangue do novilho e do sangue do bode e irá colocá-lo sobre os chifres do altar em todos os lados. 19 Também aspergirá um pouco do sangue com o dedo sete vezes sobre o altar e irá purificá-lo e santificá-lo dos atos impuros dos israelitas.

20 “Quando tiver acabado de fazer expiação pelo lugar santo, pela tenda de reunião e pelo altar, ele apresentará o bode vivo. 21 Arão porá ambas as mãos sobre a cabeça do bode vivo e confessará sobre ele todos os erros dos israelitas, todas as transgressões e todos os pecados deles. Ele irá pô-los sobre a cabeça do bode e enviá-lo para o deserto pela mão de um homem designado para isso.[*] 22 O bode levará sobre si todos os erros deles para uma região desabitada. Ele enviará o bode para o deserto.

23 “Arão entrará então na tenda de reunião e tirará as vestes de linho que pôs para entrar no lugar santo, e ali as deixará. 24 Terá de se banhar[*] em água num lugar santo e pôr as vestes. Depois, sairá e oferecerá a sua oferta queimada e a oferta queimada do povo, fazendo expiação por si mesmo e pelo povo. 25 Ele queimará a gordura da oferta pelo pecado no altar.

26 “O homem que enviou o bode para Azazel deve lavar a sua roupa e banhar-se em água. Depois, poderá entrar no acampamento.

27 “E o novilho da oferta pelo pecado e o bode da oferta pelo pecado, cujo sangue foi levado para dentro do lugar santo a fim de fazer expiação, serão levados para fora do acampamento. A pele, a carne e o excremento desses animais serão queimados no fogo. 28 Aquele que os queimar deve lavar a sua roupa e banhar-se em água. Depois, poderá entrar no acampamento.

29 “Isto irá servir-vos de decreto permanente: no sétimo mês, no dia dez do mês, devem afligir-se a vocês mesmos[*] e não devem fazer nenhum trabalho, quer o israelita, quer o estrangeiro que mora no vosso meio. 30 Nesse dia, irá fazer-se expiação por vocês, para vos declarar puros. Ficarão puros de todos os vossos pecados perante Jeová. 31 É um sábado de completo descanso para vocês e devem afligir-se a vocês mesmos.[*] É um decreto permanente.

32 “O sacerdote que for ungido e ordenado[*] para servir como sacerdote no lugar do seu pai fará expiação e usará as vestes de linho, as vestes sagradas. 33 Ele fará expiação pelo santuário sagrado, pela tenda de reunião e pelo altar; e fará expiação pelos sacerdotes e por todo o povo da congregação. 34 Isto irá servir-vos de decreto permanente, para se fazer expiação pelos israelitas, uma vez por ano, por causa de todos os seus pecados.”

E ele fez assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ Lev. 16:4 Ou: “a roupa interior”.

^ Lev. 16:4 Ou: “a carne que está exposta”.

^ Lev. 16:8 Que possivelmente significa “bode que desaparece”.

^ Lev. 16:21 Ou: “um homem que está de prontidão”.

^ Lev. 16:24 Lit.: “de banhar a sua carne”.

^ Lev. 16:29 Ou: “afligir a vossa alma”. Entende-se que, em geral, a expressão “afligir-se a si mesmo” refere-se a várias formas de abnegação, incluindo o jejum.

^ Lev. 16:31 Ou: “ afligir a vossa alma”.

^ Lev. 16:32 Lit.: “cuja mão for enchida”.

Levítico  22 : 1 - 33

22 Jeová disse ainda a Moisés: 2 “Diz a Arão e aos seus filhos que sejam cuidadosos ao lidar com as[*] coisas sagradas dos israelitas e que não profanem o meu santo nome no que diz respeito às coisas que santificam para mim. Eu sou Jeová. 3 Diz-lhes: ‘Em todas as vossas gerações, será eliminado de diante de mim[*] qualquer homem[*] entre os vossos descendentes que, estando impuro, se aproximar das coisas sagradas que os israelitas santificarem para Jeová. Eu sou Jeová. 4 Nenhum homem da descendência de Arão que tiver lepra ou um corrimento pode comer das coisas sagradas até ficar puro, nem aquele que tocar em alguém que ficou impuro por causa de uma pessoa morta,[*] nem aquele que tiver uma emissão de sémen, 5 nem um homem que tocar numa das pequenas criaturas impuras que fervilham na terra, ou que tocar num homem que estiver impuro por algum motivo e que o possa tornar impuro. 6 Quem[*] tocar num destes ficará impuro até ao anoitecer e não poderá comer nenhuma das coisas sagradas, mas deve banhar-se em água. 7 Quando o sol se puser, ele ficará puro, e, depois, poderá comer das coisas sagradas, porque são o seu alimento. 8 Além disso, ele não deve comer a carne de nenhum animal que tenha sido encontrado morto ou que tenha sido dilacerado por animais selvagens, tornando-se impuro por meio disso. Eu sou Jeová.

9 “‘Eles cumprirão a sua obrigação para comigo, para que não cometam nenhum pecado por causa de não o terem feito e morram por terem profanado as coisas sagradas. Eu sou Jeová, que os santifico.

10 “‘Nenhuma pessoa não autorizada[*] pode comer das coisas sagradas; nem um hóspede estrangeiro de um sacerdote, nem um trabalhador contratado podem comer das coisas sagradas. 11 Contudo, se um sacerdote comprar alguém[*] com o seu próprio dinheiro, essa pessoa pode participar em comê-las. Os escravos nascidos na sua casa também podem participar em comer do seu alimento. 12 Se a filha de um sacerdote se casar com alguém que não é sacerdote,[*] ela não pode comer da contribuição das coisas sagradas. 13 Todavia, se a filha de um sacerdote ficar viúva ou for divorciada, sem ter descendentes, e voltar à casa do seu pai, como na sua juventude, ela pode comer do alimento do seu pai; mas nenhuma pessoa não autorizada[*] o pode comer.

14 “‘Se um homem comer por engano uma coisa sagrada, terá de dar ao sacerdote a coisa sagrada acrescida de um quinto do seu valor. 15 Assim, eles não devem profanar as coisas sagradas que os israelitas contribuem para Jeová 16 e trazer punição sobre si mesmos por serem culpados de comer as suas coisas sagradas, pois eu sou Jeová, que os santifico.’”

17 Jeová continuou a dizer a Moisés: 18 “Diz a Arão e aos seus filhos, e a todos os israelitas: ‘Quando um israelita ou um residente estrangeiro em Israel apresentar uma oferta queimada a Jeová para cumprir um voto, ou como oferta voluntária, 19 deve apresentar um macho sadio dentre os bois, dentre os carneirinhos ou dentre as cabras, a fim de ganhar aprovação. 20 Não apresentem nada que tenha defeito, pois não vos servirá para ganhar aprovação.

21 “‘Se um homem apresentar a Jeová um sacrifício de participação em comum, para cumprir um voto ou como oferta voluntária, deve ser um animal sadio dentre os bois ou dentre as ovelhas e as cabras, a fim de ganhar aprovação. Não deve ter nenhum defeito. 22 Não ofereçam nenhum animal que seja cego, ou que tenha fraturas, cortes, verrugas, um eczema ou infeções na pele.[*] Não apresentem nenhum destes animais a Jeová, nem os ofereçam a Jeová no altar. 23 Podes apresentar como oferta voluntária um touro ou uma ovelha que tenha um membro demasiado comprido ou curto, mas ele não será aceite como uma oferta para cumprir um voto. 24 Porém, não apresentem a Jeová um animal que tenha os testículos defeituosos, esmagados, arrancados ou decepados. Não devem oferecer tais animais na vossa terra. 25 Não apresentem como pão do vosso Deus nenhum desses animais que tenha vindo das mãos de um estrangeiro, pois tais animais são deformados e defeituosos. Não serão aceites em vosso favor.’”

26 Jeová disse ainda a Moisés: 27 “Ao nascer um touro, um carneirinho ou uma cabra, a cria continuará por sete dias com a mãe, mas, a partir do oitavo dia, será aceite como oferta, uma oferta feita por fogo a Jeová. 28 Quanto ao touro ou à ovelha, não matem o animal e a cria no mesmo dia.

29 “Se oferecerem um sacrifício de agradecimento a Jeová, devem sacrificá-lo para que ganhem aprovação. 30 Deve ser comido nesse dia. Não deixem sobrar nada até à manhã seguinte. Eu sou Jeová.

31 “Guardem os meus mandamentos e cumpram-nos. Eu sou Jeová. 32 Não profanem o meu santo nome; eu serei santificado entre os israelitas. Eu sou Jeová, que vos santifico, 33 aquele que vos tirou da terra do Egito para ser o vosso Deus. Eu sou Jeová.”

^ Lev. 22:2 Lit.: “que se devem separar das”.

^ Lev. 22:3 Isto é, será morto.

^ Lev. 22:3 Ou: “alma”.

^ Lev. 22:4 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 22:6 Ou: “A alma que”.

^ Lev. 22:10 Lit.: “Nenhum estranho”, isto é, um homem que não era da família de Arão.

^ Lev. 22:11 Ou: “uma alma”.

^ Lev. 22:12 Ou: “se casar com um estranho”.

^ Lev. 22:13 Lit.: “nenhum estranho”, isto é, um homem que não era da família de Arão.

^ Lev. 22:22 Ou: “tinha favosa”.

Levítico  23 : 1 - 44

23 Jeová continuou a dizer a Moisés: 2 “Diz aos israelitas: ‘As festividades periódicas de Jeová, que vocês devem proclamar, são santos congressos. Estas são as minhas festividades periódicas:

3 “‘Poderão trabalhar durante seis dias, mas o sétimo dia é um sábado de completo descanso, um santo congresso. Não podem fazer nenhum tipo de trabalho. Deve ser um sábado para Jeová onde quer que morarem.

4 “‘Estas são as festividades periódicas de Jeová, santos congressos, que devem proclamar nas épocas determinadas para elas: 5 no primeiro mês, no dia 14 do mês, entre o pôr do sol e a noite,[*] haverá a Páscoa para Jeová.

6 “‘No dia 15 desse mês, haverá para Jeová a Festividade dos Pães sem Fermento. Devem comer pães sem fermento durante sete dias. 7 No primeiro dia, realizarão um santo congresso. Não devem fazer nenhum trabalho árduo. 8 Mas, durante sete dias, devem apresentar a Jeová uma oferta feita por fogo. No sétimo dia, haverá um santo congresso. Não devem fazer nenhum trabalho árduo.’”

9 Jeová também disse a Moisés: 10 “Diz aos israelitas: ‘Quando por fim entrarem na terra que eu vos dou, e fizerem a colheita, terão de levar ao sacerdote um feixe das primícias da vossa colheita. 11 E ele moverá o feixe para a frente e para trás perante Jeová, a fim de ganhar aprovação para vocês. O sacerdote deve movê-lo no dia a seguir ao sábado. 12 No dia em que o feixe for movido, terão de oferecer um carneirinho sadio no primeiro ano de vida, como oferta queimada a Jeová. 13 A oferta de cereais acompanhante será de dois décimos de uma efa[*] de farinha fina misturada com azeite, como uma oferta feita por fogo a Jeová, um aroma agradável.[*] A oferta de bebida acompanhante será de um quarto de um him[*] de vinho. 14 Não comam nenhum pão, nem grão torrado, nem cereais novos até esse dia, até levarem a oferta do vosso Deus. É um decreto permanente para todas as vossas gerações, onde quer que morarem.

15 “‘Devem contar sete sábados a partir do dia a seguir ao sábado, a partir do dia em que levarem o feixe da oferta movida. Devem contar semanas completas. 16 Contarão 50 dias, até ao dia depois do sétimo sábado, e, então, devem apresentar uma nova oferta de cereais a Jeová. 17 Devem trazer de casa dois pães como oferta movida, feitos com dois décimos de uma efa[*] de farinha fina. Eles devem ser feitos com fermento; são os primeiros frutos maduros para Jeová. 18 E, juntamente com os pães, vocês devem apresentar sete cordeiros sadios, cada um de um ano, um novilho e dois carneiros. Eles servirão de oferta queimada a Jeová, juntamente com as correspondentes ofertas de cereais e ofertas de bebida, como oferta feita por fogo, de aroma agradável[*] para Jeová. 19 E vocês terão de oferecer um cabrito como oferta pelo pecado e dois cordeiros, cada um de um ano, como sacrifício de participação em comum. 20 O sacerdote moverá os dois cordeiros para a frente e para trás com os pães dos primeiros frutos maduros, como oferta movida perante Jeová. Devem servir como algo sagrado para Jeová, e eles pertencerão ao sacerdote. 21 Nesse dia, proclamarão um santo congresso para vocês. Não podem fazer nenhum trabalho árduo. É um decreto permanente para todas as vossas gerações, onde quer que morarem.

22 “‘Quando fizerem a colheita da vossa terra, tu não deves colher completamente a extremidade do teu campo nem deves apanhar as sobras da colheita. Deves deixá-las para o pobre[*] e para o residente estrangeiro. Eu sou Jeová, vosso Deus.’”

23 Jeová disse ainda a Moisés: 24 “Diz aos israelitas: ‘No sétimo mês, no primeiro dia do mês, devem cumprir um descanso completo, um dia para recordação anunciado ao toque de trombeta, um santo congresso. 25 Não farão nenhum trabalho árduo, e apresentarão a Jeová uma oferta feita por fogo.’”

26 Além disso, Jeová disse a Moisés: 27 “Contudo, o dia dez desse sétimo mês é o Dia da Expiação. Devem realizar um santo congresso; devem afligir-se a vocês mesmos[*] e apresentar a Jeová uma oferta feita por fogo. 28 Não devem fazer nenhum tipo de trabalho nesse dia específico, porque é um dia de expiação, para se fazer expiação por vocês perante Jeová, vosso Deus. 29 Todo aquele[*] que não se afligir a si mesmo[*] nesse dia será eliminado do seu povo.[*] 30 E destruirei dentre o seu povo qualquer pessoa[*] que fizer algum tipo de trabalho nesse dia. 31 Não façam nenhum tipo de trabalho. Este é um decreto permanente para todas as vossas gerações onde quer que morarem. 32 É um sábado de completo descanso para vocês; e irão afligir-se a vocês mesmos[*] no dia nove do mês, ao anoitecer. Devem guardar o vosso sábado de um anoitecer ao outro anoitecer.”

33 Jeová disse ainda a Moisés: 34 “Diz aos israelitas: ‘No dia 15 desse sétimo mês, haverá para Jeová, durante sete dias, a Festividade das Barracas.[*] 35 No primeiro dia, haverá um santo congresso; não devem fazer nenhum trabalho árduo. 36 Durante sete dias, devem apresentar a Jeová uma oferta feita por fogo. No oitavo dia, devem realizar um santo congresso; devem apresentar a Jeová uma oferta feita por fogo. É uma assembleia solene. Não podem fazer nenhum trabalho árduo.

37 “‘Estas são as festividades periódicas de Jeová, que vocês devem proclamar como santos congressos, para apresentar a Jeová uma oferta feita por fogo — a oferta queimada, a oferta de cereais do sacrifício e as ofertas de bebida, segundo o que é exigido para cada dia. 38 Essas ofertas serão feitas além das ofertas feitas nos sábados de Jeová, das dádivas, das ofertas feitas em cumprimento de um voto e das ofertas voluntárias, que devem dar a Jeová. 39 No entanto, no dia 15 do sétimo mês, quando tiverem recolhido os produtos da terra, devem celebrar a festividade de Jeová durante sete dias. No primeiro dia, haverá um completo descanso, e, no oitavo dia, haverá um completo descanso. 40 No primeiro dia, apanharão frutos de árvores majestosas, folhas de palmeiras, galhos de árvores frondosas e de choupos dos vales,[*] e irão alegrar-se perante Jeová, vosso Deus, durante sete dias. 41 Vocês celebrarão essa festividade para Jeová durante sete dias no ano. Devem celebrá-la no sétimo mês. Isto é um decreto permanente para todas as vossas gerações. 42 Vocês devem morar nas barracas durante sete dias. Todos os israelitas de nascimento devem morar nas barracas, 43 para que as vossas gerações futuras saibam que foi nas barracas que fiz morar os israelitas, quando os tirei da terra do Egito. Eu sou Jeová, vosso Deus.’”

44 Assim, Moisés falou com os israelitas a respeito das festividades periódicas de Jeová.

^ Lev. 23:5 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Lev. 23:13 Dois décimos de uma efa equivaliam a 4,4 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 23:13 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 23:13 Um him equivalia a 3,67 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 23:17 Dois décimos de uma efa equivaliam a 4,4 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 23:18 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 23:22 Ou: “atribulado”.

^ Lev. 23:27 Ou: “a vossa alma”. Entende-se que, em geral, a expressão “afligir-se a si mesmo” refere-se a várias formas de abnegação, incluindo o jejum.

^ Lev. 23:29 Ou: “Toda a alma”.

^ Lev. 23:29 Ou, possivelmente: “não jejuar”.

^ Lev. 23:29 Isto é, será morto.

^ Lev. 23:30 Ou: “alma”.

^ Lev. 23:32 Ou: “a vossa alma”.

^ Lev. 23:34 Ou: “dos Tabernáculos”.

^ Lev. 23:40 Ou: “uádis”.

Levítico  24 : 1 - 23

24 Jeová continuou a dizer a Moisés: 2 “Ordena aos israelitas que te tragam azeite puro para a iluminação, para manter as lâmpadas sempre acesas. 3 Arão deve providenciar que as lâmpadas fiquem continuamente acesas diante de Jeová na tenda de reunião, do lado de fora da cortina do Testemunho, desde o anoitecer até à manhã seguinte. É um decreto permanente para todas as vossas gerações. 4 Ele deve manter as lâmpadas do candelabro de ouro puro sempre em ordem perante Jeová.

5 “Pegarás em farinha fina e farás 12 pães em forma de anel. Cada pão deve ter dois décimos de uma efa.[*] 6 Irás colocá-los em duas pilhas sobre a mesa de ouro puro perante Jeová, cada pilha com seis pães. 7 Deves pôr olíbano puro sobre cada pilha; este servirá como representação da oferta inteira de pães;[*] será uma oferta feita por fogo a Jeová. 8 Em cada dia de sábado, ele deve colocar os pães em ordem perante Jeová regularmente. É um pacto permanente com os israelitas. 9 Serão de Arão e dos seus filhos, e eles irão comê-los num lugar santo, porque são uma porção santíssima que lhe pertence das ofertas feitas por fogo a Jeová. É um decreto permanente.”

10 Entre os israelitas, havia um filho de uma israelita e de um egípcio, e houve uma briga entre ele e um israelita no acampamento. 11 O filho da israelita começou a insultar o Nome[*] e a amaldiçoá-lo. Por isso, levaram-no a Moisés. A propósito, a sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã. 12 Puseram-no em detenção até que a decisão de Jeová lhes fosse revelada.

13 Então, Jeová disse a Moisés: 14 “Leva para fora do acampamento aquele que proferiu a maldição, e todos os que o ouviram porão as mãos sobre a cabeça dele, e toda a assembleia o apedrejará. 15 E deves dizer aos israelitas: ‘Se algum homem amaldiçoar o seu Deus, responderá pelo seu pecado. 16 Assim, quem insultar o nome de Jeová, sem falta, deve ser morto. Toda a assembleia, sem falta, deve apedrejá-lo. O residente estrangeiro, assim como o israelita, deve ser morto por insultar o Nome.

17 “‘Se um homem tirar uma vida humana,[*] sem falta, deve ser morto. 18 Quem ferir e matar um animal doméstico[*] deve dar compensação por ele, vida por vida.[*] 19 Se um homem ferir o seu próximo, o que ele fez deverá ser-lhe feito a ele. 20 Fratura por fratura, olho por olho, dente por dente; o mesmo tipo de ferimento que ele causar é o que se deve causar a ele. 21 Quem ferir e matar um animal deve dar compensação por ele, mas quem ferir e matar um homem deve ser morto.

22 “‘Uma só decisão judicial vos será aplicada, tanto ao residente estrangeiro como ao israelita, porque eu sou Jeová, vosso Deus.’”

23 Moisés falou então com os israelitas, e eles levaram para fora do acampamento aquele que tinha proferido a maldição e apedrejaram-no. Desse modo, os israelitas fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ Lev. 24:5 Dois décimos de uma efa equivaliam a 4,4 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 24:7 Ou: “como porção memorial da oferta”.

^ Lev. 24:11 Isto é, o nome Jeová, conforme indicado pelos vv. 15 e 16.

^ Lev. 24:17 Ou: “golpear fatalmente qualquer alma humana”.

^ Lev. 24:18 Ou: “E quem golpear fatalmente a alma de um animal”.

^ Lev. 24:18 Ou: “alma por alma”.

Levítico  25 : 1 - 55

25 Jeová disse ainda a Moisés no monte Sinai: 2 “Diz aos israelitas: ‘Quando por fim entrarem na terra que vos dou, a terra guardará um sábado para Jeová. 3 Durante seis anos, deves semear o teu campo, e, durante seis anos, deves podar as tuas vinhas, e colherás os produtos da terra. 4 Contudo, o sétimo ano deve ser um sábado de completo descanso para a terra, um sábado para Jeová. Não deves semear o teu campo, nem podar as tuas vinhas. 5 Não deves colher o que crescer espontaneamente dos grãos caídos durante a última colheita, nem as uvas da tua videira não podada. Deve haver um ano de completo descanso para a terra. 6 No entanto, poderão comer o alimento que a terra produzir durante o sábado. Tu, o teu escravo, a tua escrava, o teu trabalhador contratado e os colonos que moram no teu meio poderão comê-lo. 7 Os animais domésticos e os animais selvagens que há na tua terra também o poderão comer. Podem comer tudo o que a terra produzir.

8 “‘Contarás sete anos sabáticos, sete vezes sete anos, e os dias dos sete anos sabáticos somarão 49 anos. 9 Então, vocês farão a buzina soar alto no sétimo mês, no dia dez do mês; no Dia da Expiação, devem fazer com que o som da buzina seja ouvido em toda a vossa terra. 10 Santifiquem o quinquagésimo ano e proclamem liberdade na vossa terra, a todos os habitantes. Esse ano irá tornar-se um jubileu para vocês, e cada um retornará à sua propriedade, e cada um retornará à sua família. 11 O quinquagésimo ano irá tornar-se um jubileu para vocês. Não semearão, nem colherão o que crescer espontaneamente dos grãos caídos na terra, nem colherão as uvas das videiras não podadas. 12 Pois é um jubileu. Deve ser sagrado para vocês. Só podem comer do que a terra produzir espontaneamente.

13 “‘No ano do jubileu, cada um deve retornar à sua propriedade. 14 Se venderem alguma coisa ao vosso próximo, ou se lhe comprarem alguma coisa, não se explorem um ao outro. 15 O que comprares ao teu próximo será avaliado de acordo com o número de anos decorridos desde o jubileu; o que ele te vender será avaliado de acordo com o número de anos das safras que ainda restarem. 16 Se ainda restarem muitos anos, ele poderá aumentar o preço, e, se restarem poucos anos, deve reduzir o preço, porque é o número de safras a serem produzidas que ele te está a vender. 17 Ninguém no vosso meio deve explorar o seu próximo. Tem temor do teu Deus, pois eu sou Jeová, o vosso Deus. 18 Por cumprirem os meus decretos e guardarem as minhas decisões judiciais, morarão em segurança na terra. 19 A terra dará os seus frutos, e vocês comerão à vontade e morarão nela em segurança.

20 “‘Contudo, se disserem: “O que comeremos no sétimo ano, se não podemos semear, nem recolher as nossas safras?”, 21 saibam que vos enviarei a minha bênção no sexto ano, e a terra dará uma safra suficiente para três anos. 22 Então, vocês semearão no oitavo ano e comerão da safra antiga até ao nono ano. Comerão da safra antiga até à chegada dessa safra.

23 “‘A terra não deve ser vendida definitivamente, porque a terra é minha. Pois, do meu ponto de vista, vocês são residentes estrangeiros e colonos. 24 Em toda a terra que vos pertence devem conceder o direito de resgate da terra.

25 “‘Se o teu irmão ficar pobre e tiver de vender parte da sua propriedade, um resgatador que seja seu parente próximo deve vir e resgatar o que o teu irmão vendeu. 26 Se alguém não tiver resgatador, mas se tornar próspero e obtiver recursos para a resgatar, 27 deve calcular o valor correspondente aos anos que se passaram desde que a vendeu e devolverá a diferença ao homem que a comprou. Então, ele poderá retornar à sua propriedade.

28 “‘Mas, se ele não obtiver recursos para realizar o resgate, o que ele vendeu continuará com o comprador até ao ano do jubileu e ser-lhe-á devolvido no jubileu, e ele retornará à sua propriedade.

29 “‘Se um homem vender uma casa numa cidade com muralhas, o seu direito de a resgatar vigorará até se completar um ano desde a sua venda. O direito de a resgatar vigorará durante um ano inteiro. 30 Mas, se não for resgatada dentro do prazo de um ano inteiro, a casa que está na cidade com muralhas irá tornar-se propriedade permanente do seu comprador por todas as suas gerações. Não deve ser devolvida no jubileu. 31 No entanto, as casas dos povoados sem muralhas devem ser consideradas como parte dos campos do país. O direito de resgate da casa deve continuar a vigorar e esta deve ser devolvida no jubileu.

32 “‘Quanto às casas dos levitas nas suas cidades, os levitas terão o direito permanente de as resgatar. 33 Se um levita não resgatar a casa que vendeu, essa casa que vendeu na cidade que lhes pertence será devolvida no jubileu, porque as casas das cidades dos levitas são propriedade deles entre os israelitas. 34 Além disso, os campos de pastagem ao redor das suas cidades não podem ser vendidos, pois são propriedade permanente deles.

35 “‘Se o teu irmão que mora no teu meio ficar pobre e não se conseguir sustentar, terás de o ajudar como farias com um residente estrangeiro ou com um colono, para que continue vivo no vosso meio. 36 Não lhe cobres juros, nem obtenhas lucro[*] dele. Tem temor do teu Deus, e o teu irmão ficará vivo no vosso meio. 37 Não lhe emprestes dinheiro a juros, nem lhe dês comida visando o lucro. 38 Eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito para vos dar a terra de Canaã, para ser o vosso Deus.

39 “‘Se o teu irmão que mora no teu meio ficar pobre e tiver de se vender a ti, não o forces a trabalhar como escravo. 40 Deve ser tratado como um trabalhador contratado, como um colono. Deve servir-te até ao ano do jubileu. 41 Depois, ele partirá, juntamente com os seus filhos, e retornará à sua família. Deve voltar à propriedade dos seus antepassados. 42 Pois eles são meus escravos, que tirei da terra do Egito. Não se devem vender assim como se vende um escravo. 43 Não o trates com crueldade; tem temor do teu Deus. 44 O teu escravo e a tua escrava devem vir das nações que há à vossa volta. Delas podem comprar um escravo ou uma escrava. 45 Também podem comprar escravos dentre os filhos dos colonos que moram no vosso meio — dentre eles e dentre as famílias que eles formaram na vossa terra —, e eles irão tornar-se vossa propriedade. 46 Poderão dá-los aos vossos filhos como herança, como propriedade a ser herdada permanentemente. Podem usá-los como trabalhadores, mas não sujeitem os vossos irmãos israelitas a tratamento cruel.

47 “‘Mas, se um residente estrangeiro ou um colono no teu meio enriquecer, e o teu irmão israelita que vive no teu meio ficar pobre e tiver de se vender ao residente estrangeiro ou ao colono, ou a um membro da família do residente estrangeiro, 48 ele continuará a ter o direito de ser resgatado depois de se ter vendido. Um dos seus irmãos pode resgatá-lo, 49 ou o seu tio ou o filho do seu tio pode resgatá-lo, ou qualquer parente próximo,[*] alguém da sua família, pode resgatá-lo.

“‘Ou, se ele mesmo tiver enriquecido, pode resgatar-se a si mesmo. 50 Deve calcular com aquele que o comprou o tempo desde o ano em que se vendeu a ele até ao ano do jubileu, e o preço de venda corresponderá ao número de anos. O valor dos seus dias de trabalho durante esse tempo será calculado com base no salário de um trabalhador contratado. 51 Se faltarem muitos anos, ele deve pagar o resgate proporcional aos anos que ainda restarem. 52 Contudo, se restarem apenas alguns anos até ao ano do jubileu, deve fazer para si um cálculo e pagar um resgate proporcional aos anos restantes. 53 Ele deve servir ao comprador como trabalhador contratado ano após ano, e não deves permitir que o comprador o trate com crueldade. 54 No entanto, se ele não puder resgatar-se a si mesmo nestes termos, será libertado no ano do jubileu, ele e os seus filhos.

55 “‘Pois os israelitas são meus escravos. Eles são os meus escravos, que tirei da terra do Egito. Eu sou Jeová, vosso Deus.

^ Lev. 25:36 Ou: “nem cobres usura”.

^ Lev. 25:49 Ou: “parente consanguíneo”.

Levítico  26 : 1 - 46

26 “‘Não façam para vocês deuses que nada valem, nem imagens esculpidas, nem colunas sagradas; e não ponham na vossa terra nenhuma pedra esculpida para se curvarem diante dela, pois eu sou Jeová, vosso Deus. 2 Devem guardar os meus sábados e ter reverência[*] pelo meu santuário. Eu sou Jeová.

3 “‘Se continuarem a andar nos meus decretos e a guardar os meus mandamentos, e se os cumprirem, 4 irei dar-vos chuvas no tempo devido. A terra dará a sua produção e as árvores do campo darão os seus frutos. 5 A debulha irá estender-se até à vindima, e a vindima irá estender-se até à sementeira; e comerão o vosso pão à vontade e morarão em segurança na vossa terra. 6 Estabelecerei a paz na terra, e vocês irão deitar-se sem que ninguém vos faça ter medo; e livrarei a terra dos animais selvagens, e a espada da guerra não passará pela vossa terra. 7 Vocês, certamente, perseguirão os vossos inimigos, e eles cairão pela espada à vossa frente. 8 Cinco dos vossos perseguirão cem dos deles, e cem dos vossos perseguirão dez mil, e os vossos inimigos cairão pela espada à vossa frente.

9 “‘Vou mostrar-vos favor,[*] fazer-vos numerosos e multiplicar-vos, e guardarei o meu pacto convosco. 10 Enquanto ainda estiverem a comer da colheita do ano anterior, terão de se livrar dela para dar lugar à nova. 11 E porei o meu tabernáculo no vosso meio, e não vos rejeitarei.[*] 12 Andarei no vosso meio e serei o vosso Deus, e vocês serão o meu povo. 13 Eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito para que não continuassem a ser escravos deles. E quebrei o vosso jugo e fiz-vos andar de cabeça erguida.[*]

14 “‘No entanto, se não me escutarem, nem cumprirem todos estes mandamentos, 15 e se rejeitarem os meus decretos, e se vocês[*] abominarem as minhas decisões judiciais de modo a não cumprirem todos os meus mandamentos, e violarem o meu pacto, 16 irei fazer-vos o seguinte: irei punir-vos com aflição, tuberculose e febre ardente, fazendo os vossos olhos falharem e a vossa vida[*] definhar-se. Semearão a vossa semente em vão, pois os vossos inimigos irão comê-la. 17 Eu irei voltar-me[*] contra vocês, e vocês serão derrotados pelos vossos inimigos. Os que vos odeiam irão oprimir-vos, e vocês fugirão, mesmo quando ninguém vos estiver a perseguir.

18 “‘Se ainda assim não me escutarem, terei de vos castigar sete vezes mais pelos vossos pecados. 19 Quebrarei o vosso orgulho obstinado e farei com que os vossos céus sejam como ferro, e a vossa terra como cobre. 20 Gastarão as vossas forças em vão, visto que a vossa terra não produzirá, e as árvores da terra não produzirão frutos.

21 “‘Todavia, se persistirem em andar em oposição a mim e em se recusarem a escutar-me, terei de vos golpear sete vezes mais, segundo os vossos pecados. 22 Vou enviar-vos animais selvagens, que vos deixarão sem filhos, acabarão com os vossos animais domésticos e reduzirão a vossa população, e as vossas estradas ficarão desertas.

23 “‘Se, apesar destas coisas, não aceitarem a minha correção e insistirem em andar em oposição a mim, 24 então, eu também andarei em oposição a vocês. E eu mesmo vos golpearei sete vezes pelos vossos pecados. 25 Trarei sobre vocês uma espada que fará vingança por terem violado o pacto. Caso se refugiem nas vossas cidades, enviarei doenças para o vosso meio, e serão entregues nas mãos de um inimigo. 26 Quando eu destruir o vosso suprimento[*] de pão,[*] dez mulheres farão o vosso pão num único forno e racionarão o pão por peso; e vocês comerão, mas não ficarão satisfeitos.

27 “‘Se, apesar disso, não me escutarem e insistirem em andar em oposição a mim, 28 intensificarei a minha oposição a vocês, e eu mesmo terei de vos castigar sete vezes pelos vossos pecados. 29 Então, terão de comer a carne dos vossos filhos e comerão a carne das vossas filhas. 30 Destruirei os vossos altos sagrados, derrubarei os vossos altares de incenso e empilharei os vossos cadáveres sobre os cadáveres dos vossos ídolos repugnantes;[*] e eu irei abandonar-vos[*] com aversão. 31 Entregarei as vossas cidades à espada e desolarei os vossos santuários, e não sentirei o aroma agradável[*] dos vossos sacrifícios. 32 Eu mesmo vou desolar a terra, e os vossos inimigos que moram nela olharão espantados. 33 Irei espalhar-vos entre as nações e vou desembainhar a espada atrás de vocês. A vossa terra ficará desolada, e as vossas cidades serão devastadas.

34 “‘Nesse tempo, a terra saldará os seus sábados, todos os dias em que estiver desolada, enquanto estiverem na terra dos vossos inimigos. Então, a terra descansará,[*] visto que deve saldar os seus sábados. 35 Descansará todos os dias em que estiver desolada, pois não descansou nos sábados em que vocês moravam nela.

36 “‘Quanto aos que sobreviverem, farei com que o coração deles se encha de desespero nas terras dos seus inimigos. O ruído de uma folha a ser levada pelo vento irá fazê-los fugir, e fugirão como se foge diante da espada e cairão sem que ninguém os persiga. 37 Tropeçarão uns nos outros como os que fogem da espada, mesmo que ninguém os esteja a perseguir. Vocês não poderão resistir aos vossos inimigos. 38 Morrerão entre as nações, e a terra dos vossos inimigos irá consumir-vos. 39 Aqueles de vocês que restarem serão abandonados para apodrecerem nas terras dos vossos inimigos, por causa do vosso erro. Sim, apodrecerão por causa dos erros dos seus pais. 40 Então, eles confessarão o seu próprio erro, e o erro e a infidelidade dos seus pais, e admitirão que se comportaram de modo infiel por andarem em oposição a mim, 41 tornando necessário que eu também andasse em oposição a eles e os levasse à terra dos seus inimigos.

“‘Então, talvez o seu coração incircunciso[*] se torne humilde, e paguem pelo[*] seu erro. 42 E eu irei lembrar-me do meu pacto com Jacó e do meu pacto com Isaque, irei lembrar-me do meu pacto com Abraão e irei lembrar-me da terra. 43 Enquanto a terra ficou abandonada por eles, saldou os seus sábados e ficou desolada, sem eles; e pagaram pelo seu erro, porque eles[*] rejeitaram as minhas decisões judiciais e abominaram os meus decretos. 44 Mas, apesar de tudo isto, enquanto estiverem na terra dos seus inimigos, nunca os rejeitarei completamente nem os repelirei a ponto de os exterminar, porque isso violaria o meu pacto com eles, pois eu sou Jeová, o Deus deles. 45 Em benefício deles, vou lembrar-me do pacto com os seus antepassados, que tirei da terra do Egito sob os olhares das nações, para ser o Deus deles. Eu sou Jeová.’”

46 Estes são os decretos, as decisões judiciais e as leis que Jeová estabeleceu entre si e os israelitas no monte Sinai, por meio de Moisés.

^ Lev. 26:2 Ou: “admiração”. Lit.: “temor”.

^ Lev. 26:9 Lit.: “voltar-me para vocês”.

^ Lev. 26:11 Ou: “a minha alma não vos rejeitará”.

^ Lev. 26:13 Lit.: “andar eretos”.

^ Lev. 26:15 Ou: “as vossas almas”.

^ Lev. 26:16 Ou: “alma”.

^ Lev. 26:17 Lit.: “Porei a minha face”.

^ Lev. 26:26 Lit.: “bastão”. Possivelmente, refere-se aos bastões em que se penduravam pães em forma de anel.

^ Lev. 26:26 Ou: “alimento”.

^ Lev. 26:30 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Lev. 26:30 Ou: “a minha alma irá abandonar-vos”.

^ Lev. 26:31 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Lev. 26:34 Ou: “guardará o sábado”.

^ Lev. 26:41 Ou: “obstinado”.

^ Lev. 26:41 Ou: “saldem o”.

^ Lev. 26:43 Ou: “as suas almas”.

Levítico  27 : 1 - 34

27 Jeová também disse a Moisés: 2 “Diz aos israelitas: ‘Se um homem fizer um voto especial de oferecer a Jeová o valor estabelecido de uma pessoa,[*] 3 o valor estabelecido de um homem de 20 a 60 anos de idade será de 50 siclos[*] de prata, segundo o siclo-padrão do lugar santo.[*] 4 Contudo, no caso de uma mulher, o valor estabelecido será de 30 siclos. 5 Se for alguém de 5 a 20 anos de idade, o valor estabelecido será de 20 siclos no caso de um homem, e de 10 siclos no caso de uma mulher. 6 Se for alguém que tenha entre um mês e cinco anos de idade, o valor estabelecido será de cinco siclos de prata no caso de um menino, e de três siclos de prata no caso de uma menina.

7 “‘Se for alguém de 60 anos para cima, o valor estabelecido será de 15 siclos no caso de um homem e de 10 siclos no caso de uma mulher. 8 Todavia, se aquele que fez o voto for demasiado pobre para pagar o valor estabelecido, a pessoa ficará diante do sacerdote, e o sacerdote irá estabelecer-lhe um valor. O sacerdote fará a avaliação segundo os recursos daquele que fez o voto.

9 “‘Se o voto envolver um animal que pode ser apresentado numa oferta a Jeová, o que for dado a Jeová irá tornar-se algo sagrado. 10 Ele não o pode substituir nem trocar, o bom pelo mau ou o mau pelo bom. Mas, se ele trocar um animal por outro, tanto o primeiro animal como o que o substituiu irão tornar-se sagrados. 11 Se for um animal impuro, que não pode ser apresentado como oferta a Jeová, o ofertante fará o animal ficar diante do sacerdote. 12 O sacerdote irá avaliá-lo, então, segundo a sua qualidade,[*] e o animal terá o valor que o sacerdote estabelecer. 13 Mas, se ele o quiser resgatar, dará o valor estabelecido para o animal acrescido de um quinto.

14 “‘E, se um homem santificar a sua casa como algo sagrado para Jeová, o sacerdote irá avaliá-la segundo a sua qualidade.[*] Ela custará o que o sacerdote estabelecer. 15 Mas, se aquele que santificar a sua casa a quiser resgatar, dará então o valor estabelecido acrescido de um quinto, e ela irá tornar-se dele.

16 “‘Se um homem santificar para Jeová parte do campo que possui, o valor será estabelecido de acordo com a quantidade de semente necessária para o semear: um hómer[*] de semente de cevada valerá 50 siclos de prata. 17 Se ele santificar o seu campo no ano do jubileu, o valor que foi estabelecido não deve mudar. 18 Se ele santificar o seu campo depois do jubileu, o sacerdote irá calcular-lhe o valor de acordo com os anos que faltarem até ao próximo ano do jubileu, e deve fazer-se um abatimento do valor estabelecido. 19 Todavia, se aquele que santificou o campo o quiser resgatar, dará o valor estabelecido acrescido de um quinto, e o campo continuará a ser dele. 20 No entanto, se ele não resgatar o campo, e o campo for vendido a outro homem, não poderá ser resgatado. 21 Quando o campo ficar livre no jubileu, irá tornar-se algo sagrado para Jeová, como campo devotado a ele. O campo irá tornar-se propriedade dos sacerdotes.

22 “‘Se um homem santificar para Jeová um campo que comprou, que não fizer parte da sua propriedade hereditária, 23 o sacerdote irá calcular-lhe o valor de acordo com o número de anos até ao ano do jubileu, e ele dará no mesmo dia o valor estabelecido. É algo sagrado para Jeová. 24 No ano do jubileu, o campo voltará àquele de quem ele o comprou, àquele a quem a terra pertence.

25 “‘Todos os valores devem ser estabelecidos segundo o siclo-padrão do lugar santo. O siclo deve ser de 20 geras.[*]

26 “‘Mas ninguém deve santificar o primogénito dos animais, visto que ele nasce como primogénito para Jeová. Quer seja touro, quer ovelha, já pertence a Jeová. 27 Se for o primogénito de um animal impuro, e ele o remir segundo o valor estabelecido, deve dar o valor do animal acrescido de um quinto. Mas, se o animal não for resgatado, será vendido segundo o valor estabelecido.

28 “‘No entanto, nada do que um homem devotar incondicionalmente a[*] Jeová, de tudo o que for seu, pode ser vendido ou resgatado, seja pessoa, seja animal, seja um campo que ele possua. Tudo o que for devotado é algo santíssimo para Jeová. 29 Além disso, nenhuma pessoa que tenha sido condenada à destruição[*] pode ser remida. Essa pessoa, sem falta, deve ser morta.

30 “‘Toda a décima parte[*] da terra, quer dos produtos do campo quer dos frutos das árvores, pertence a Jeová. É algo sagrado para Jeová. 31 Se um homem quiser resgatar alguma coisa da sua décima parte, deve dar o valor dela acrescido de um quinto. 32 Quanto a toda a décima parte da manada e do rebanho, o décimo animal[*] de tudo o que passar debaixo do cajado, deve tornar-se algo sagrado para Jeová. 33 Ele não deve examinar se o animal é bom ou mau, nem o deve trocar. Contudo, se o tentar trocar, tanto o primeiro animal como o que o substituiu devem tornar-se sagrados. O animal não pode ser resgatado.’”

34 Estes são os mandamentos que Jeová deu a Moisés, para os israelitas, no monte Sinai.

^ Lev. 27:2 Ou: “alma”.

^ Lev. 27:3 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 27:3 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Lev. 27:12 Ou: “seja bom, seja mau”.

^ Lev. 27:14 Ou: “seja boa, seja má”.

^ Lev. 27:16 Um hómer equivalia a 220 l. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 27:25 Um gera equivalia a 0,57 g. Veja o Ap. B14.

^ Lev. 27:28 Ou: “devotar à destruição para”. Veja o Glossário.

^ Lev. 27:29 Ou: “devotada à destruição”. Veja o Glossário.

^ Lev. 27:30 Ou: “Todo o dízimo”.

^ Lev. 27:32 Ou: “a décima cabeça”.

Números  1 : 1 - 54

NÚMEROS

1 E, no primeiro dia do segundo mês, no segundo ano da saída deles da terra do Egito, Jeová falou com Moisés no deserto do Sinai, na tenda de reunião. Ele disse: 2 “Façam um recenseamento de toda a assembleia de Israel,[*] um por um,[*] segundo as suas famílias, segundo as suas casas paternas, alistando todos os homens por nome. 3 Tu e Arão devem registar por divisões[*] todos os de 20 ou mais anos de idade que estão aptos para servir no exército de Israel.

4 “Levem convosco um homem de cada tribo; cada um deles deve ser o cabeça da sua casa paterna. 5 Estes são os nomes dos homens que estarão convosco: de Rúben, Elizur, filho de Sedeur; 6 de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai; 7 de Judá, Nasom, filho de Aminadabe; 8 de Issacar, Netanel, filho de Zuar; 9 de Zebulão, Eliabe, filho de Helom; 10 dos filhos de José: de Efraim, Elisama, filho de Amiúde; de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur; 11 de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni; 12 de Dã, Aiezer, filho de Amisadai; 13 de Aser, Pagiel, filho de Ocrã; 14 de Gade, Eliasafe, filho de Deuel; 15 de Naftali, Aira, filho de Enã. 16 Estes são os convocados da assembleia, os maiorais das tribos dos seus pais. Eles são os cabeças dos milhares de Israel.”

17 Então, Moisés e Arão levaram estes homens que tinham sido designados por nome. 18 Eles reuniram toda a assembleia no primeiro dia do segundo mês, para que os homens de 20 ou mais anos de idade fossem registados individualmente por nome, por família e pelas suas casas paternas, 19 assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. Ele registou-os no deserto do Sinai.

20 Os filhos de Rúben, os descendentes do primogénito de Israel, foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados individualmente, 21 e o número dos registados da tribo de Rúben foi de 46 500.

22 Os descendentes de Simeão foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados individualmente, 23 e o número dos registados da tribo de Simeão foi de 59 300.

24 Os descendentes de Gade foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 25 e o número dos registados da tribo de Gade foi de 45 650.

26 Os descendentes de Judá foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 27 e o número dos registados da tribo de Judá foi de 74 600.

28 Os descendentes de Issacar foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 29 e o número dos registados da tribo de Issacar foi de 54 400.

30 Os descendentes de Zebulão foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 31 e o número dos registados da tribo de Zebulão foi de 57 400.

32 Os descendentes de José por meio de Efraim foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 33 e o número dos registados da tribo de Efraim foi de 40 500.

34 Os descendentes de Manassés foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 35 e o número dos registados da tribo de Manassés foi de 32 200.

36 Os descendentes de Benjamim foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 37 e o número dos registados da tribo de Benjamim foi de 35 400.

38 Os descendentes de Dã foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 39 e o número dos registados da tribo de Dã foi de 62 700.

40 Os descendentes de Aser foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 41 e o número dos registados da tribo de Aser foi de 41 500.

42 Os descendentes de Naftali foram alistados por nome, por família e pelas suas casas paternas. Todos os homens de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército foram contados, 43 e o número dos registados da tribo de Naftali foi de 53 400.

44 Estes foram os registados por Moisés, Arão e os 12 maiorais de Israel. Cada um dos maiorais representou a sua casa paterna. 45 Todos os israelitas de 20 ou mais anos de idade que estavam aptos para servir no exército de Israel foram registados segundo a sua casa paterna, 46 e o total dos registados foi de 603 550.

47 No entanto, os levitas não foram registados com eles segundo a tribo dos seus pais. 48 Jeová disse a Moisés: 49 “Apenas não registes a tribo de Levi, nem incluas o seu número entre os outros israelitas. 50 Deves encarregar os levitas de cuidar do tabernáculo do Testemunho, de todos os seus utensílios e de tudo o que lhe pertence. Eles carregarão o tabernáculo e todos os seus utensílios, e servirão lá. E eles devem acampar à volta do tabernáculo. 51 Sempre que o tabernáculo precisar de ser mudado de lugar, os levitas devem desarmá-lo; e, quando o tabernáculo precisar de ser armado novamente, os levitas devem armá-lo. Qualquer pessoa não autorizada[*] que se aproximar deve ser morta.

52 “Cada israelita deve armar a sua tenda no seu acampamento designado, cada homem segundo o seu grupo de três tribos,[*] segundo as suas divisões.[*] 53 E os levitas devem acampar à volta do tabernáculo do Testemunho, para que não haja indignação contra a assembleia de Israel; e os levitas serão responsáveis por cuidar do[*] tabernáculo do Testemunho.”

54 O povo de Israel fez tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés. Fizeram exatamente assim.

^ Núm. 1:2 Lit.: “dos filhos de Israel”.

^ Núm. 1:2 Ou: “cabeça por cabeça deles”.

^ Núm. 1:3 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 1:51 Lit.: “Qualquer estranho”, isto é, não levita.

^ Núm. 1:52 Ou: “junto à sua bandeira (estandarte)”.

^ Núm. 1:52 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 1:53 Ou: “por guardar o; por realizar o serviço deles no”.

Números  2 : 1 - 34

2 Jeová disse então a Moisés e a Arão: 2 “Os israelitas devem acampar no lugar designado ao seu grupo de três tribos, cada homem junto ao estandarte[*] que identifica a sua casa paterna. Devem acampar de frente para a tenda de reunião, ao seu redor.

3 “A leste, o lado do nascente, acamparão os do grupo de três tribos do acampamento de Judá, segundo as suas divisões.[*] O maioral dos filhos de Judá é Nasom, filho de Aminadabe. 4 Os registados no seu exército são 74 600. 5 A tribo de Issacar acampará ao seu lado. O maioral dos filhos de Issacar é Netanel, filho de Zuar. 6 Os registados no seu exército são 54 400. 7 Depois virá a tribo de Zebulão. O maioral dos filhos de Zebulão é Eliabe, filho de Helom. 8 Os registados no seu exército são 57 400.

9 “Todos os registados nos exércitos do acampamento de Judá são 186 400. Devem partir primeiro.

10 “O grupo de três tribos do acampamento de Rúben, segundo as suas divisões,[*] ficará a sul. O maioral dos filhos de Rúben é Elizur, filho de Sedeur. 11 Os registados no seu exército são 46 500. 12 A tribo de Simeão acampará ao seu lado. O maioral dos filhos de Simeão é Selumiel, filho de Zurisadai. 13 Os registados no seu exército são 59 300. 14 Depois virá a tribo de Gade. O maioral dos filhos de Gade é Eliasafe, filho de Reuel. 15 Os registados no seu exército são 45 650.

16 “Todos os registados nos exércitos do acampamento de Rúben são 151 450, e eles devem partir em segundo lugar.

17 “Quando a tenda de reunião for mudada de lugar, o acampamento dos levitas deverá estar no meio dos outros acampamentos.

“Eles devem viajar na mesma ordem em que acampam, cada um no seu lugar, segundo os seus grupos de três tribos.

18 “O grupo de três tribos do acampamento de Efraim, segundo as suas divisões,[*] ficará a oeste. O maioral dos filhos de Efraim é Elisama, filho de Amiúde. 19 Os registados no seu exército são 40 500. 20 Ao seu lado estará a tribo de Manassés. O maioral dos filhos de Manassés é Gamaliel, filho de Pedazur. 21 Os registados no seu exército são 32 200. 22 Depois virá a tribo de Benjamim. O maioral dos filhos de Benjamim é Abidã, filho de Gideoni. 23 Os registados no seu exército são 35 400.

24 “Todos os registados nos exércitos do acampamento de Efraim são 108 100, e devem partir em terceiro lugar.

25 “O grupo de três tribos do acampamento de Dã, segundo as suas divisões,[*] ficará a norte. O maioral dos filhos de Dã é Aiezer, filho de Amisadai. 26 Os registados no seu exército são 62 700. 27 A tribo de Aser acampará ao seu lado. O maioral dos filhos de Aser é Pagiel, filho de Ocrã. 28 Os registados no seu exército são 41 500. 29 Depois virá a tribo de Naftali. O maioral dos filhos de Naftali é Aira, filho de Enã. 30 Os registados no seu exército são 53 400.

31 “Todos os registados do acampamento de Dã são 157 600. Devem partir por último, segundo os seus grupos de três tribos.”

32 Estes foram os israelitas registados segundo as suas casas paternas. Nos acampamentos, o total dos registados para o exército foi de 603 550. 33 Porém, os levitas não foram registados com os outros israelitas, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 34 Os israelitas fizeram tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés. Era assim que acampavam segundo os seus grupos de três tribos e era assim que partiam, cada um segundo a sua família e segundo as suas casas paternas.

^ Núm. 2:2 Ou: “sinal”.

^ Núm. 2:3 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 2:10 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 2:18 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 2:25 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

Números  3 : 1 - 51

3 Estas eram as linhagens[*] de Arão e de Moisés no dia em que Jeová falou com Moisés no monte Sinai. 2 Estes eram os nomes dos filhos de Arão: Nadabe, o primogénito, Abiú, Eleazar e Itamar. 3 Estes eram os nomes dos filhos de Arão, os sacerdotes ungidos que tinham sido ordenados[*] para servir como sacerdotes. 4 No entanto, Nadabe e Abiú morreram diante de Jeová quando ofereceram fogo ilícito perante Jeová no deserto do Sinai, e eles não tiveram filhos. Contudo, Eleazar e Itamar continuaram a servir como sacerdotes juntamente com Arão, seu pai.

5 Então, Jeová disse a Moisés: 6 “Faz a tribo de Levi aproximar-se e ficar diante de Arão, o sacerdote, e eles irão servi-lo.[*] 7 Cumprirão as suas responsabilidades para com ele e para com toda a assembleia diante da tenda de reunião ao realizarem o serviço relacionado com o tabernáculo. 8 Cuidarão de todos os utensílios da tenda de reunião e cumprirão as suas responsabilidades para com os israelitas, por cuidarem dos serviços relacionados com o tabernáculo. 9 Deves dar os levitas a Arão e aos seus filhos. Eles são-lhe dados como dádivas dentre os israelitas. 10 Deves designar Arão e os seus filhos, e eles cuidarão dos seus deveres sacerdotais; qualquer pessoa não autorizada[*] que se aproximar deve ser morta.”

11 Jeová também disse a Moisés: 12 “Vê, escolho os levitas dentre os israelitas em vez de todos os primogénitos[*] dos israelitas, e os levitas irão tornar-se meus, 13 pois todo o primogénito é meu. No dia em que matei todos os primogénitos na terra do Egito, santifiquei para mim todos os primogénitos em Israel, desde homens até animais. Eles devem tornar-se meus. Eu sou Jeová.”

14 Jeová disse ainda a Moisés no deserto do Sinai: 15 “Regista os filhos de Levi segundo as suas casas paternas e segundo as suas famílias. Deves registar todos os do sexo masculino de um mês de idade para cima.” 16 Então, Moisés registou-os segundo a ordem de Jeová, assim como lhe tinha sido ordenado. 17 Estes eram os nomes dos filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.

18 Os filhos de Gérson, que deram nome às famílias que descenderam deles, eram Libni e Simei.

19 Os filhos de Coate, que deram nome às famílias que descenderam deles, eram Anrão, Izar, Hébron e Uziel.

20 E os filhos de Merari, que deram nome às famílias que descenderam deles, eram Mali e Musi.

Estas eram as famílias dos levitas segundo as suas casas paternas.

21 De Gérson vinham a família dos libnitas e a família dos simeítas. Estas eram as famílias dos gersonitas. 22 O número de todos os do sexo masculino de um mês de idade para cima que foram registados foi de 7500. 23 As famílias dos gersonitas acampavam atrás do tabernáculo, a oeste. 24 O maioral da casa paterna dos gersonitas era Eliasafe, filho de Lael. 25 A responsabilidade dos filhos de Gérson na tenda de reunião era cuidar do tabernáculo e da tenda, da sua cobertura, da cortina[*] da entrada da tenda de reunião, 26 dos cortinados do pátio, da cortina[*] da entrada do pátio que cerca o tabernáculo e o altar, das suas cordas de tenda e de todo o serviço relacionado com estas coisas.

27 De Coate vinham a família dos anramitas, a família dos izaritas, a família dos hebronitas e a família dos uzielitas. Estas eram as famílias dos coatitas. 28 O número de todos os do sexo masculino de um mês de idade para cima foi de 8600. Eles eram responsáveis por cuidar do lugar santo. 29 As famílias dos filhos de Coate acampavam a sul do tabernáculo. 30 O maioral da casa paterna das famílias dos coatitas era Elizafã, filho de Uziel. 31 A responsabilidade deles era cuidar da Arca, da mesa, do candelabro, dos altares, dos utensílios usados para realizar o serviço no lugar santo, da cortina[*] e de todo o serviço relacionado com estas coisas.

32 O maioral-chefe dos levitas era Eleazar, filho de Arão, o sacerdote. Ele supervisionava os que cuidavam das responsabilidades para com o lugar santo.

33 De Merari vinham a família dos malitas e a família dos musitas. Estas eram as famílias de Merari. 34 O número de todos os do sexo masculino de um mês de idade para cima que foram registados foi de 6200. 35 O maioral da casa paterna das famílias de Merari era Zuriel, filho de Abiail. Eles ficavam acampados a norte do tabernáculo. 36 Os filhos de Merari tinham a responsabilidade de supervisionar as armações do tabernáculo, as suas travessas, as suas colunas, as suas bases com encaixe, todos os seus utensílios e todo o serviço relacionado com estas coisas, 37 também as colunas que cercavam o pátio e as suas bases com encaixe, as suas estacas e as suas cordas de fixação.

38 Os que acampavam à frente do tabernáculo, a leste, isto é, diante da tenda de reunião, no lado do nascente, eram Moisés, Arão e os filhos dele. Eles tinham a responsabilidade de cuidar do santuário, como sua obrigação em favor dos israelitas. Qualquer pessoa não autorizada[*] que se aproximasse era morta.

39 Todos os levitas do sexo masculino de um mês de idade para cima que Moisés e Arão registaram segundo as suas famílias, conforme a ordem de Jeová, foram 22 000.

40 Jeová disse então a Moisés: “Regista todos os primogénitos dos israelitas de um mês de idade para cima, conta-os e faz uma lista dos seus nomes. 41 Toma os levitas para mim em vez de todos os primogénitos dos israelitas. E toma os animais domésticos dos levitas em vez de todos os primogénitos dos animais domésticos dos israelitas. Eu sou Jeová.” 42 Moisés registou, então, todos os primogénitos dos israelitas, assim como Jeová lhe tinha ordenado. 43 O número de todos os primogénitos do sexo masculino de um mês de idade para cima que foram registados por nome foi de 22 273.

44 Jeová também disse a Moisés: 45 “Toma os levitas em vez de todos os primogénitos dos israelitas, e toma os animais domésticos dos levitas em vez dos animais domésticos deles. E os levitas devem tornar-se meus. Eu sou Jeová. 46 Como resgate pelos 273 primogénitos dos israelitas que excedem o número dos levitas, 47 deves recolher 5 siclos[*] por pessoa, segundo o siclo-padrão do lugar santo.[*] Um siclo são 20 geras.[*] 48 Deves dar o dinheiro a Arão e aos seus filhos como resgate pelo número dos que excedem os levitas.” 49 Assim, Moisés recolheu o dinheiro do resgate por aqueles que excederam o número dos levitas. 50 Ele recolheu o dinheiro dos primogénitos dos israelitas: 1365 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo. 51 Moisés deu então a Arão e aos seus filhos o dinheiro do resgate, de acordo com a palavra[*] de Jeová, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ Núm. 3:1 Lit.: “as gerações”.

^ Núm. 3:3 Lit.: “cujas mãos tinham sido enchidas”.

^ Núm. 3:6 Ou: “irão ministrar-lhe”.

^ Núm. 3:10 Lit.: “qualquer estranho”, isto é, um homem que não era da família de Arão.

^ Núm. 3:12 Lit.: “de todos os primogénitos que abrem o ventre”.

^ Núm. 3:25 Ou: “do reposteiro”.

^ Núm. 3:26 Ou: “do reposteiro”.

^ Núm. 3:31 Ou: “do reposteiro”.

^ Núm. 3:38 Lit.: “Qualquer estranho”, isto é, um não levita.

^ Núm. 3:47 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 3:47 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Núm. 3:47 Um gera equivalia a 0,57 g. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 3:51 Lit.: “boca”.

Números  4 : 1 - 49

4 Jeová disse então a Moisés e a Arão: 2 “Deve-se fazer um recenseamento dos filhos de Coate dentre os filhos de Levi, segundo as suas famílias e segundo as suas casas paternas, 3 de todos os que têm entre 30 e 50 anos de idade e que fazem parte do grupo designado para trabalhar na tenda de reunião.

4 “Este é o serviço dos filhos de Coate na tenda de reunião. É algo santíssimo. 5 Quando o acampamento estiver prestes a partir, Arão e os seus filhos entrarão, tirarão a cortina de separação e cobrirão a Arca do Testemunho com ela. 6 Porão sobre ela uma cobertura de pele de foca, estenderão por cima um pano azul e irão colocar-lhe os varais para carregá-la.

7 “Também estenderão um pano azul sobre a mesa dos pães da proposição e porão sobre ela os pratos, as taças, as tigelas e as jarras das ofertas de bebida; os pães que são oferecidos regularmente devem permanecer sobre ela. 8 Estenderão um pano escarlate sobre eles, porão sobre a mesa uma cobertura de pele de foca e irão colocar-lhe os varais para carregá-la. 9 Depois, pegarão num pano azul e cobrirão o candelabro usado para iluminação, e também as lâmpadas, os apagadores,[*] os braseiros e todos os recipientes de óleo usados para mantê-lo aceso. 10 Embrulharão o candelabro e todos os seus utensílios numa cobertura de pele de foca, e irão colocá-lo numa barra para ser carregado. 11 E estenderão um pano azul sobre o altar de ouro, porão sobre ele uma cobertura de pele de foca e irão colocar-lhe os varais para carregá-lo. 12 Então, pegarão em todos os utensílios que usam regularmente quando servem no lugar santo e irão colocá-los num pano azul; porão uma cobertura de pele de foca sobre eles e irão colocá-los numa barra para serem carregados.

13 “Devem retirar as cinzas[*] do altar e estender sobre ele um pano de lã roxa. 14 Porão sobre ele todos os utensílios que usam ao servir junto ao altar: os braseiros, os garfos, as pás e as tigelas — todos os utensílios do altar. E devem estender sobre ele uma cobertura de pele de foca e colocar nele os varais para carregá-lo.

15 “Quando o acampamento estiver prestes a partir, Arão e os seus filhos terminarão de cobrir o lugar santo e todos os utensílios do lugar santo. Então, os filhos de Coate entrarão para carregá-los, mas não devem tocar nas coisas do lugar santo, senão morrerão. Esta é a responsabilidade[*] dos filhos de Coate em relação à tenda de reunião.

16 “Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, é responsável por supervisionar o óleo de iluminação, o incenso perfumado, a oferta de cereais que é feita regularmente e o óleo de unção. Ele supervisiona todo o tabernáculo e tudo o que há nele, incluindo o lugar santo e os seus utensílios.”

17 Jeová disse ainda a Moisés e a Arão: 18 “Não deixem a tribo das famílias dos coatitas ser eliminada dentre os levitas. 19 No entanto, façam-lhes o seguinte, de modo a que continuem vivos e não morram por se aproximarem das coisas santíssimas: Arão e os seus filhos entrarão e designarão a cada um deles o seu serviço e as coisas que cada um deles carregará. 20 Eles não devem entrar e ver as coisas sagradas nem por um instante, senão morrerão.”

21 Jeová disse então a Moisés: 22 “Deve-se fazer um recenseamento dos filhos de Gérson, segundo as suas casas paternas e as suas famílias. 23 Deves registar todos os que têm entre 30 e 50 anos de idade e que fazem parte do grupo designado para servir na tenda de reunião. 24 Isto é o que as famílias dos gersonitas estão designadas para fazer e para carregar: 25 carregarão os panos do tabernáculo, a tenda de reunião, a sua cobertura e a cobertura de pele de foca que há por cima dela, a cortina[*] da entrada da tenda de reunião, 26 os cortinados do pátio, a cortina[*] da entrada do pátio que cerca o tabernáculo e o altar, as suas cordas de fixação, todos os seus utensílios e tudo o que é usado nesse serviço. Esta é a sua designação. 27 Todo o serviço dos gersonitas e tudo o que eles tiverem de carregar deve ser supervisionado por Arão e pelos seus filhos. Designarão como responsabilidade deles todas estas coisas que eles terão de carregar. 28 Este é o serviço que as famílias dos gersonitas devem realizar na tenda de reunião; e as suas responsabilidades estão sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.

29 “Quanto aos filhos de Merari, deves registá-los segundo as suas famílias e segundo a sua casa paterna. 30 Registarás os que têm entre 30 e 50 anos de idade, todos os que fazem parte do grupo designado para servir na tenda de reunião. 31 Isto é o que eles têm a responsabilidade de carregar como seu serviço na tenda de reunião: as armações do tabernáculo, as suas travessas, as suas colunas, as suas bases com encaixe; 32 as colunas do pátio ao redor, as suas bases com encaixe, as suas estacas e as suas cordas de fixação com todo o seu equipamento e tudo o que está relacionado com esse serviço. E vocês irão designar-lhes por nome o equipamento que eles têm a responsabilidade de carregar. 33 É assim que as famílias dos filhos de Merari devem servir na tenda de reunião, sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.”

34 Então, Moisés, Arão e os maiorais da assembleia registaram os filhos dos coatitas segundo as suas famílias e segundo a sua casa paterna, 35 todos os que tinham entre 30 e 50 anos de idade e que faziam parte do grupo designado para servir na tenda de reunião. 36 O total dos registados segundo as suas famílias foi de 2750. 37 Estes foram os registados das famílias dos coatitas, todos os que serviam na tenda de reunião. Moisés e Arão registaram-nos segundo a ordem de Jeová dada por meio de Moisés.

38 Os filhos de Gérson foram registados segundo as suas famílias e segundo a sua casa paterna, 39 todos os que tinham entre 30 e 50 anos de idade e que faziam parte do grupo designado para servir na tenda de reunião. 40 O total dos registados segundo as suas famílias e segundo a sua casa paterna foi de 2630. 41 Este foi o registo das famílias dos filhos de Gérson, todos os que serviam na tenda de reunião. Moisés e Arão registaram-nos segundo a ordem de Jeová.

42 Os filhos de Merari foram registados segundo as suas famílias e segundo a sua casa paterna, 43 todos os que tinham entre 30 e 50 anos de idade que faziam parte do grupo designado para servir na tenda de reunião. 44 O total dos seus registados segundo as suas famílias foi de 3200. 45 Este foi o registo das famílias dos filhos de Merari, os quais Moisés e Arão registaram segundo a ordem de Jeová dada por meio de Moisés.

46 Moisés, Arão e os maiorais de Israel registaram todos estes levitas segundo as suas famílias e segundo as suas casas paternas; 47 eles tinham entre 30 e 50 anos de idade, e todos foram designados para prestar serviço e carregar as coisas relacionadas com a tenda de reunião. 48 O total dos registados foi de 8580. 49 Foram registados segundo a ordem de Jeová dada por meio de Moisés, cada um segundo o seu serviço designado e o que devia carregar; foram registados assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ Núm. 4:9 Ou: “as tenazes”.

^ Núm. 4:13 Ou: “cinzas gordurosas”, isto é, cinzas impregnadas da gordura dos sacrifícios.

^ Núm. 4:15 Lit.: “carga”.

^ Núm. 4:25 Ou: “o reposteiro”.

^ Núm. 4:26 Ou: “o reposteiro”.

Números  5 : 1 - 31

5 Jeová disse ainda a Moisés: 2 “Ordena aos israelitas que mandem para fora do acampamento todo o leproso, todo aquele que tem um fluxo e todo aquele que ficou impuro por ter tocado numa pessoa morta.[*] 3 Quer seja homem quer mulher, devem mandá-los para fora. Devem mandá-los para fora do acampamento, para que não contaminem os acampamentos daqueles entre os quais resido.” 4 Portanto, os israelitas fizeram isso e mandaram-nos para fora do acampamento. Os israelitas fizeram assim como Jeová tinha dito a Moisés.

5 Jeová também disse a Moisés: 6 “Diz aos israelitas: ‘Se um homem ou uma mulher cometer um dos pecados comuns à humanidade, agindo de modo infiel para com Jeová, essa pessoa[*] irá tornar-se culpada. 7 Deve[*] confessar o pecado que cometeu[*] e restituir o pleno valor como compensação pela sua culpa, e também deve acrescentar um quinto do valor; deve dar esse valor a quem prejudicou. 8 Porém, se a vítima não tiver um parente próximo para receber a compensação, esta deverá ser dada a Jeová e pertencerá ao sacerdote, além do carneiro da expiação com que ele fará expiação por aquele que cometeu o pecado.

9 “‘Toda a contribuição sagrada dos israelitas que for apresentada ao sacerdote deve passar a pertencer-lhe. 10 As coisas sagradas que cada pessoa apresentar passarão a ser dele. Aquilo que cada um der ao sacerdote pertencerá ao sacerdote.’”

11 Jeová disse ainda a Moisés: 12 “Diz aos israelitas: ‘Isto é o que deve ser feito caso a esposa de um homem se desencaminhe e lhe seja infiel, 13 e outro homem tenha relações sexuais com ela, mas isso não chegue ao conhecimento do seu marido e permaneça escondido, de modo que ela se tenha tornado impura, sem que haja testemunhas contra ela e sem que tenha sido apanhada: 14 se o marido ficar com ciúmes e suspeitar da fidelidade da sua esposa, e ela realmente se tiver tornado impura, ou se ele ficar com ciúmes e suspeitar da fidelidade da sua esposa sem que ela se tenha tornado impura, 15 o homem deve levar a sua esposa ao sacerdote, juntamente com uma oferta por ela, um décimo de uma efa[*] de farinha de cevada. Ele não deve derramar azeite sobre a oferta nem pôr olíbano sobre ela, porque é uma oferta de cereais referente ao ciúme, uma oferta de cereais que faz recordar a culpa.

16 “‘O sacerdote trará a mulher para a frente e fará com que ela fique perante Jeová. 17 O sacerdote tirará água santa num recipiente de barro, e apanhará um pouco do pó do chão do tabernáculo e irá colocá-lo na água. 18 E o sacerdote fará com que a mulher fique perante Jeová, soltará o cabelo da mulher e colocará nas mãos dela a oferta de cereais que serve de recordação, isto é, a oferta de cereais referente ao ciúme; e o sacerdote terá na sua mão a água amarga que traz maldição.

19 “‘O sacerdote fará então a mulher jurar, dizendo-lhe: “Se nenhum outro homem teve relações sexuais contigo enquanto estavas sujeita à autoridade do teu marido, e não te desencaminhaste nem te tornaste impura, que fiques livre do efeito desta água amarga que traz maldição. 20 Contudo, se te tiveres desencaminhado enquanto estavas sujeita à autoridade do teu marido, tornando-te impura, e tiveres tido relações sexuais com outro homem além do teu marido . . .” 21 Então, o sacerdote fará a mulher pronunciar um juramento que inclua uma maldição, e o sacerdote dirá à mulher: “Que Jeová faça de ti um exemplo a ser citado em maldições e em juramentos entre o teu povo, por Jeová fazer a tua coxa[*] decair[*] e a tua barriga inchar. 22 Esta água que traz maldição entrará nos teus intestinos para fazer a tua barriga inchar e a tua coxa[*] decair.”[*] E a mulher deve dizer: “Amém! Amém!”[*]

23 “‘Então, o sacerdote deve escrever estas maldições no livro e apagá-las na água amarga. 24 E ele fará a mulher beber a água amarga que traz maldição, e a água que traz maldição entrará nela e resultará em amargura. 25 E o sacerdote deve apanhar da mão da mulher a oferta de cereais referente ao ciúme e mover a oferta de cereais para a frente e para trás perante Jeová, e ele levará a oferta para o altar. 26 O sacerdote irá apanhar um punhado da oferta de cereais como representação da oferta inteira e queimá-lo[*] no altar; depois, fará a mulher beber a água. 27 Quando ele a fizer beber a água, se ela se tiver tornado impura e tiver cometido um ato de infidelidade contra o seu marido, a água que traz maldição irá entrar nela e tornar-se algo amargo, e a sua barriga inchará e a sua coxa[*] decairá;[*] e a mulher irá tornar-se um exemplo de maldição entre o seu povo. 28 No entanto, se a mulher não se tiver tornado impura, mas estiver pura, ficará livre desta punição, e poderá conceber e produzir descendentes.

29 “‘Esta é a lei a respeito do ciúme, caso uma mulher se desencaminhe e se torne impura enquanto estiver sujeita à autoridade do seu marido, 30 ou caso um homem fique com ciúmes e suspeite que a sua esposa tenha sido infiel. Ele deve fazer a sua esposa ficar perante Jeová, e o sacerdote terá de cumprir toda esta lei no caso dela. 31 O homem ficará livre de culpa, mas a sua esposa responderá pela sua culpa.’”

^ Núm. 5:2 Ou: “alma”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Núm. 5:6 Ou: “alma”.

^ Núm. 5:7 Lit.: “Eles devem”.

^ Núm. 5:7 Lit.: “eles fizeram”.

^ Núm. 5:15 A décima parte de uma efa equivalia a 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 5:21 Aparentemente, refere-se aos órgãos reprodutivos.

^ Núm. 5:21 Ou: “definhar”. Isto talvez sugira a perda da fertilidade.

^ Núm. 5:22 Aparentemente, refere-se aos órgãos reprodutivos.

^ Núm. 5:22 Ou: “definhar”. Isto talvez sugira a perda da fertilidade.

^ Núm. 5:22 Ou: “Assim seja! Assim seja!”

^ Núm. 5:26 Ou: “fazê-lo fumegar”.

^ Núm. 5:27 Aparentemente, refere-se aos órgãos reprodutivos.

^ Núm. 5:27 Ou: “definhará”. Isto talvez sugira a perda da fertilidade.

Números  6 : 1 - 27

6 Jeová disse ainda a Moisés: 2 “Diz aos israelitas: ‘Se um homem ou uma mulher fizer um voto especial de viver como nazireu[*] para Jeová, 3 deve manter-se afastado de vinho e de outras bebidas alcoólicas. Não deve beber vinagre de vinho nem vinagre de nada alcoólico. Não deve tomar nenhuma bebida feita de uva, nem comer uvas, quer frescas quer secas. 4 Não deve comer nenhum produto da videira, desde as uvas verdes até às cascas, durante todos os dias do seu nazireado.

5 “‘Não se deve passar a navalha na sua cabeça durante todos os dias do voto do seu nazireado. Ele deve permanecer santo por deixar o cabelo crescer até terminarem os dias em que estiver separado para Jeová. 6 Não se deve aproximar[*] de uma pessoa[*] morta durante todos os dias em que se mantiver separado para Jeová. 7 Mesmo que o seu pai, a sua mãe, o seu irmão ou a sua irmã morram, ele não pode tornar-se impuro, porque tem na cabeça o sinal do seu nazireado para com o seu Deus.

8 “‘Ele será santo para Jeová durante todos os dias do seu nazireado. 9 No entanto, se alguém morrer de repente ao seu lado, e ele tornar impuro o seu cabelo, que simboliza a sua separação para Deus,[*] ele terá de rapar a cabeça no dia da sua purificação. Deve rapá-la no sétimo dia. 10 E no oitavo dia deve levar ao sacerdote duas rolas ou dois pombos novos à entrada da tenda de reunião. 11 O sacerdote oferecerá um como oferta pelo pecado e o outro como oferta queimada, e fará expiação por ele, pois pecou ao aproximar-se do morto.[*] Então, o nazireu santificará a sua cabeça nesse dia. 12 E ele terá de separar-se novamente para Jeová, a fim de recomeçar os dias do seu nazireado, e trará um cordeiro no primeiro ano de vida, como oferta pela culpa. Contudo, os dias anteriores não serão contados, visto que tornou impuro o seu nazireado.

13 “‘Esta é a lei a respeito do nazireu: quando ele completar os dias do seu nazireado, será levado à entrada da tenda de reunião. 14 É lá que ele apresentará a sua oferta a Jeová: um cordeiro sadio no primeiro ano de vida, como oferta queimada; uma cordeira sadia no primeiro ano de vida, como oferta pelo pecado; um carneiro sadio como sacrifício de participação em comum; 15 um cesto de pães em forma de anel, sem fermento, feitos com farinha fina misturada com azeite; pães achatados sem fermento, untados com azeite; e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida. 16 O sacerdote irá apresentá-los perante Jeová e fará a oferta pelo pecado e a oferta queimada. 17 Oferecerá a Jeová o carneiro como sacrifício de participação em comum, com o cesto de pães sem fermento, e o sacerdote apresentará a correspondente oferta de cereais e de bebida.

18 “‘Então, o nazireu rapará o cabelo da sua cabeça[*] à entrada da tenda de reunião, pegará no cabelo que cresceu durante o seu nazireado e irá colocá-lo no fogo que está debaixo do sacrifício de participação em comum. 19 E o sacerdote deverá pegar numa espádua cozida do carneiro, num pão em forma de anel, sem fermento, retirado do cesto, e num pão achatado sem fermento, e pô-los nas mãos do nazireu, depois de se ter rapado o sinal do seu nazireado. 20 E o sacerdote deverá movê-los para a frente e para trás como oferta movida perante Jeová. É algo sagrado para o sacerdote, juntamente com o peito apresentado como oferta movida e a perna dada como contribuição. Depois disso, o nazireu pode beber vinho.

21 “‘Esta é a lei a respeito do nazireu que faz um voto: se ele tiver condições de fazer uma oferta a Jeová maior do que a exigida pelo seu nazireado e fizer um voto nesse sentido, deve cumprir o seu voto por respeito à lei do seu nazireado.’”

22 Jeová disse então a Moisés: 23 “Diz a Arão e aos seus filhos: ‘É assim que devem abençoar o povo de Israel, dizendo:

24 “Que Jeová te abençoe e te proteja.

25 Que Jeová faça a Sua face brilhar sobre ti e te favoreça.

26 Que Jeová olhe com bondade[*] para ti e te dê paz.”’

27 E eles invocarão o meu nome sobre o povo de Israel para que eu os abençoe.”

^ Núm. 6:2 Em hebraico, nazír, que significa “selecionado; dedicado; separado”.

^ Núm. 6:6 Ou: “sequer chegar perto”.

^ Núm. 6:6 Ou: “alma”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Núm. 6:9 Ou: “tornar impura a cabeça do seu nazireado”.

^ Núm. 6:11 Ou: “de uma alma”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Núm. 6:18 Ou: “a cabeça do seu nazireado”.

^ Núm. 6:26 Lit.: “levante a sua face”.

Números  7 : 1 - 89

7 No dia em que Moisés acabou de armar o tabernáculo, ungiu-o e santificou-o, com todos os seus móveis, o altar e todos os seus utensílios. Depois de ungir e santificar estas coisas, 2 os maiorais de Israel, os cabeças das casas paternas, fizeram uma oferta. Estes maiorais das tribos, que tinham supervisionado o registo, 3 levaram a sua oferta perante Jeová: seis carroças cobertas e doze touros, uma carroça para cada dois maiorais e um touro[*] para cada um deles; e apresentaram-nos diante do tabernáculo. 4 Jeová disse a Moisés: 5 “Aceita estas coisas da parte deles, visto que serão usadas no serviço da tenda de reunião, e deves dá-las aos levitas, a cada um conforme for necessário para cumprir os seus deveres.”

6 Portanto, Moisés aceitou as carroças e os touros, e deu-os aos levitas. 7 Deu duas carroças e quatro touros aos filhos de Gérson, conforme era necessário para cumprirem os seus deveres, 8 e deu quatro carroças e oito touros aos filhos de Merari, conforme era necessário para cumprirem os seus deveres. Todas estas coisas estavam sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote. 9 No entanto, ele não deu nada aos filhos de Coate, visto que os seus deveres envolviam o serviço do lugar santo e eles carregavam as coisas sagradas aos ombros.

10 Os maiorais fizeram a sua oferta na inauguração[*] do altar, no dia em que este foi ungido. Quando os maiorais apresentaram a sua oferta diante do altar, 11 Jeová disse a Moisés: “Em cada um dos dias, um dos maiorais apresentará a sua oferta para a inauguração do altar.”

12 Quem apresentou a sua oferta no primeiro dia foi Nasom, filho de Aminadabe, da tribo de Judá. 13 A sua oferta foi um prato de prata que pesava 130 siclos[*] e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo,[*] ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 14 uma pequena tigela[*] de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 15 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 16 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 17 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Nasom, filho de Aminadabe.

18 No segundo dia, o maioral de Issacar, Netanel, filho de Zuar, fez a sua oferta. 19 Ele apresentou como oferta um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 20 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 21 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 22 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 23 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Netanel, filho de Zuar.

24 No terceiro dia, o maioral dos filhos de Zebulão, Eliabe, filho de Helom, 25 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 26 uma pequena tigela de ouro que pesava dez siclos, cheia de incenso; 27 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 28 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 29 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.

30 No quarto dia, o maioral dos filhos de Rúben, Elizur, filho de Sedeur, 31 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 32 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 33 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 34 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 35 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.

36 No quinto dia, o maioral dos filhos de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai, 37 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 38 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 39 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 40 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 41 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.

42 No sexto dia, o maioral dos filhos de Gade, Eliasafe, filho de Deuel, 43 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 44 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 45 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 46 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 47 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.

48 No sétimo dia, o maioral dos filhos de Efraim, Elisama, filho de Amiúde, 49 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 50 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 51 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 52 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 53 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.

54 No oitavo dia, o maioral dos filhos de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur, 55 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 56 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 57 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 58 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 59 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.

60 No nono dia, o maioral dos filhos de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni, 61 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 62 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 63 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 64 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 65 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Abidã, filho de Gideoni.

66 No décimo dia, o maioral dos filhos de Dã, Aiezer, filho de Amisadai, 67 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 68 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 69 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 70 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 71 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Aiezer, filho de Amisadai.

72 No décimo primeiro dia, o maioral dos filhos de Aser, Pagiel, filho de Ocrã, 73 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 74 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 75 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 76 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 77 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.

78 No décimo segundo dia, o maioral dos filhos de Naftali, Aira, filho de Enã, 79 fez a sua oferta: um prato de prata que pesava 130 siclos e uma tigela de prata que pesava 70 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo, ambos cheios de farinha fina misturada com azeite, para uma oferta de cereais; 80 uma pequena tigela de ouro que pesava 10 siclos, cheia de incenso; 81 um novilho, um carneiro e um cordeiro no primeiro ano de vida, para uma oferta queimada; 82 um cabrito para uma oferta pelo pecado; 83 e, para um sacrifício de participação em comum, dois touros, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de Aira, filho de Enã.

84 Esta foi a oferta de inauguração do altar feita pelos maiorais de Israel quando o altar foi ungido: 12 pratos de prata, 12 tigelas de prata e 12 pequenas tigelas de ouro. 85 Cada prato de prata pesava 130 siclos, e cada tigela pesava 70 siclos, de modo que o peso de toda a prata dos recipientes foi de 2400 siclos, segundo o siclo-padrão do lugar santo. 86 As 12 pequenas tigelas de ouro cheias de incenso pesavam 10 siclos cada uma, segundo o siclo-padrão do lugar santo, de modo que o peso de todo o ouro das pequenas tigelas foi de 120 siclos. 87 Os animais usados para a oferta queimada foram 12 novilhos, 12 carneiros, 12 cordeiros de um ano, com as correspondentes ofertas de cereais, e 12 cabritos para uma oferta pelo pecado. 88 E os animais usados para o sacrifício de participação em comum foram 24 touros, 60 carneiros, 60 bodes e 60 cordeiros de um ano. Esta foi a oferta de inauguração do altar depois de este ter sido ungido.

89 Sempre que Moisés entrava na tenda de reunião para falar com Deus,[*] ouvia a voz a falar com ele a partir de cima da tampa da Arca do Testemunho, do meio dos dois querubins; e Deus falava com ele.

^ Núm. 7:3 Ou: “boi não castrado”.

^ Núm. 7:10 Ou: “dedicação”.

^ Núm. 7:13 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 7:13 Ou: “segundo o siclo sagrado”.

^ Núm. 7:14 Ou: “taça”.

^ Núm. 7:89 Lit.: “ele”.

Números  8 : 1 - 26

8 Jeová disse a Moisés: 2 “Diz a Arão: ‘Quando acenderes as lâmpadas, as sete lâmpadas devem iluminar a área à frente do candelabro.’” 3 Então, Arão fez o seguinte: acendeu as lâmpadas para iluminar a área à frente do candelabro, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 4 O candelabro era feito de ouro batido a martelo; da haste até às flores, era feito de ouro batido a martelo. O candelabro foi feito segundo o que Jeová tinha mostrado a Moisés na visão.

5 Jeová disse ainda a Moisés: 6 “Separa os levitas dentre os israelitas e purifica-os. 7 É assim que deves purificá-los: Faz aspersão da água purificadora do pecado sobre eles, e eles devem rapar o corpo inteiro com uma navalha, lavar as suas roupas e purificar-se. 8 Então, eles pegarão num novilho e na correspondente oferta de cereais de farinha fina misturada com azeite, e tu pegarás noutro novilho como oferta pelo pecado. 9 E deves apresentar os levitas diante da tenda de reunião e reunir toda a assembleia de Israel. 10 Quando apresentares os levitas perante Jeová, os israelitas devem pôr as mãos sobre os levitas. 11 E Arão oferecerá[*] os levitas perante Jeová como uma oferta movida dos israelitas, e os levitas realizarão o serviço de Jeová.

12 “Então, os levitas porão as mãos sobre a cabeça dos novilhos e oferecerão um deles como oferta pelo pecado e o outro como oferta queimada a Jeová, a fim de fazer expiação pelos levitas. 13 Deves fazer com que os levitas fiquem diante de Arão e dos seus filhos, e oferecê-los[*] como oferta movida a Jeová. 14 Deves separar os levitas dentre os israelitas, e os levitas passarão a pertencer-me. 15 Depois, os levitas entrarão para servir junto à tenda de reunião. É assim que deves purificá-los e oferecê-los[*] como oferta movida. 16 Pois eles são os que me foram dados como dádivas dentre os israelitas. Vou tomá-los para mim em vez de todos os primogénitos[*] dos israelitas. 17 Pois todo o primogénito dos israelitas, tanto de homens como de animais, é meu. Santifiquei-os para mim no dia em que matei todos os primogénitos na terra do Egito. 18 Tomarei os levitas em vez de todos os primogénitos dos israelitas. 19 Darei os levitas a Arão e aos seus filhos como dádivas dentre os israelitas, para realizarem o serviço em benefício dos israelitas na tenda de reunião e fazerem expiação por eles, para que não ocorra nenhuma praga entre os israelitas se o povo de Israel se aproximar do lugar santo.”

20 Moisés, Arão e toda a assembleia de Israel assim fizeram com os levitas. Os israelitas fizeram com os levitas tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés em relação aos levitas. 21 Portanto, os levitas purificaram-se e lavaram as suas roupas. Depois, Arão ofereceu-os[*] como oferta movida perante Jeová. Arão fez então expiação por eles, para purificá-los. 22 Depois, os levitas entraram para realizar o seu serviço na tenda de reunião diante de Arão e dos seus filhos. Assim como Jeová tinha ordenado a Moisés em relação aos levitas, assim fizeram com eles.

23 Jeová disse então a Moisés: 24 “Isto aplica-se aos levitas: dos 25 anos de idade para cima, um homem irá juntar-se ao grupo dos que servem na tenda de reunião. 25 Contudo, depois dos 50 anos de idade, ele irá retirar-se do grupo de serviço e não fará mais nenhum serviço. 26 Ele pode servir os seus irmãos, que cuidam das responsabilidades na tenda de reunião, mas não deve fazer lá nenhum serviço. É assim que deves fazer em relação aos levitas e às suas responsabilidades.”

^ Núm. 8:11 Lit.: “moverá”, isto é, fará mover para a frente e para trás.

^ Núm. 8:13 Lit.: “movê-los”, isto é, fazê-los mover para a frente e para trás.

^ Núm. 8:15 Lit.: “movê-los”, isto é, fazê-los mover para a frente e para trás.

^ Núm. 8:16 Ou: “todos os primogénitos que abrem o ventre”.

^ Núm. 8:21 Lit.: “moveu-os”, isto é, fê-los mover para a frente e para trás.

Números  9 : 1 - 23

9 Jeová falou com Moisés no deserto do Sinai, no primeiro mês do segundo ano depois de eles terem saído da terra do Egito. Ele disse: 2 “Os israelitas devem preparar o sacrifício pascoal no tempo determinado. 3 Devem prepará-lo no tempo determinado, no dia 14 deste mês, entre o pôr do sol e a noite.[*] Devem prepará-lo segundo todas as leis e todos os procedimentos estabelecidos referentes à Páscoa.”

4 Então, Moisés disse aos israelitas que preparassem o sacrifício pascoal. 5 E eles prepararam o sacrifício pascoal no dia 14 do primeiro mês, entre o pôr do sol e a noite,[*] no deserto do Sinai. Os israelitas fizeram tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés.

6 Porém, havia alguns homens que tinham ficado impuros por terem tocado num cadáver,[*] de modo que não puderam preparar o sacrifício pascoal naquele dia. Por isso, esses homens compareceram perante Moisés e Arão naquele dia 7 e disseram-lhe: “Ficámos impuros por termos tocado num cadáver.[*] Porque é que deveríamos ser impedidos de apresentar a Jeová a oferta no tempo determinado, juntamente com os outros israelitas?” 8 Por conseguinte, Moisés disse-lhes: “Esperem ali, e eu ouvirei o que Jeová ordenará a vosso respeito.”

9 Jeová disse então a Moisés: 10 “Diz aos israelitas: ‘Mesmo que alguém entre vocês ou das vossas gerações futuras fique impuro por ter tocado num cadáver[*] ou esteja numa viagem distante, ainda assim deve preparar o sacrifício pascoal para Jeová. 11 Devem prepará-lo no segundo mês, no dia 14, entre o pôr do sol e a noite.[*] Devem comê-lo com pães sem fermento e ervas amargas. 12 Não deixarão sobrar nada dele até à manhã seguinte nem lhe devem partir nenhum osso. Devem prepará-lo segundo toda a lei referente à Páscoa. 13 No entanto, se um homem estava limpo ou não estava em viagem, e negligenciou preparar o sacrifício pascoal, essa pessoa[*] será eliminada do seu povo,[*] porque não apresentou a oferta de Jeová no tempo determinado. Esse homem responderá pelo seu pecado.

14 “‘E, se um residente estrangeiro estiver a morar no vosso meio, ele também deve preparar o sacrifício pascoal para Jeová. Deve fazê-lo segundo a lei referente à Páscoa e o procedimento estabelecido. Deve haver uma só lei para vocês, tanto para o residente estrangeiro como para o israelita de nascimento.’”

15 No dia em que o tabernáculo foi armado, a nuvem cobriu o tabernáculo — a tenda do Testemunho —, mas à noite algo que parecia ser fogo ficou sobre o tabernáculo até à manhã seguinte. 16 O que acontecia sempre era o seguinte: de dia, era a nuvem que o cobria e, de noite, o que parecia ser fogo. 17 Sempre que a nuvem sobre a tenda se elevava, os israelitas partiam prontamente, e, no lugar onde a nuvem permanecia parada, os israelitas acampavam. 18 Os israelitas partiam segundo a ordem de Jeová e acampavam segundo a ordem de Jeová. Enquanto a nuvem ficava sobre o tabernáculo, eles permaneciam acampados. 19 Quando a nuvem permanecia sobre o tabernáculo por muitos dias, os israelitas obedeciam a Jeová e não partiam. 20 Às vezes, a nuvem ficava durante poucos dias sobre o tabernáculo. Eles permaneciam acampados segundo a ordem de Jeová e partiam segundo a ordem de Jeová. 21 Às vezes, a nuvem ficava parada apenas desde o anoitecer até ao amanhecer, e, quando a nuvem se elevava de manhã, eles partiam. Quer a nuvem se elevasse de dia quer de noite, eles partiam. 22 Enquanto a nuvem permanecesse sobre o tabernáculo, fosse por dois dias, por um mês ou por mais tempo, os israelitas permaneciam acampados e não partiam. Contudo, quando ela se elevava, eles partiam. 23 Eles acampavam segundo a ordem de Jeová e partiam segundo a ordem de Jeová. Cumpriam a sua obrigação para com Jeová, segundo a ordem de Jeová dada por meio de Moisés.

^ Núm. 9:3 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Núm. 9:5 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Núm. 9:6 Ou: “por uma alma humana”.

^ Núm. 9:7 Ou: “por causa de uma alma humana”.

^ Núm. 9:10 Ou: “por uma alma”.

^ Núm. 9:11 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Núm. 9:13 Ou: “alma”.

^ Núm. 9:13 Isto é, será morta.

Números  10 : 1 - 36

10 Jeová disse a Moisés: 2 “Faz duas trombetas; fá-las de prata batida a martelo, e usa-as para convocar a assembleia e para dar o sinal de levantar acampamento. 3 Quando se tocarem as duas trombetas, toda a assembleia será convocada a comparecer perante ti à entrada da tenda de reunião. 4 Se apenas se tocar uma, só os maiorais, os cabeças dos milhares de Israel, serão convocados a comparecer perante ti.

5 “Quando se der um toque trémulo, os acampamentos dos que estão a leste devem partir. 6 Quando for dado um toque trémulo pela segunda vez, os acampamentos dos que estão a sul devem partir. Deve-se dar este tipo de toque de trombeta sempre que um dos acampamentos estiver prestes a partir.

7 “Para convocar a congregação, devem tocar-se as trombetas, mas não com os toques trémulos. 8 Os filhos de Arão, os sacerdotes, devem tocar as trombetas; isto será um decreto permanente para vocês, por todas as vossas gerações.

9 “Se, na vossa terra, entrarem numa guerra contra um opressor que vos esteja a hostilizar, deverão dar um toque de guerra com as trombetas, e Jeová, vosso Deus, irá lembrar-se de vocês e salvar-vos dos vossos inimigos.

10 “Também nas vossas ocasiões alegres — nas vossas festividades e no começo dos meses — devem tocar as trombetas diante das vossas ofertas queimadas e dos vossos sacrifícios de participação em comum; elas servirão de recordação perante o vosso Deus em vosso favor. Eu sou Jeová, o vosso Deus.”

11 No segundo ano, no dia 20 do segundo mês, a nuvem sobre o tabernáculo do Testemunho elevou-se. 12 Então, os israelitas começaram a partir do deserto do Sinai na ordem estabelecida para as suas partidas, e a nuvem parou no deserto de Parã. 13 Esta foi a primeira vez que eles partiram, seguindo a ordem de Jeová dada por meio de Moisés.

14 Assim, o grupo de três tribos do acampamento dos filhos de Judá partiu primeiro, segundo as suas divisões,[*] e Nasom, filho de Aminadabe, estava no comando das divisões. 15 Netanel, filho de Zuar, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Issacar. 16 E Eliabe, filho de Helom, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Zebulão.

17 Quando o tabernáculo foi desmontado, os filhos de Gérson e os filhos de Merari, que carregavam o tabernáculo, partiram.

18 Então, o grupo de três tribos do acampamento de Rúben partiu, segundo as suas divisões,[*] e Elizur, filho de Sedeur, estava no comando das divisões. 19 Selumiel, filho de Zurisadai, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Simeão. 20 E Eliasafe, filho de Deuel, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Gade.

21 De seguida, partiram os coatitas, que carregavam os objetos do santuário. O tabernáculo deveria estar montado quando eles chegassem.

22 Depois, partiu o grupo de três tribos do acampamento dos filhos de Efraim, segundo as suas divisões,[*] e Elisama, filho de Amiúde, estava no comando das divisões. 23 Gamaliel, filho de Pedazur, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Manassés. 24 E Abidã, filho de Gideoni, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Benjamim.

25 Então, o grupo de três tribos do acampamento dos filhos de Dã partiu, segundo as suas divisões,[*] formando a retaguarda para todos os acampamentos, e Aiezer, filho de Amisadai, estava no comando das divisões. 26 Pagiel, filho de Ocrã, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Aser. 27 E Aira, filho de Enã, estava no comando da divisão da tribo dos filhos de Naftali. 28 Esta era a ordem de partida que os israelitas e as suas divisões[*] seguiam quando partiam.

29 Moisés disse então a Hobabe, filho de Reuel,[*] o midianita, sogro de Moisés: “Estamos de partida para o lugar a respeito do qual Jeová disse: ‘Vou dá-lo a vocês.’ Vem connosco, e nós vamos tratar-te bem, porque Jeová prometeu coisas boas a Israel.” 30 Contudo, ele respondeu: “Não vou. Voltarei para a minha terra e para os meus parentes.” 31 Então, ele disse: “Por favor, não nos deixes, pois conheces os lugares onde devemos acampar no deserto e poderás servir-nos de guia.[*] 32 Se vieres connosco, certamente, vamos demonstrar-te a mesma bondade que Jeová nos demonstrar.”

33 Assim, partiram do monte de Jeová e viajaram por três dias, e a Arca do Pacto de Jeová foi à frente deles durante essa viagem de três dias em busca de um lugar de descanso para eles. 34 E a nuvem de Jeová estava sobre eles de dia, quando partiram do local onde estavam acampados.

35 Sempre que a Arca era mudada de lugar, Moisés dizia: “Levanta-te, ó Jeová, e sejam espalhados os teus inimigos. Fujam da tua frente os que te odeiam.” 36 E, quando ela parava, ele dizia: “Volta, ó Jeová, aos incontáveis[*] milhares de Israel.”

^ Núm. 10:14 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 10:18 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 10:22 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 10:25 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 10:28 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 10:29 Isto é, Jetro.

^ Núm. 10:31 Ou: “ como nossos olhos”.

^ Núm. 10:36 Ou: “às miríades de”.

Números  11 : 1 - 35

11 Então, o povo começou a queixar-se amargamente perante Jeová. Quando Jeová ouviu isso, acendeu-se a sua ira, e um fogo da parte de Jeová começou a arder entre eles e a consumir alguns nas extremidades do acampamento. 2 Quando o povo clamou a Moisés, ele suplicou a Jeová, e o fogo apagou-se. 3 Por isso, aquele lugar recebeu o nome de Taberá,[*] porque se tinha acendido contra eles um fogo da parte de Jeová.

4 Então, os estrangeiros[*] que estavam no seu meio expressaram desejos egoístas, e os israelitas começaram a chorar novamente e a dizer: “Quem é que nos dará carne para comer? 5 Sentimos tanta falta dos peixes que comíamos de graça no Egito, também dos pepinos, das melancias, dos alhos-porros, das cebolas e dos alhos! 6 Mas agora estamos[*] a definhar. Não vemos nada a não ser maná.”

7 A propósito, o maná era como a semente de coentro e parecia resina bdélio. 8 O povo espalhava-se, apanhava-o e moía-o em moinhos manuais ou triturava-o num almofariz. Depois, cozinhavam-no em panelas ou faziam dele pães redondos; e tinha o sabor de um bolo feito com azeite. 9 Quando o orvalho se formava sobre o acampamento durante a noite, o maná também caía sobre ele.

10 Moisés ouviu todas as famílias do povo a chorar, cada homem à entrada da sua tenda. E Jeová ficou muito irado, e Moisés também ficou muito aborrecido. 11 Então, Moisés disse a Jeová: “Porque é que causaste aflição ao teu servo? Porque é que não achei favor aos teus olhos, de modo que puseste sobre mim o fardo de todo este povo? 12 Fui eu que concebi todo este povo? Fui eu que os dei à luz, de modo a que me digas: ‘Leva-os ao colo, assim como um servo[*] carrega a criança de peito’, até à terra que juraste dar aos antepassados deles? 13 Onde é que eu vou encontrar carne para dar a todo este povo? Pois continuam a chorar diante de mim, dizendo: ‘Dá-nos carne para comer!’ 14 Sozinho, não consigo suportar todo este povo; é demais para mim. 15 Se é assim que vais continuar a tratar-me, por favor, mata-me agora mesmo. Se achei favor aos teus olhos, não me faças ver mais nenhuma calamidade.”

16 Jeová disse a Moisés: “Reúne-me 70 homens dos anciãos de Israel, homens que reconheces como[*] anciãos e oficiais do povo, leva-os à tenda de reunião e faz com que eles fiquem lá contigo. 17 Descerei e falarei ali contigo, tirarei um pouco do espírito que há sobre ti e irei colocá-lo sobre eles. E eles vão ajudar-te a levar o fardo do povo, para que não tenhas de levá-lo sozinho. 18 Deves dizer ao povo: ‘Santifiquem-se para amanhã, visto que certamente comerão carne, porque choraram aos ouvidos de Jeová e disseram: “Quem é que nos dará carne para comer? Estávamos melhor no Egito!” Jeová certamente vos dará carne e vocês comerão. 19 Hão de comer, não durante um dia, nem dois dias, nem cinco dias, nem dez dias, nem vinte dias, 20 mas durante um mês inteiro, até que vos saia pelas narinas e se torne algo nojento para vocês, pois rejeitaram a Jeová, que está no vosso meio, e choraram diante dele, dizendo: “Porque é que saímos do Egito?”’”

21 Então, Moisés disse: “Este povo, no meio do qual estou, são 600 000 homens a pé, e ainda assim dizes: ‘Vou dar-lhes carne suficiente para comerem durante um mês inteiro!’ 22 Mesmo que se abatessem manadas e rebanhos inteiros, será que seria suficiente para eles? Ou, mesmo que todos os peixes do mar fossem apanhados, será que seria suficiente para eles?”

23 Jeová disse então a Moisés: “Será que a mão de Jeová é demasiado curta? Agora verás se o que eu digo vai ou não vai acontecer.”

24 Portanto, Moisés saiu e transmitiu ao povo as palavras de Jeová. E reuniu 70 homens dos anciãos do povo e fez com que eles ficassem à volta da tenda. 25 Jeová desceu então numa nuvem e falou com ele, e tirou um pouco do espírito que havia sobre ele e pô-lo sobre cada um dos 70 anciãos. E, assim que o espírito veio sobre eles, começaram a comportar-se como profetas,[*] mas só o fizeram naquela vez.

26 Dois desses homens ainda estavam no acampamento. Chamavam-se Eldade e Medade. E o espírito veio sobre eles — encontravam-se entre os alistados, mas não tinham ido à tenda —, e começaram a comportar-se como profetas no acampamento. 27 E um jovem foi a correr e contou a Moisés: “Eldade e Medade estão a comportar-se como profetas no acampamento!” 28 Em vista disso, Josué, filho de Num, que desde jovem era ajudante de Moisés, disse: “Meu senhor Moisés, manda-os parar!” 29 No entanto, Moisés disse-lhe: “Eu não tenho ciúmes e tu é que os vais ter? Quem me dera que todo o povo de Jeová fosse profeta e que Jeová pusesse o seu espírito sobre eles!” 30 Mais tarde, Moisés voltou para o acampamento com os anciãos de Israel.

31 Então, Jeová fez soprar um vento que começou a trazer codornizes desde o mar e a fazê-las cair à volta do acampamento, formando uma camada de cerca de dois côvados[*] sobre o chão e cobrindo uma extensão de cerca de um dia de viagem para cada lado, à volta do acampamento. 32 Assim, o povo ficou acordado e recolheu as codornizes durante todo aquele dia, toda aquela noite e todo o dia seguinte. Ninguém recolheu menos de dez hómeres,[*] e eles estendiam-nas à volta do acampamento.[*] 33 Contudo, enquanto a carne ainda estava entre os seus dentes, sem ter sido mastigada, acendeu-se a ira de Jeová contra o povo, e Jeová atingiu o povo com uma matança muito grande.

34 Assim, deram àquele lugar o nome de Quibrote-Ataavá,[*] porque ali foram enterrados os que tiveram desejos egoístas. 35 O povo partiu de Quibrote-Ataavá para Hazerote, e permaneceram em Hazerote.

^ Núm. 11:3 Que significa “queima”, isto é, uma conflagração; um incêndio.

^ Núm. 11:4 Ou: “a multidão mista”. Aparentemente, refere-se aos não israelitas entre eles.

^ Núm. 11:6 Ou: “as nossas almas estão”.

^ Núm. 11:12 Ou: “aio”.

^ Núm. 11:16 Ou: “que sabes que são; que são conhecidos por ti como”.

^ Núm. 11:25 Ou: “começaram a profetizar”.

^ Núm. 11:31 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 11:32 Um hómer equivalia a 220 l. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 11:32 Talvez o tenham feito para secar a carne.

^ Núm. 11:34 Que significa “sepulturas do desejo”.

Números  12 : 1 - 16

12 Miriam e Arão começaram então a falar contra Moisés por causa da esposa cuchita com quem se tinha casado, pois ele tinha tomado uma esposa cuchita. 2 Eles diziam: “Será que Jeová só falou por meio de Moisés? Não falou também por meio de nós?” E Jeová estava a ouvir. 3 Ora, Moisés era de longe o mais manso de todos os homens[*] à face da terra.

4 De repente, Jeová disse a Moisés, a Arão e a Miriam: “Saiam, vão os três para a tenda de reunião.” Portanto, os três foram. 5 E Jeová desceu na coluna de nuvem, ficou à entrada da tenda e chamou Arão e Miriam. Ambos se aproximaram. 6 Então, ele disse: “Ouçam as minhas palavras, por favor. Se houvesse um profeta de Jeová entre vocês, eu dar-me-ia a conhecer a ele numa visão e falaria com ele num sonho. 7 Mas com o meu servo Moisés é diferente! Foi-lhe confiada toda a minha casa.[*] 8 Falo com ele face a face,[*] abertamente, não por enigmas; e ele vê a aparência de Jeová. Então, porque é que não temeram falar contra o meu servo, contra Moisés?”

9 Portanto, a ira de Jeová acendeu-se contra eles, e ele deixou-os. 10 A nuvem retirou-se de cima da tenda, e, no mesmo instante, Miriam foi atingida com lepra branca como a neve. Quando Arão olhou para Miriam, viu que ela estava com lepra. 11 Arão disse imediatamente a Moisés: “Eu imploro-te, meu senhor! Por favor, não leves em conta este pecado! Agimos como tolos ao fazer isto. 12 Por favor, não a deixes continuar como alguém que já nasceu morto e com metade da sua carne consumida!” 13 E Moisés começou a clamar a Jeová: “Ó Deus, por favor! Cura-a, por favor!”

14 Jeová disse a Moisés: “Se o pai dela lhe cuspisse no rosto, não ficaria ela humilhada por sete dias? Que seja posta em isolamento por sete dias fora do acampamento; depois, pode ser trazida de volta.” 15 Assim, Miriam foi posta em isolamento por sete dias fora do acampamento, e o povo não partiu enquanto não trouxeram Miriam de volta. 16 Então, o povo partiu de Hazerote e acampou no deserto de Parã.

^ Núm. 12:3 Ou: “era muito humilde (de temperamento brando), mais do que qualquer outro homem”.

^ Núm. 12:7 Lit.: “Em toda a minha casa, ele está a mostrar-se fiel.”

^ Núm. 12:8 Lit.: “boca a boca”.

Números  14 : 1 - 45

14 Então, toda a assembleia levantou um clamor e continuou a chorar em voz alta ao longo de toda aquela noite. 2 Todos os israelitas começaram a queixar-se contra Moisés e Arão, e toda a assembleia falava contra eles, dizendo: “Quem nos dera que tivéssemos morrido na terra do Egito ou que tivéssemos morrido neste deserto! 3 Porque é que Jeová nos trouxe a esta terra para cairmos pela espada? As nossas esposas e os nossos filhos serão levados como despojo. Não é melhor voltarmos para o Egito?” 4 Inclusivamente, diziam uns aos outros: “Designemos um líder e voltemos ao Egito!”

5 Em vista disso, Moisés e Arão prostraram-se com o rosto por terra diante de toda a congregação dos israelitas que estavam reunidos. 6 Josué, filho de Num, e Caleb, filho de Jefuné, que estavam entre os que tinham espiado a terra, rasgaram as suas roupas 7 e disseram o seguinte a toda a assembleia de Israel: “A terra que percorremos para espiar é uma terra muito, muito boa. 8 Se Jeová se agradar de nós, ele certamente vai fazer-nos entrar nessa terra que ele próprio nos dará, uma terra que mana leite e mel. 9 Mas não se rebelem contra Jeová e não tenham medo do povo da terra, pois vamos vencê-los facilmente.[*] A proteção deles foi removida, e Jeová está connosco. Não tenham medo deles.”

10 No entanto, toda a assembleia falava em apedrejá-los. Todavia, a glória de Jeová apareceu na tenda de reunião a todo o povo de Israel.

11 Então, Jeová disse a Moisés: “Até quando é que este povo me tratará sem respeito e até quando não depositarão fé em mim, apesar de todos os sinais que realizei entre eles? 12 Vou atingi-los com uma peste e destruí-los, e vou fazer de ti uma nação maior e mais forte do que eles.”

13 Contudo, Moisés disse a Jeová: “Então, os egípcios, dentre os quais tiraste este povo pelo teu poder, ouvirão 14 e falarão sobre isso aos habitantes desta terra. Estes também ouviram que tu, Jeová, estás no meio deste povo e que lhes apareces face a face. Ouviram que tu és Jeová e que a tua nuvem está sobre eles; que de dia vais à sua frente na coluna de nuvem, e de noite na coluna de fogo. 15 Se entregasses este povo à morte de uma só vez,[*] as nações que ouviram falar da tua fama diriam: 16 ‘Jeová não foi capaz de levar este povo à terra que lhes jurou dar e, por isso, matou-os no deserto.’ 17 Agora, por favor, Jeová, seja manifesta a grandeza do teu poder, assim como prometeste quando disseste: 18 ‘Jeová, paciente[*] e cheio de amor leal,[*] que perdoa o erro e a transgressão, mas que de modo algum deixará impune o culpado, pois trará punição pelo erro dos pais sobre os filhos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração.’ 19 Por favor, perdoa o erro deste povo segundo o teu grande amor leal, assim como perdoaste a este povo desde o Egito até agora.”

20 Jeová disse então: “Eu perdoo-lhes, conforme a tua palavra. 21 Mas, tão certo como eu vivo, toda a terra se encherá da glória de Jeová. 22 No entanto, nenhum dos homens que viram a minha glória e os sinais que realizei no Egito e no deserto, e que ainda assim persistiram em pôr-me à prova dez vezes e não escutaram a minha voz, 23 verá a terra que jurei aos seus pais. Não, nenhum dos que me tratam sem respeito a verá. 24 Porém, visto que o meu servo Caleb demonstrou um espírito diferente e persistiu em seguir-me de todo o coração, certamente, vou fazê-lo entrar na terra onde ele esteve, e a sua descendência tomará posse dela. 25 Visto que os amalequitas e os cananeus moram no vale,[*] amanhã vocês devem dar meia-volta e partir para o deserto pelo caminho do mar Vermelho.”

26 Depois, Jeová disse a Moisés e a Arão: 27 “Até quando é que esta assembleia má continuará a queixar-se contra mim? Ouvi as queixas dos israelitas contra mim. 28 Diz-lhes: ‘“Tão certo como eu vivo”, diz Jeová, “farei convosco exatamente o que vos ouvi dizer! 29 Neste deserto cairão os vossos cadáveres, sim, todos os de 20 ou mais anos de idade que foram registados, todos vocês que se queixaram contra mim. 30 Nenhum de vocês entrará na terra que jurei[*] dar-vos, para residirem nela, com exceção de Caleb, filho de Jefuné, e Josué, filho de Num.

31 “‘“Quanto aos vossos filhos, que disseram que seriam levados como despojo, vou fazê-los entrar na terra que vocês rejeitaram, e eles hão de conhecê-la. 32 Todavia, os vossos próprios cadáveres cairão neste deserto. 33 E os vossos filhos vão tornar-se pastores no deserto por 40 anos, e terão de responder pelos vossos atos de infidelidade,[*] até que o último dos vossos cadáveres caia no deserto. 34 Vocês responderão pelos vossos erros por 40 anos, de acordo com o número de dias durante os quais espiaram a terra, 40 dias — um ano por cada dia, um ano por cada dia  —, pois saberão o que significa opor-se a mim.[*]

35 “‘“Eu, Jeová, falei. Isto é o que farei a toda esta assembleia má que se uniu contra mim: Neste deserto chegarão ao seu fim e aqui morrerão. 36 Os homens que Moisés enviou para espiar a terra e que fizeram toda a assembleia queixar-se contra ele, quando voltaram com um relatório negativo sobre a terra, 37 sim, os homens que apresentaram o relatório negativo sobre a terra serão golpeados e morrerão diante de Jeová. 38 Porém, Josué, filho de Num, e Caleb, filho de Jefuné, que estavam entre os que foram espiar a terra, certamente continuarão a viver.”’”

39 Quando Moisés disse estas palavras a todos os israelitas, o povo ficou muito triste. 40 Além disso, levantaram-se de manhã cedo com a intenção de ir para o alto da região montanhosa e disseram: “Agora, estamos prontos para subir ao lugar a respeito do qual Jeová falou, pois pecámos.” 41 Porém, Moisés disse: “Porque é que vocês estão a violar a ordem de Jeová? O resultado não vai ser bom. 42 Não subam, pois Jeová não está convosco, e vocês serão derrotados pelos vossos inimigos. 43 Pois os amalequitas e os cananeus estão lá para vos enfrentar, e vocês cairão pela espada. Visto que deixaram de seguir a Jeová, Jeová não estará convosco.”

44 No entanto, eles presunçosamente foram para o alto da região montanhosa, mas nem a Arca do Pacto de Jeová nem Moisés se afastaram do meio do acampamento. 45 Então, os amalequitas e os cananeus que moravam naquela região montanhosa desceram e golpearam-nos, espalhando-os até Hormá.

^ Núm. 14:9 Lit.: “pois eles são pão para nós”.

^ Núm. 14:15 Lit.: “como um só homem”.

^ Núm. 14:18 Ou: “vagaroso em irar-se”.

^ Núm. 14:18 Ou: “bondade”.

^ Núm. 14:25 Ou: “na planície”.

^ Núm. 14:30 Lit.: “levantei a minha mão para”.

^ Núm. 14:33 Lit.: “prostituição”.

^ Núm. 14:34 Ou: “ter-me como inimigo”.

Números  15 : 1 - 41

15 Jeová disse também a Moisés: 2 “Diz aos israelitas: ‘Quando por fim entrarem na terra que vos dou para morar 3 e apresentarem uma oferta feita por fogo a Jeová dentre a manada ou dentre o rebanho — uma oferta queimada ou um sacrifício, para cumprir um voto especial, ou uma oferta voluntária, ou uma oferta durante as vossas festividades periódicas — a fim de fazer subir um aroma agradável[*] para Jeová, 4 aquele que apresentar a sua oferta também terá de apresentar a Jeová uma oferta de cereais de farinha fina, de um décimo de uma efa,[*] misturada com um quarto de um him[*] de azeite. 5 Também deves oferecer um quarto de um him de vinho como oferta de bebida, com a oferta queimada ou com o sacrifício de cada cordeiro. 6 Para um carneiro, deves fazer uma oferta de cereais de dois décimos de uma efa de farinha fina, misturada com um terço de um him de azeite. 7 E deves apresentar um terço de um him de vinho como oferta de bebida, como aroma agradável[*] para Jeová.

8 “‘Contudo, se ofereceres um novilho como oferta queimada ou como sacrifício, para cumprir um voto especial, ou como sacrifício de participação em comum a Jeová, 9 também deves apresentar com o novilho uma oferta de cereais de três décimos de uma efa de farinha fina, misturada com meio him de azeite. 10 Deves apresentar também meio him de vinho como oferta de bebida, como oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová. 11 Isto deve ser feito para cada touro, cada carneiro, cada cordeiro e cada bode. 12 Independentemente de quantos ofereçam, é assim que devem fazer para cada um, de acordo com o número deles. 13 É assim que todos os israelitas de nascimento devem apresentar uma oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová.

14 “‘Se um estrangeiro que mora convosco, ou alguém que esteja no vosso meio já por muitas gerações, também apresentar uma oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová, ele deve fazê-lo do mesmo modo que vocês. 15 Vocês que são da congregação e o estrangeiro que mora convosco terão um só decreto. Será um decreto permanente para todas as vossas gerações. O residente estrangeiro deve ser igual a vocês perante Jeová. 16 Deve haver uma só lei e uma só decisão judicial para vocês e para o estrangeiro que mora convosco.’”

17 Jeová disse a Moisés: 18 “Diz aos israelitas: ‘Quando entrarem na terra para a qual vos estou a levar 19 e comerem do pão[*] da terra, devem fazer uma contribuição para Jeová. 20 Devem fazer uma contribuição das primícias da vossa farinha grossa, oferecendo pães em forma de anel. Devem fazer essa contribuição do mesmo modo como fazem a contribuição da eira. 21 Por todas as vossas gerações, devem dar uma contribuição a Jeová dentre as primícias da vossa farinha grossa.

22 “‘Se cometerem um erro e deixarem de cumprir todos estes mandamentos que Jeová transmitiu a Moisés 23 — tudo o que Jeová vos ordenou por meio de Moisés, desde o dia em que Jeová o ordenou, por todas as vossas gerações —, 24 e se isso foi feito por engano e sem o conhecimento da assembleia, então, toda a assembleia oferecerá um novilho como oferta queimada de aroma agradável[*] a Jeová, com a correspondente oferta de cereais e de bebida, segundo o procedimento normal, e um cabrito como oferta pelo pecado. 25 O sacerdote fará expiação por toda a assembleia de Israel, e eles serão perdoados. Pois foi um engano, e eles trouxeram a sua oferta: uma oferta feita por fogo a Jeová e uma oferta pelo pecado perante Jeová, pelo seu engano. 26 Toda a assembleia de Israel e o estrangeiro que mora entre eles serão perdoados, porque foi um engano da parte de todo o povo.

27 “‘Se uma pessoa[*] pecar sem querer, terá de apresentar uma cabra no primeiro ano de vida como oferta pelo pecado. 28 E o sacerdote fará expiação pela pessoa[*] que cometeu um erro por pecar sem querer perante Jeová; ele fará expiação pelo erro, e este será perdoado. 29 Deve haver uma só lei para quem faz algo sem querer, tanto para os israelitas de nascimento como para o estrangeiro que mora entre eles.

30 “‘Porém, a pessoa[*] que faz algo de propósito, quer seja israelita de nascimento quer residente estrangeiro, blasfema contra Jeová e será eliminada dentre o seu povo.[*] 31 Visto que desprezou a palavra de Jeová e violou o seu mandamento, essa pessoa,[*] sem falta, deve ser eliminada. Ela responderá pelo seu erro.’”

32 Enquanto os israelitas estavam no deserto, encontraram um homem a apanhar lenha[*] no dia de sábado. 33 Os que o encontraram a apanhar lenha levaram-no a Moisés e a Arão, e a toda a assembleia. 34 Então, o homem foi detido, porque não se tinha determinado o que deveriam fazer com ele.

35 E Jeová disse a Moisés: “O homem, sem falta, deve ser morto; toda a assembleia deve apedrejá-lo fora do acampamento.” 36 Portanto, toda a assembleia o levou para fora do acampamento e apedrejou-o, de modo que morreu, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

37 Jeová disse o seguinte a Moisés: 38 “Diz aos israelitas que devem fazer franjas na barra das suas roupas, por todas as suas gerações, e que devem pôr um cordão azul por cima das franjas da barra. 39 ‘Devem ter essas franjas nas vossas roupas para que, ao vê-las, se lembrem de todos os mandamentos de Jeová e os cumpram. Não devem seguir o vosso coração e os vossos olhos, que vos estão a levar à prostituição espiritual. 40 Isto vai ajudar-vos a lembrarem-se de todos os meus mandamentos, e vocês irão cumpri-los e serão santos para o vosso Deus. 41 Eu sou Jeová, o vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito, para ser o vosso Deus. Eu sou Jeová, o vosso Deus.’”

^ Núm. 15:3 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 15:4 A décima parte de uma efa equivalia a 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 15:4 Um him equivalia a 3,67 l. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 15:7 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 15:10 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 15:13 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 15:14 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 15:19 Ou: “alimento”.

^ Núm. 15:24 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 15:27 Ou: “alma”.

^ Núm. 15:28 Ou: “alma”.

^ Núm. 15:30 Ou: “alma”.

^ Núm. 15:30 Isto é, será morta.

^ Núm. 15:31 Ou: “alma”.

^ Núm. 15:32 Ou: “gravetos”.

Números  16 : 1 - 50

16 Então, Corá, filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, juntou-se a Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e a Om, filho de Pelete, dos filhos de Rúben. 2 Eles levantaram-se contra Moisés, juntamente com 250 israelitas, maiorais da assembleia, escolhidos da congregação, homens de destaque. 3 Uniram-se, portanto, contra Moisés e Arão, e disseram-lhes: “Estamos fartos de vocês! Toda a assembleia é santa, todos eles, e Jeová está no seu meio. Então, porque é que vocês se deviam colocar acima da congregação de Jeová?”

4 Quando Moisés ouviu isto, prostrou-se imediatamente com o rosto por terra. 5 De seguida, ele disse a Corá e a todos os que o apoiavam: “Pela manhã, Jeová mostrará quem lhe pertence, e quem é santo, e quem se deve aproximar dele. Aquele que ele escolher há de se aproximar dele. 6 Façam o seguinte, Corá e todos os que o apoiam: Peguem em incensários 7 e amanhã ponham-lhes brasas e incenso perante Jeová; e o homem que Jeová escolher é o santo. Vocês foram longe demais, filhos de Levi!”

8 Depois, Moisés disse a Corá: “Escutem, por favor, filhos de Levi. 9 Acham pouco que o Deus de Israel vos tenha separado dentre a assembleia de Israel e que vos tenha permitido aproximar-se dele para executar o serviço do tabernáculo de Jeová e ficar diante do povo para servi-los? 10 Ele fez com que te aproximasses dele com todos os teus irmãos, os filhos de Levi. Agora, vocês querem também obter o sacerdócio? 11 Por esta razão, tu e todos os que te apoiam, que se encontram reunidos, estão contra Jeová. Quanto a Arão, quem é ele para que se queixem contra ele?”

12 Mais tarde, Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe, mas eles disseram: “Não iremos! 13 Achas pouco que nos tenhas tirado de uma terra que mana leite e mel para nos fazer morrer no deserto? Agora, queres também ser um governante supremo sobre nós?[*] 14 O facto é que não nos trouxeste a uma terra que mana leite e mel, nem nos deste campos e vinhas como herança. Queres cegar os olhos destes homens? Não iremos!”

15 Então, Moisés ficou muito furioso e disse a Jeová: “Não olhes para a oferta de cereais deles. Não lhes tirei um único jumento, nem os prejudiquei, a nenhum deles.”

16 Seguidamente, Moisés disse a Corá: “Comparece amanhã perante Jeová com todos os que te apoiam. Tu, eles e Arão devem comparecer. 17 Cada um deve pegar no seu incensário e colocar-lhe incenso, e cada um apresentará o seu incensário — 250 incensários — perante Jeová, juntamente contigo e com Arão, cada um com o seu incensário.” 18 Assim, cada um pegou no seu incensário, pôs-lhe brasas e incenso, e ficaram de pé à entrada da tenda de reunião, com Moisés e Arão. 19 Corá reuniu contra eles todos os que o apoiavam, à entrada da tenda de reunião. Foi então que a glória de Jeová apareceu a toda a assembleia.

20 Portanto, Jeová disse a Moisés e a Arão: 21 “Separem-se deste grupo, para que eu os extermine num instante.” 22 Em vista disso, prostraram-se com o rosto por terra e disseram: “Ó Deus, o Deus do espírito de todas as pessoas,[*] ficarás indignado com toda a assembleia por causa do pecado de um só homem?”

23 Então, Jeová disse a Moisés: 24 “Diz à assembleia: ‘Afastem-se das tendas de Corá, Datã e Abirão!’”

25 De seguida, Moisés levantou-se e foi até Datã e Abirão; e os anciãos de Israel foram com ele. 26 Moisés disse à assembleia: “Por favor, afastem-se das tendas destes homens maus e não toquem em nada que lhes pertença, para que não sejam destruídos por causa do pecado deles.” 27 Eles afastaram-se imediatamente das tendas de Corá, Datã e Abirão. E Datã e Abirão saíram das suas tendas e ficaram à entrada, com as suas esposas, os seus filhos e as suas crianças.

28 Moisés disse então: “Será do seguinte modo que vocês ficarão a saber que foi Jeová quem me enviou para realizar todas estas coisas e que elas não procedem do meu coração:[*] 29 Se estes tiverem uma morte natural, assim como todos os homens, e se a punição que sofrerem for a mesma de todos os homens, não foi Jeová que me enviou. 30 Contudo, se Jeová fizer algo extraordinário com eles, e a terra se abrir[*] e os engolir a eles e a tudo o que lhes pertence, e eles descerem vivos à Sepultura,[*] vocês certamente saberão que estes homens trataram a Jeová sem respeito.”

31 Assim que ele acabou de dizer todas estas palavras, abriu-se o chão debaixo deles. 32 A terra abriu-se[*] e engoliu-os, juntamente com os das suas casas, todos os que pertenciam a Corá e todos os seus bens. 33 Assim, eles e todos os que lhes pertenciam desceram vivos à Sepultura,[*] e a terra cobriu-os, de modo que desapareceram do meio da congregação. 34 Perante os seus gritos, todos os israelitas ao seu redor fugiram, dizendo: “Temos medo de que a terra também nos engula!” 35 Saiu então fogo da parte de Jeová e consumiu os 250 homens que ofereciam incenso.

36 Assim, Jeová disse a Moisés: 37 “Diz a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, que retire os incensários do fogo, porque são sagrados. Diz-lhe também que espalhe as cinzas longe dali. 38 Os incensários dos homens que pecaram, pagando com as suas próprias vidas,[*] devem ser transformados em lâminas de metal para revestir o altar, porque foram apresentados perante Jeová e tornaram-se sagrados. Devem servir de sinal para os israelitas.” 39 Portanto, Eleazar, o sacerdote, pegou nos incensários de cobre, apresentados por aqueles que foram queimados, e transformou-os em lâminas para revestir o altar, 40 conforme Jeová lhe tinha ordenado por meio de Moisés. Isso servia de recordação para os israelitas de que nenhuma pessoa não autorizada,[*] que não fosse da descendência de Arão, se devia aproximar para queimar incenso perante Jeová, e de que ninguém se devia tornar igual a Corá e aos que o apoiavam.

41 Logo no dia seguinte, toda a assembleia de Israel começou a queixar-se contra Moisés e Arão, dizendo: “Foram vocês os dois que mataram o povo de Jeová.” 42 Quando a assembleia se ajuntou contra Moisés e Arão, olharam para a tenda de reunião e viram que a nuvem a tinha coberto, e a glória de Jeová começou a aparecer.

43 Moisés e Arão foram para a frente da tenda de reunião, 44 e Jeová disse a Moisés: 45 “Saiam do meio desta assembleia, para que eu os extermine num instante.” Em vista disso, prostraram-se com o rosto por terra. 46 Moisés disse então a Arão: “Pega no incensário e põe-lhe brasas do altar e incenso, e vai depressa à assembleia e faz expiação por eles, porque Jeová ficou indignado. A praga já começou!” 47 Arão pegou imediatamente no incensário, de acordo com o que Moisés tinha dito, e correu para o meio da congregação, mas a praga já tinha começado entre o povo. Pôs assim o incenso no incensário e começou a fazer expiação pelo povo. 48 Ficou de pé entre os mortos e os vivos, e o flagelo finalmente parou. 49 Os que morreram por causa do flagelo foram 14 700, além dos que morreram por causa de Corá. 50 Quando Arão, por fim, voltou a Moisés, à entrada da tenda de reunião, o flagelo tinha parado.

^ Núm. 16:13 Ou: “queres dominar sobre nós”.

^ Núm. 16:22 Lit.: “dos espíritos de toda a carne”.

^ Núm. 16:28 Ou: “da minha própria iniciativa”.

^ Núm. 16:30 Lit.: “abrir a sua boca”.

^ Núm. 16:30 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Núm. 16:32 Lit.: “abriu a sua boca”.

^ Núm. 16:33 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Núm. 16:38 Ou: “pecaram contra as suas próprias almas”.

^ Núm. 16:40 Lit.: “nenhum estranho”.

Números  17 : 1 - 13

17 Jeová disse então a Moisés: 2 “Diz aos israelitas que tragam um bastão de cada casa paterna, do maioral de cada casa paterna, 12 bastões ao todo. Escreve o nome de cada um no seu bastão. 3 Deves escrever o nome de Arão no bastão de Levi, pois há um bastão para o cabeça de cada casa paterna. 4 Coloca os bastões na tenda de reunião diante do Testemunho, onde me apresento regularmente a vocês. 5 E o bastão do homem a quem eu escolher florescerá, e porei termo às queixas dos israelitas contra mim e contra vocês.”

6 Portanto, Moisés falou aos israelitas, e todos os seus maiorais lhe deram bastões — um bastão para cada maioral de casa paterna, 12 bastões —, e, entre os bastões, estava o de Arão. 7 Moisés colocou então os bastões diante de Jeová na tenda do Testemunho.

8 No dia seguinte, Moisés entrou na tenda do Testemunho e viu que o bastão de Arão, que representava a casa de Levi, tinha florescido e produzido botões, flores e amêndoas maduras. 9 Então, Moisés trouxe para fora, a todos os filhos de Israel, todos os bastões que estavam diante de Jeová. Eles examinaram os bastões e cada um pegou no seu.

10 Assim, Jeová disse a Moisés: “Volta a pôr o bastão de Arão em frente ao Testemunho, para ser guardado como sinal para os filhos da rebeldia, a fim de que parem de se queixar contra mim e para que não morram.” 11 Moisés fez imediatamente como Jeová lhe tinha ordenado. Fez exatamente assim.

12 Então, os israelitas disseram a Moisés: “Agora vamos morrer, certamente morreremos; todos nós vamos morrer! 13 Qualquer um que simplesmente se aproxime do tabernáculo de Jeová morrerá! Será que todos nós vamos morrer assim?”

Números  18 : 1 - 32

18 De seguida, Jeová disse a Arão: “Tu, os teus filhos e a tua casa paterna serão responsáveis por qualquer erro contra o santuário; e tu e os teus filhos serão responsáveis por qualquer erro contra o sacerdócio. 2 Chama também os teus irmãos da tribo de Levi, a tua tribo ancestral, para que se juntem a ti e te sirvam, tanto a ti como aos teus filhos, diante da tenda do Testemunho. 3 Eles devem cumprir as suas responsabilidades para contigo e para com toda a tenda. Contudo, não devem aproximar-se dos utensílios do lugar santo e do altar, para que nem eles nem vocês morram. 4 Eles vão juntar-se a ti e cumprir as responsabilidades deles para com a tenda de reunião e todo o serviço da tenda; e nenhuma pessoa não autorizada[*] se pode aproximar de vocês. 5 Vocês cumprirão as vossas responsabilidades para com o lugar santo e o altar, para que não haja mais indignação contra o povo de Israel. 6 Eu próprio separei os vossos irmãos, os levitas, dentre os israelitas como uma dádiva para vocês. Eles são os que foram dados a Jeová para cuidar do serviço da tenda de reunião. 7 Tu e os teus filhos são responsáveis pelos deveres sacerdotais relacionados com o altar e com o que há atrás da cortina, e devem prestar esse serviço. Eu dei-vos o serviço do sacerdócio como uma dádiva, e qualquer pessoa não autorizada[*] que se aproxime deve ser morta.”

8 Além disso, Jeová disse a Arão: “Eu próprio te encarreguei das contribuições que me foram feitas. Dei-te a ti e aos teus filhos, como porção permanente, uma parte de todas as coisas sagradas contribuídas pelos israelitas. 9 Isto é o que será teu dentre as ofertas santíssimas feitas por fogo: todas as ofertas que eles fizerem, incluindo as ofertas de cereais, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa que me trouxerem. É algo santíssimo para ti e para os teus filhos. 10 Deves comê-la num lugar santíssimo. Todos os homens podem comê-la. Será algo sagrado para ti. 11 Isto também te pertence: as dádivas que os israelitas apresentarem juntamente com todas as suas ofertas movidas. Estas foram dádivas minhas para ti, para os teus filhos e para as tuas filhas, como porção permanente. Todo aquele que estiver puro na tua casa pode comê-las.

12 “Dou-te as primícias que eles derem a Jeová: o melhor do azeite e o melhor do vinho novo e dos cereais. 13 Os primeiros frutos maduros de tudo o que houver na terra deles, que trouxerem a Jeová, passarão a pertencer-te. Todo aquele que estiver puro na tua casa poderá comê-los.

14 “Todas as coisas devotadas[*] em Israel devem passar a pertencer-te.

15 “Todos os primogénitos de todos os seres vivos[*] que eles apresentarem a Jeová, tanto de homens como de animais, devem tornar-se teus. No entanto, sem falta, deves remir o primogénito dos homens e o primogénito dos animais impuros. 16 Deves remi-lo com o preço de redenção a partir de um mês de idade, pelo valor estabelecido de 5 siclos[*] de prata, segundo o siclo-padrão do lugar santo,[*] que é de 20 geras.[*] 17 Só não deves remir o primogénito do touro, do cordeiro e do bode. São algo sagrado. Deves aspergir o sangue deles sobre o altar e queimar a gordura deles como oferta feita por fogo, de aroma agradável[*] para Jeová. 18 E a carne deles deve tornar-se tua. Ela deve tornar-se tua, assim como o peito apresentado como oferta movida e a perna direita. 19 Dou-te como porção permanente, a ti, aos teus filhos e às tuas filhas, todas as contribuições sagradas que os israelitas fizerem para Jeová. É um pacto de sal,[*] permanente, feito por Jeová para ti e para a tua descendência.”

20 Jeová disse a Arão: “Não terás herança na terra deles, e nenhuma porção de terra entre eles se tornará tua. Eu sou a tua porção e a tua herança no meio dos israelitas.

21 “Vê, dou como herança aos filhos de Levi todas as décimas partes em Israel, em troca do serviço que realizam, o serviço da tenda de reunião. 22 Ninguém do povo de Israel pode voltar a aproximar-se da tenda de reunião, senão incorrerá em pecado e morrerá. 23 Os próprios levitas devem realizar o serviço da tenda de reunião, e eles é que responderão pelos erros cometidos. Isto é um decreto permanente para todas as vossas gerações: eles não devem receber nenhuma herança entre os israelitas. 24 Pois dou como herança aos levitas as décimas partes que o povo de Israel der a Jeová como contribuição. Foi por isso que eu lhes disse: ‘Eles não devem receber nenhuma herança no meio dos israelitas.’”

25 Jeová disse então a Moisés: 26 “Deves dizer aos levitas: ‘Vocês receberão dos israelitas as décimas partes, que vos dou como herança, e deverão dar a décima parte dessas décimas partes como contribuição para Jeová. 27 E ela será considerada a vossa contribuição, como se fossem os cereais da vossa eira ou a abundante produção do vosso lagar de vinho ou de azeite. 28 Desse modo, vocês também darão uma contribuição a Jeová de todas as décimas partes que receberem dos israelitas. E dessas décimas partes devem dar a Arão, o sacerdote, a contribuição que pertence a Jeová. 29 Farão todo o tipo de contribuições para Jeová, como algo sagrado, da melhor parte de todas as dádivas que vos forem feitas.’

30 “Diz-lhes também: ‘Depois de vocês contribuírem o melhor delas, o que restar será considerado por vocês, levitas, como se fosse produtos da eira e produtos do lagar de vinho ou de azeite. 31 Vocês e os da vossa casa poderão comê-lo em qualquer lugar, porque é o salário pelo vosso serviço na tenda de reunião. 32 Se contribuírem o melhor delas, não incorrerão em pecado com respeito a isso; não profanem as coisas sagradas dos israelitas, senão morrerão.’”

^ Núm. 18:4 Lit.: “nenhum estranho”, isto é, um homem que não pertença à família de Arão.

^ Núm. 18:7 Lit.: “e o estranho”, isto é, um homem que não pertença à família de Arão.

^ Núm. 18:14 Isto é, tudo o que foi tornado sagrado para Deus por ter sido devotado a ele de maneira irrevogável e irredimível.

^ Núm. 18:15 Lit.: “de toda a carne”.

^ Núm. 18:16 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 18:16 Ou: “o siclo sagrado”.

^ Núm. 18:16 Um gera equivalia a 0,57 g. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 18:17 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 18:19 Isto é, um pacto duradouro e imutável.

Números  19 : 1 - 22

19 Jeová disse ainda a Moisés e a Arão: 2 “Este é um decreto da lei que Jeová ordenou: ‘Diz aos israelitas que te tragam uma vaca vermelha, sadia, que não tenha nenhum defeito e sobre a qual nunca tenha sido colocado um jugo. 3 Devem entregá-la a Eleazar, o sacerdote, a fim de que ele a leve para fora do acampamento, e ela seja abatida diante dele. 4 Então, Eleazar, o sacerdote, irá molhar o dedo no sangue dela e aspergi-lo sete vezes em direção à entrada da tenda de reunião. 5 E a vaca será queimada diante dele. O couro, a carne e o sangue, juntamente com o excremento, serão queimados. 6 E o sacerdote pegará em madeira de cedro, hissopo e tecido escarlate, e irá lançá-los no fogo onde a vaca estiver a ser queimada. 7 Então, o sacerdote lavará as suas vestes e irá banhar-se[*] em água. Depois, o sacerdote poderá entrar no acampamento, mas continuará impuro até ao anoitecer.

8 “‘Aquele que queimou a vaca lavará as suas roupas em água e irá banhar-se[*] em água, e continuará impuro até ao anoitecer.

9 “‘Um homem que estiver puro recolherá as cinzas da vaca e irá colocá-las num lugar puro, fora do acampamento, e elas devem ser guardadas pela assembleia de Israel para preparar a água que será usada para a purificação. É uma oferta pelo pecado. 10 Quem ajuntar as cinzas da vaca deve lavar as suas roupas e ficará impuro até ao anoitecer.

“‘Isto será um decreto permanente para os israelitas e para o estrangeiro que mora entre eles. 11 Quem tocar num morto[*] ficará impuro por sete dias. 12 Ele deve purificar-se com a água da purificação[*] no terceiro dia, e no sétimo dia ficará puro. Caso não se purifique no terceiro dia, não ficará puro no sétimo dia. 13 Todo aquele que tocar no cadáver de uma pessoa[*] e não se purificar estará a profanar o tabernáculo de Jeová, e será eliminado[*] de Israel.[*] Continua impuro, visto que a água da purificação não foi aspergida sobre ele. Ele permanece no seu estado impuro.

14 “‘Esta é a lei que se aplica quando um homem morre numa tenda: quem entrar na tenda e quem já estiver na tenda ficará impuro por sete dias. 15 Qualquer recipiente aberto, sem uma tampa atada, ficará impuro. 16 Aquele que, no campo aberto, tocar em alguém morto com a espada, ou num cadáver ou osso humano, ou numa sepultura, ficará impuro por sete dias. 17 Deve-se apanhar para o impuro um pouco das cinzas da oferta pelo pecado que foi queimada, colocá-las num recipiente e derramar sobre elas água tirada de uma fonte. 18 Então, um homem que estiver puro pegará em hissopo, irá mergulhá-lo na água e aspergir a tenda, todos os recipientes, as pessoas[*] que lá estejam e aquele que tocou num osso, num homem que foi morto, num cadáver ou numa sepultura. 19 Aquele que estiver puro aspergirá a água sobre aquele que estiver impuro, no terceiro e no sétimo dia; e no sétimo dia irá purificá-lo do pecado. Então, o impuro deve lavar as suas roupas e banhar-se em água, e, ao anoitecer, ficará puro.

20 “‘Porém, o homem que estiver impuro e que não se purificar, esse homem será eliminado[*] da congregação,[*] visto que profanou o santuário de Jeová. A água da purificação não foi aspergida sobre ele; por isso, ele está impuro.

21 “‘Isto será um decreto permanente para eles: aquele que aspergir a água da purificação deverá lavar as suas roupas, e aquele que tocar na água da purificação ficará impuro até ao anoitecer. 22 Qualquer coisa em que o impuro tocar ficará impura, e a pessoa[*] que tocar nessa coisa ficará impura até ao anoitecer.’”

^ Núm. 19:7 Lit.: “banhar a sua carne”.

^ Núm. 19:8 Lit.: “banhar a sua carne”.

^ Núm. 19:11 Ou: “no cadáver de qualquer alma humana”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Núm. 19:12 Lit.: “com ela”.

^ Núm. 19:13 Ou: “num cadáver, na alma de qualquer humano que morreu”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Núm. 19:13 Ou: “essa alma será eliminada”.

^ Núm. 19:13 Isto é, será morto.

^ Núm. 19:18 Ou: “almas”.

^ Núm. 19:20 Ou: “essa alma será eliminada”.

^ Núm. 19:20 Isto é, será morto.

^ Núm. 19:22 Ou: “alma”.

Números  20 : 1 - 29

20 No primeiro mês, toda a assembleia de Israel chegou ao deserto de Zim e passou a morar em Cades. Foi lá que Miriam morreu e foi enterrada.

2 Não havia água para a assembleia, e eles juntaram-se contra Moisés e Arão. 3 O povo discutia com Moisés, dizendo: “Quem nos dera que tivéssemos morrido quando os nossos irmãos morreram diante de Jeová! 4 Porque é que trouxeram a congregação de Jeová a este deserto, para que nós e os nossos animais morrêssemos aqui? 5 E porque é que nos tiraram do Egito e nos trouxeram a este lugar horrível? Não é um lugar para semear, nem é um lugar de figos, nem de videiras, nem de romãs, e não há água para beber.” 6 Moisés e Arão saíram então da presença da congregação. Foram à entrada da tenda de reunião e prostraram-se com o rosto por terra, e a glória de Jeová começou a aparecer-lhes.

7 Então, Jeová disse a Moisés: 8 “Pega no bastão e reúne a assembleia, tu e Arão, teu irmão, e falem ao rochedo diante dos olhos deles, para que saia água; e vocês tirarão água do rochedo e darão de beber ao povo e aos seus animais.”

9 Assim, Moisés pegou no bastão que estava perante Jeová, conforme ele lhe tinha ordenado. 10 Por conseguinte, Moisés e Arão convocaram a congregação para comparecer em frente ao rochedo, e ele disse-lhes: “Ouçam agora, rebeldes! Querem que façamos sair água deste rochedo para vocês?” 11 Nisto, Moisés ergueu a mão e golpeou o rochedo duas vezes com o seu bastão. Então, começou a jorrar muita água, e a assembleia e os seus animais começaram a beber.

12 Mais tarde, Jeová disse a Moisés e a Arão: “Visto que vocês não mostraram fé em mim e não me santificaram diante dos olhos do povo de Israel, não levarão esta congregação à terra que lhes darei.” 13 Estas são as águas de Meribá,[*] onde os israelitas discutiram com Jeová, de modo que ele foi santificado entre eles.

14 De seguida, Moisés enviou mensageiros ao rei de Edom, a partir de Cades, para lhe dizerem: “Assim diz o seu irmão Israel: ‘O senhor bem sabe de todas as dificuldades que passámos. 15 Os nossos antepassados foram para o Egito, e nós morámos no Egito por muitos anos;[*] e os egípcios maltrataram-nos a nós e aos nossos antepassados. 16 Por fim, clamámos a Jeová, e ele ouviu-nos, de modo que enviou um anjo e tirou-nos do Egito; e aqui estamos, em Cades, uma cidade na fronteira do seu território. 17 Por favor, deixe-nos passar pela sua terra. Não passaremos através de nenhum campo ou vinhedo nem beberemos água de nenhum poço. Iremos pela estrada real e não nos desviaremos nem para a direita nem para a esquerda, até termos passado pelo seu território.’”

18 No entanto, Edom disse-lhe: “Não podes passar pelo nosso território. Se o fizeres, irei ao teu encontro com a espada.” 19 Então, os israelitas disseram-lhe: “Iremos pela estrada e, se nós e o nosso gado bebermos da sua água, pagaremos por ela. Apenas queremos passar a pé, nada mais.” 20 Contudo, ele disse: “Não podes passar.” Com isso, Edom saiu ao encontro dele com um exército grande e poderoso.[*] 21 Assim, Edom não permitiu que Israel passasse pelo seu território. Portanto, Israel desviou-se dele.

22 Toda a assembleia dos israelitas partiu de Cades e chegou ao monte Hor. 23 Jeová disse então o seguinte a Moisés e a Arão no monte Hor, na fronteira da terra de Edom: 24 “Arão irá juntar-se ao seu povo.[*] Não entrará na terra que darei aos israelitas, porque vocês se rebelaram contra a minha ordem no que diz respeito às águas de Meribá. 25 Leva Arão e Eleazar, seu filho, para cima, ao monte Hor. 26 Tira as vestes de Arão e põe-nas em Eleazar, seu filho; e Arão morrerá ali.”[*]

27 Portanto, Moisés fez exatamente como Jeová tinha ordenado. Eles subiram ao monte Hor diante dos olhos de toda a assembleia. 28 Moisés tirou então as vestes de Arão e vestiu-as a Eleazar, filho deste. Depois, Arão morreu ali no cume do monte. E Moisés e Eleazar desceram do monte. 29 Quando toda a assembleia viu que Arão tinha morrido, toda a casa de Israel chorou por Arão durante 30 dias.

^ Núm. 20:13 Que significa “discussão”.

^ Núm. 20:15 Lit.: “dias”.

^ Núm. 20:20 Lit.: “com povo pesado e mão forte”.

^ Núm. 20:24 Expressão poética que se refere à morte.

^ Núm. 20:26 Lit.: “será reunido e morrerá ali”.

Números  22 : 1 - 41

22 Os israelitas partiram então e acamparam nas planícies desérticas de Moabe, em frente a Jericó, do outro lado do Jordão. 2 Balaque, filho de Zipor, viu tudo o que Israel tinha feito aos amorreus, 3 e Moabe ficou com muito medo daquele povo, porque eram muitos; de facto, Moabe ficou apavorado por causa dos israelitas. 4 Moabe disse então aos anciãos de Midiã: “Agora, esta congregação devorará tudo ao nosso redor, assim como um touro devora a erva do campo.”

Naquela época, Balaque, filho de Zipor, era rei de Moabe. 5 Ele enviou mensageiros para chamar Balaão, filho de Beor, em Petor, que fica junto ao rio Eufrates,[*] na sua terra natal, dizendo: “Apareceu aqui um povo que saiu do Egito. Eles cobrem a face[*] da terra[*] e estão a morar mesmo à minha frente! 6 Agora, vem, por favor, e amaldiçoa-me este povo, pois são mais fortes do que eu. Talvez eu consiga derrotá-los e expulsá-los desta terra, porque sei muito bem que quem abençoas é abençoado e quem amaldiçoas é amaldiçoado.”

7 Portanto, os anciãos de Moabe e os anciãos de Midiã viajaram, levando nas suas mãos o pagamento pela adivinhação, foram ter com Balaão e transmitiram-lhe a mensagem de Balaque. 8 A isso, ele disse-lhes: “Passem cá a noite e eu vou trazer-vos a resposta que Jeová me der.” Assim, os príncipes de Moabe ficaram com Balaão.

9 Deus veio então a Balaão e perguntou: “Quem são estes homens que estão contigo?” 10 Balaão respondeu ao verdadeiro Deus: “Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, enviou-me uma mensagem, dizendo: 11 ‘Apareceu aqui o povo que saiu do Egito, e estão a cobrir a face[*] da terra.[*] Agora, vem e amaldiçoa-os para mim. Talvez eu consiga lutar contra eles e expulsá-los.’” 12 Contudo, Deus disse a Balaão: “Não vás com eles. Não amaldiçoes o povo, pois eles são abençoados.”

13 Balaão levantou-se de manhã e disse aos príncipes de Balaque: “Voltem para a vossa terra, pois Jeová não permitiu que eu fosse convosco.” 14 Então, os príncipes de Moabe partiram, voltaram a Balaque e disseram: “Balaão recusou-se a vir connosco.”

15 No entanto, Balaque enviou novamente príncipes, em maior número e de mais destaque do que os primeiros. 16 Eles foram a Balaão e disseram-lhe: “Assim disse Balaque, filho de Zipor: ‘Por favor, não permitas que nada te impeça de vir até mim, 17 pois eu vou honrar-te grandemente e fazer tudo o que me disseres. Vem, por favor, e amaldiçoa-me este povo.’” 18 Todavia, Balaão respondeu aos servos de Balaque: “Mesmo que Balaque me desse a sua própria casa cheia de prata e ouro, eu não poderia fazer coisa alguma, grande ou pequena, que fosse além da ordem de Jeová, meu Deus. 19 Mas, por favor, peço-vos que também fiquem aqui esta noite, para que eu saiba o que Jeová ainda tem para me dizer.”

20 Deus veio a Balaão de noite e disse-lhe: “Se estes homens vieram chamar-te, vai com eles. Porém, só poderás dizer as palavras que eu te transmitir.” 21 Assim, Balaão levantou-se de manhã, selou a sua jumenta e foi com os príncipes de Moabe.

22 No entanto, a ira de Deus acendeu-se porque ele estava a caminho, e o anjo de Jeová colocou-se de pé na estrada, a fim de impedi-lo. Balaão estava montado na sua jumenta, e dois dos seus ajudantes estavam com ele. 23 E, quando a jumenta viu o anjo de Jeová parado na estrada com uma espada desembainhada na mão, tentou sair da estrada e entrar no campo. Contudo, Balaão começou a bater na jumenta para fazê-la voltar à estrada. 24 Então, o anjo de Jeová permaneceu parado num caminho estreito entre duas vinhas, com muros de pedra dos dois lados. 25 Quando a jumenta viu o anjo de Jeová, começou a encostar-se contra o muro e entalou o pé de Balaão contra o muro; e Balaão bateu-lhe novamente.

26 O anjo de Jeová colocou-se mais adiante, num lugar estreito, onde não havia como se desviar nem para a direita nem para a esquerda. 27 Quando a jumenta viu o anjo de Jeová, deitou-se debaixo de Balaão, de modo que Balaão ficou furioso e voltou a bater-lhe com o seu bastão. 28 Por fim, Jeová fez com que a jumenta falasse,[*] e ela disse a Balaão: “O que é que te fiz para me bateres três vezes?” 29 Balaão respondeu à jumenta: “Fizeste de mim parvo. Se eu tivesse uma espada na mão, matava-te!” 30 A jumenta perguntou a Balaão: “Não sou eu a jumenta que sempre montaste até hoje? Já alguma vez agi assim contigo?” Ele respondeu: “Não!” 31 Então, Jeová abriu os olhos de Balaão, e ele viu o anjo de Jeová parado na estrada com uma espada desembainhada na mão. Ele curvou-se imediatamente e prostrou-se com o rosto por terra.

32 Por conseguinte, o anjo de Jeová disse-lhe: “Porque é que bateste na tua jumenta três vezes? Fui eu que vim impedir-te, porque o teu caminho é contrário à minha vontade. 33 A jumenta viu-me e tentou desviar-se de mim três vezes. Imagina se ela não se tivesse desviado de mim! Por esta altura, eu já te teria matado e deixado a jumenta viva.” 34 Balaão disse ao anjo de Jeová: “Pequei, porque não sabia que o senhor estava parado na estrada para vir ao meu encontro. Agora, se isto é mau aos seus olhos, eu voltarei para trás.” 35 Contudo, o anjo de Jeová disse a Balaão: “Vai com os homens, mas só poderás dizer as palavras que eu te transmitir.” Assim, Balaão continuou a viagem com os príncipes de Balaque.

36 Quando Balaque soube que Balaão tinha chegado, foi imediatamente ao seu encontro na cidade de Moabe, que fica na margem do Arnom, na fronteira do território. 37 Balaque disse a Balaão: “Não te mandei chamar? Porque é que não vieste? Achaste que eu não seria capaz de te honrar grandemente?” 38 Então, Balaão respondeu a Balaque: “Pois bem, agora estou aqui na sua presença. Mas será que poderei dizer alguma coisa? Só poderei dizer as palavras que Deus puser na minha boca.”

39 Portanto, Balaão foi com Balaque, e eles chegaram a Quiriate-Huzote. 40 Balaque ofereceu bois e ovelhas em sacrifício, e mandou algumas porções a Balaão e aos príncipes que estavam com ele. 41 De manhã, Balaque levou Balaão consigo para cima, a Bamote-Baal. De lá, ele podia avistar todo o povo.

^ Núm. 22:5 Lit.: “ao Rio”.

^ Núm. 22:5 Lit.: “o olho”.

^ Núm. 22:5 Ou: “do país”.

^ Núm. 22:11 Lit.: “o olho”.

^ Núm. 22:11 Ou: “do país”.

^ Núm. 22:28 Lit.: “abriu a boca da jumenta”.

Números  26 : 1 - 65

26 Depois do flagelo, Jeová disse a Moisés e a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote: 2 “Façam um recenseamento da assembleia de Israel, de todos os que têm 20 ou mais anos de idade, pelas suas casas paternas, contando todos os que estão aptos para servir no exército de Israel.” 3 Então, nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó, Moisés e Eleazar, o sacerdote, disseram-lhes: 4 “Façam um recenseamento dos que têm 20 ou mais anos de idade, assim como Jeová ordenou a Moisés.”

Os filhos de Israel que saíram da terra do Egito eram: 5 Rúben, primogénito de Israel; os filhos de Rúben eram: de Hanoque, a família dos hanoquitas; de Palu, a família dos paluítas; 6 de Esrom, a família dos esronitas; de Carmi, a família dos carmitas. 7 Estas eram as famílias dos rubenitas, e os seus registados somaram 43 730.

8 O filho de Palu foi Eliabe. 9 E os filhos de Eliabe eram Nemuel, Datã e Abirão. Estes, Datã e Abirão, eram homens escolhidos da assembleia; eles lutaram contra Moisés e Arão, juntamente com o grupo de Corá, quando lutaram contra Jeová.

10 Então, a terra abriu-se[*] e engoliu-os. Quanto a Corá, morreu com os que o apoiavam quando o fogo consumiu 250 homens, e eles tornaram-se um exemplo de aviso. 11 No entanto, os filhos de Corá não morreram.

12 Os filhos de Simeão, segundo as suas famílias, eram: de Nemuel, a família dos nemuelitas; de Jamim, a família dos jaminitas; de Jaquim, a família dos jaquinitas; 13 de Zerá, a família dos zeraítas; de Saul, a família dos saulitas. 14 Estas eram as famílias dos simeonitas: 22 200.

15 Os filhos de Gade, segundo as suas famílias, eram: de Zefom, a família dos zefonitas; de Hagi, a família dos hagitas; de Suni, a família dos sunitas; 16 de Ozni, a família dos oznitas; de Eri, a família dos eritas; 17 de Arode, a família dos aroditas; de Areli, a família dos arelitas. 18 Estas eram as famílias dos filhos de Gade, e os seus registados foram 40 500.

19 Os filhos de Judá eram Er e Onã. No entanto, Er e Onã morreram na terra de Canaã. 20 E os filhos de Judá, segundo as suas famílias, eram: de Selá, a família dos selanitas; de Peres, a família dos peresitas; de Zerá, a família dos zeraítas. 21 E os filhos de Peres eram: de Esrom, a família dos esronitas; de Hamul, a família dos hamulitas. 22 Estas eram as famílias de Judá, e os seus registados foram 76 500.

23 Os filhos de Issacar, segundo as suas famílias, eram: de Tola, a família dos tolaítas; de Puva, a família dos punitas; 24 de Jasube, a família dos jasubitas; de Sinrom, a família dos sinronitas. 25 Estas eram as famílias de Issacar, e os seus registados foram 64 300.

26 Os filhos de Zebulão, segundo as suas famílias, eram: de Serede, a família dos sereditas; de Elom, a família dos elonitas; de Jaleel, a família dos jaleelitas. 27 Estas eram as famílias dos zebulonitas, e os seus registados foram 60 500.

28 Os filhos de José, segundo as suas famílias, eram Manassés e Efraim. 29 Os filhos de Manassés eram: de Maquir, a família dos maquiritas. E Maquir tornou-se pai de Gileade. De Gileade, a família dos gileaditas. 30 Estes eram os filhos de Gileade: de Iézer, a família dos iezeritas; de Heleque, a família dos helequitas; 31 de Asriel, a família dos asrielitas; de Siquém, a família dos siquemitas; 32 de Semida, a família dos semidaítas; de Héfer, a família dos heferitas. 33 E Zelofeade, filho de Héfer, não tinha filhos, apenas filhas, e os nomes das filhas de Zelofeade eram Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza. 34 Estas eram as famílias de Manassés, e os seus registados foram 52 700.

35 Estes eram os filhos de Efraim, segundo as suas famílias: de Sutela, a família dos sutelaítas; de Bequer, a família dos bequeritas; de Taã, a família dos taanitas. 36 E estes eram os filhos de Sutela: de Erã, a família dos eranitas. 37 Estas eram as famílias dos filhos de Efraim, e os seus registados foram 32 500. Estes eram os filhos de José, segundo as suas famílias.

38 Os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, eram: de Bela, a família dos belaítas; de Asbel, a família dos asbelitas; de Airão, a família dos airamitas; 39 de Sefufã, a família dos sufamitas; de Hufão, a família dos hufamitas. 40 Os filhos de Bela eram Arde e Naamã: de Arde, a família dos arditas; de Naamã, a família dos naamitas. 41 Estes eram os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, e os seus registados foram 45 600.

42 Estes eram os filhos de Dã, segundo as suas famílias: de Suão, a família dos suamitas. Estas eram as famílias de Dã segundo as suas famílias. 43 Os registados de todas as famílias dos suamitas foram 64 400.

44 Os filhos de Aser, segundo as suas famílias, eram: de Imná, a família dos imnitas; de Isvi, a família dos isvitas; de Berias, a família dos beriitas; 45 dos filhos de Berias: de Héber, a família dos heberitas; de Malquiel, a família dos malquielitas. 46 O nome da filha de Aser era Sera. 47 Estas eram as famílias dos filhos de Aser, e os seus registados foram 53 400.

48 Os filhos de Naftali, segundo as suas famílias, eram: de Jazeel, a família dos jazeelitas; de Guni, a família dos gunitas; 49 de Jezer, a família dos jezeritas; de Silém, a família dos silemitas. 50 Estas eram as famílias de Naftali, segundo as suas famílias, e os seus registados foram 45 400.

51 Este é o total dos registados dos israelitas: 601 730.

52 Depois, Jeová disse a Moisés: 53 “A terra deve ser dividida entre estes como herança, de acordo com a lista dos nomes.[*] 54 Para os grupos maiores, deves aumentar a herança e, para os grupos menores, deves reduzir a herança. A herança dada a cada grupo deve ser proporcional ao número dos registados. 55 No entanto, a terra deve ser distribuída por sortes. Eles devem receber a sua herança de acordo com os nomes das tribos dos seus pais. 56 Cada herança será determinada por sortes e distribuída entre os grupos maiores e os menores.”

57 Estes foram os registados dos levitas, segundo as suas famílias: de Gérson, a família dos gersonitas; de Coate, a família dos coatitas; de Merari, a família dos meraritas. 58 Estas eram as famílias dos levitas: a família dos libnitas, a família dos hebronitas, a família dos malitas, a família dos musitas, a família dos coraítas.

Coate tornou-se pai de Anrão. 59 E o nome da esposa de Anrão era Joquebede, filha que Levi teve com a sua esposa no Egito. E os filhos que ela deu a Anrão chamavam-se Arão, Moisés e Miriam, irmã deles. 60 Arão tornou-se pai de Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. 61 Porém, Nadabe e Abiú morreram por terem apresentado fogo ilícito perante Jeová.

62 O total dos registados foi de 23 000, todos do sexo masculino de um mês de idade para cima. Eles não foram registados com os outros israelitas, porque não deviam receber nenhuma herança entre os israelitas.

63 Estes foram os registados por Moisés e Eleazar, o sacerdote, quando registaram os israelitas nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó. 64 Contudo, entre eles, não havia ninguém registado por Moisés e Arão, o sacerdote, no recenseamento dos israelitas feito no deserto do Sinai. 65 Pois Jeová tinha dito a respeito deles: “Morrerão, sem falta, no deserto.” Portanto, não sobrou nenhum daqueles homens, a não ser Caleb, filho de Jefuné, e Josué, filho de Num.

^ Núm. 26:10 Lit.: “abriu a sua boca”.

^ Núm. 26:53 Ou: “proporcionalmente ao número de nomes alistados”.

Números  27 : 1 - 23

27 Aproximaram-se então as filhas de Zelofeade, filho de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias de Manassés, filho de José. Os nomes das suas filhas eram Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza. 2 Elas apresentaram-se perante Moisés, Eleazar, o sacerdote, os maiorais e toda a assembleia à entrada da tenda de reunião, e disseram: 3 “O nosso pai morreu no deserto. Mas ele não estava no grupo que se uniu contra Jeová, os que apoiavam Corá. Ele morreu por causa do seu próprio pecado e não teve filhos. 4 Porque deveria o nome do nosso pai desaparecer da sua família por ele não ter tido um filho? Dá-nos uma propriedade entre os irmãos do nosso pai.” 5 Assim, Moisés apresentou o caso delas perante Jeová.

6 Então, Jeová disse o seguinte a Moisés: 7 “As filhas de Zelofeade têm razão. Sem falta, deves dar-lhes uma propriedade como herança entre os irmãos do pai delas e transferir-lhes a herança dele. 8 E diz aos israelitas: ‘Se um homem morrer sem ter um filho, devem passar a herança dele à sua filha. 9 Se ele não tiver uma filha, devem dar a herança dele aos seus irmãos. 10 Se ele não tiver irmãos, devem dar a herança dele aos irmãos do seu pai. 11 E, se o pai dele não tiver irmãos, devem dar a herança dele ao seu parente consanguíneo mais próximo na família, e este tomará posse dela. Esta decisão judicial será um decreto para os israelitas, assim como Jeová ordenou a Moisés.’”

12 De seguida, Jeová disse a Moisés: “Sobe a este monte da região de Abarim e vê a terra que darei aos israelitas. 13 Depois de a veres, também te juntarás ao teu povo,[*] assim como Arão, teu irmão, 14 visto que, quando a assembleia discutiu comigo no deserto de Zim, vocês rebelaram-se contra a minha ordem e não me santificaram perante eles no que se referia às águas. Trata-se das águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim.”

15 Moisés disse então a Jeová: 16 “Que Jeová, o Deus do espírito de todas as pessoas,[*] designe sobre a assembleia um homem 17 que saia e entre à frente deles e que os faça sair e entrar,[*] a fim de que a assembleia de Jeová não fique como ovelhas sem pastor.” 18 Portanto, Jeová disse a Moisés: “Chama Josué, filho de Num, homem competente,[*] e põe a tua mão sobre ele. 19 Então, faz com que ele se apresente perante o sacerdote Eleazar e toda a assembleia. Designa-o como líder diante dos seus olhos. 20 Deves conferir-lhe uma parte da tua autoridade,[*] para que toda a assembleia de Israel o escute. 21 Ele vai apresentar-se a Eleazar, o sacerdote, que fará uma consulta a seu favor perante Jeová, por meio da decisão do Urim. À sua ordem, eles sairão e, à sua ordem, eles entrarão, ele e todos os israelitas com ele, e toda a assembleia.”

22 Então, Moisés fez assim como Jeová lhe tinha ordenado. Chamou Josué e apresentou-o perante Eleazar, o sacerdote, e toda a assembleia, 23 e pôs as mãos sobre ele e designou-o como líder, assim como Jeová tinha dito por meio de Moisés.

^ Núm. 27:13 Expressão poética que se refere à morte.

^ Núm. 27:16 Lit.: “dos espíritos de toda a carne”.

^ Núm. 27:17 Ou: “que os guiará em todos os assuntos e a quem eles seguirão em todos os assuntos”.

^ Núm. 27:18 Lit.: “em quem há espírito”.

^ Núm. 27:20 Ou: “dignidade”.

Números  28 : 1 - 31

28 Depois, Jeová disse a Moisés: 2 “Ordena aos israelitas: ‘Devem ter o cuidado de me apresentar a minha oferta, o meu pão. As ofertas que me são feitas por fogo, como aroma agradável,[*] devem ser oferecidas nas épocas determinadas.’

3 “Diz-lhes: ‘Esta é a oferta feita por fogo que apresentarão a Jeová: todos os dias, dois cordeiros sadios de um ano, como oferta queimada a ser feita regularmente. 4 Oferecerás um cordeiro pela manhã e o outro cordeiro entre o pôr do sol e a noite,[*] 5 juntamente com uma oferta de cereais de um décimo de uma efa[*] de farinha fina, misturada com um quarto de um him[*] de azeite puro. 6 Trata-se de uma oferta queimada regular, que foi instituída no monte Sinai como aroma agradável,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová. 7 A oferta de bebida será de um quarto de um him para cada cordeiro. Derrama a bebida alcoólica no lugar santo como uma oferta de bebida para Jeová. 8 E oferecerás o outro cordeiro entre o pôr do sol e a noite.[*] Deves apresentá-lo juntamente com uma oferta de cereais e a correspondente oferta de bebida, iguais às que foram feitas de manhã, como oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová.

9 “‘No entanto, no dia de sábado, a oferta deve ser de dois cordeiros sadios de um ano e dois décimos de uma efa de farinha fina misturada com azeite, como oferta de cereais, juntamente com a correspondente oferta de bebida. 10 Esta é a oferta queimada do sábado, além da oferta queimada regular e a correspondente oferta de bebida.

11 “‘No começo de cada mês,[*] apresentarão a Jeová dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros sadios de um ano, como oferta queimada. 12 E apresentarão três décimos de farinha fina misturada com azeite, como oferta de cereais para cada novilho, dois décimos de farinha fina misturada com azeite, como oferta de cereais para o carneiro, 13 e um décimo de farinha fina misturada com azeite, como oferta de cereais para cada cordeiro. É uma oferta queimada, um aroma agradável,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová. 14 E as ofertas de bebida devem ser de meio him de vinho por novilho, um terço de him para o carneiro e um quarto de him por cordeiro. Esta é a oferta queimada mensal, para cada mês do ano. 15 Também se deve oferecer a Jeová um cabrito como oferta pelo pecado, além da oferta queimada regular e a correspondente oferta de bebida.

16 “‘No primeiro mês, no dia 14 do mês, haverá a Páscoa de Jeová. 17 E, no dia 15 deste mês, haverá uma festividade. Por sete dias, comer-se-ão pães sem fermento. 18 No primeiro dia, haverá um santo congresso. Não devem fazer nenhum trabalho árduo. 19 Apresentarão a Jeová dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, como oferta queimada feita por fogo. Devem oferecer animais sadios. 20 Devem oferecê-los com as correspondentes ofertas de cereais de farinha fina misturada com azeite: três décimos por novilho, dois décimos para o carneiro 21 e um décimo para cada um dos sete cordeiros. 22 Também devem oferecer um bode como oferta pelo pecado, para fazer expiação por vocês. 23 Apresentarão estas ofertas além da oferta queimada da manhã, que faz parte da oferta queimada regular. 24 Irão oferecê-las do mesmo modo todos os dias, durante os sete dias, como alimento,[*] uma oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová. Ela deve ser oferecida além da oferta queimada regular e da acompanhante oferta de bebida. 25 No sétimo dia, devem realizar um santo congresso. Não devem fazer nenhum trabalho árduo.

26 “‘No dia dos primeiros frutos maduros, quando apresentarem a Jeová uma oferta de cereais novos, devem realizar um santo congresso na sua Festividade das Semanas. Não devem fazer nenhum trabalho árduo. 27 Apresentarão dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano como oferta queimada de aroma agradável[*] para Jeová. 28 E, como oferta de cereais de farinha fina misturada com azeite, três décimos para cada novilho, dois décimos para o carneiro 29 e um décimo para cada um dos sete cordeiros. 30 Além disso, apresentarão um cabrito pela vossa expiação. 31 Apresentarão essas ofertas, além da oferta queimada regular e da correspondente oferta de cereais. Os animais devem ser sadios e devem ser apresentados com as correspondentes ofertas de bebida.

^ Núm. 28:2 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 28:4 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Núm. 28:5 A décima parte de uma efa equivalia a 2,2 l. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 28:5 Um him equivalia a 3,67 l. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 28:6 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 28:8 Lit.: “entre os dois anoiteceres”.

^ Núm. 28:8 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 28:11 Lit.: “dos vossos meses”.

^ Núm. 28:13 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 28:24 Lit.: “pão”.

^ Núm. 28:24 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 28:27 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

Números  29 : 1 - 40

29 “‘E, no sétimo mês, no primeiro dia do mês, devem realizar um santo congresso. Não devem fazer nenhum trabalho árduo. É um dia em que devem tocar a trombeta. 2 Apresentarão um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sadios, como oferta queimada de aroma agradável[*] para Jeová. 3 E, como oferta de cereais de farinha fina misturada com azeite, três décimos de uma efa para o novilho, dois décimos para o carneiro, 4 e um décimo para cada um dos sete cordeiros. 5 E apresentarão um cabrito como oferta pelo pecado, para fazer expiação por vocês. 6 Apresentarão estas ofertas além da oferta queimada mensal com a correspondente oferta de cereais, e além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais, juntamente com as correspondentes ofertas de bebida, segundo o procedimento normal para elas, como aroma agradável,[*] uma oferta feita por fogo a Jeová.

7 “‘E, no dia dez deste sétimo mês, devem realizar um santo congresso e afligir-se a vocês mesmos.[*] Não devem fazer nenhum trabalho. 8 E apresentarão a Jeová um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sadios, como oferta queimada, como aroma agradável.[*] 9 E, como oferta de cereais de farinha fina misturada com azeite, três décimos para o novilho, dois décimos para o carneiro 10 e um décimo para cada um dos sete cordeiros. 11 Além disso, apresentarão um cabrito como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta pelo pecado, feita para expiação, e da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais, juntamente com as correspondentes ofertas de bebida.

12 “‘E, no dia 15 do sétimo mês, devem realizar um santo congresso. Não devem fazer nenhum trabalho árduo; devem celebrar uma festividade para Jeová por sete dias. 13 E apresentarão 13 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios, como oferta queimada, uma oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová. 14 E, como oferta de cereais de farinha fina misturada com azeite, três décimos para cada um dos 13 novilhos, dois décimos para cada um dos 2 carneiros 15 e um décimo para cada um dos 14 cordeiros. 16 Além disso, apresentarão um cabrito como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular com a acompanhante oferta de cereais e de bebida.

17 “‘E no segundo dia: 12 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios; 18 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal; 19 e um cabrito como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular e da oferta de cereais com as correspondentes ofertas de bebida.

20 “‘E no terceiro dia: 11 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios; 21 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal; 22 e um bode como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais e de bebida.

23 “‘E no quarto dia: 10 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios; 24 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal; 25 e um cabrito como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais e de bebida.

26 “‘E no quinto dia: 9 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios; 27 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal; 28 e um bode como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais e de bebida.

29 “‘E no sexto dia: 8 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios; 30 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal; 31 e um bode como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais e de bebida.

32 “‘E no sétimo dia: 7 novilhos, 2 carneiros e 14 cordeiros de um ano, todos sadios; 33 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal para eles; 34 e um bode como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais e de bebida.

35 “‘No oitavo dia, devem realizar uma assembleia solene. Não devem fazer nenhum trabalho árduo. 36 E, como oferta queimada, uma oferta feita por fogo, como aroma agradável[*] para Jeová, apresentarão um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sadios; 37 e as correspondentes ofertas de cereais e de bebida para o novilho, para o carneiro e para os cordeiros, proporcionalmente ao seu número, segundo o procedimento normal; 38 e um bode como oferta pelo pecado. Apresentem estas ofertas, além da oferta queimada regular com a correspondente oferta de cereais e de bebida.

39 “‘Estas são as ofertas que apresentarão a Jeová nas vossas festividades periódicas, além das ofertas que fizerem para cumprir um voto e das vossas ofertas voluntárias, na forma de ofertas queimadas, ofertas de cereais, ofertas de bebida e sacrifícios de participação em comum.’” 40 Moisés disse aos israelitas tudo o que Jeová lhe tinha ordenado.

^ Núm. 29:2 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 29:6 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 29:7 Ou: “a vossa alma”. Entende-se que, em geral, a expressão “afligir-se a si mesmo” refere-se a várias formas de abnegação, incluindo o jejum.

^ Núm. 29:8 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 29:13 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Núm. 29:36 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

Números  30 : 1 - 16

30 Então, Moisés disse aos cabeças das tribos de Israel: “Foi isto que Jeová ordenou: 2 Se um homem fizer um voto a Jeová ou um juramento, impondo a si mesmo[*] um voto de abstinência, ele não deve violar a sua palavra. Deve fazer tudo o que prometeu.

3 “E, se uma mulher fizer um voto a Jeová ou impuser a si mesma um voto de abstinência enquanto for jovem e estiver a morar na casa do seu pai, 4 e o seu pai tomar conhecimento do voto ou do voto de abstinência que ela impôs a si mesma,[*] e o seu pai não tiver nenhuma objeção, nesse caso, todos os seus votos continuarão de pé, e todos os votos de abstinência que ela impôs a si mesma continuarão de pé. 5 Contudo, se o seu pai lhe proibir isso quando tomar conhecimento do seu voto ou do voto de abstinência que ela impôs a si mesma, então, estes não continuarão de pé. Jeová vai perdoar-lhe, porque foi o seu pai que lhe proibiu isso.

6 “No entanto, se ela se casar enquanto estiver debaixo de um voto ou de uma promessa precipitada que impôs a si mesma, 7 e o seu marido tomar conhecimento do voto e não tiver nenhuma objeção quando tomar conhecimento do mesmo, então, os seus votos ou os votos de abstinência que ela impôs a si mesma mantêm-se de pé. 8 Porém, se o marido lhe proibir isso quando tomar conhecimento do voto, ele poderá anular o voto ou a promessa precipitada que ela impôs a si mesma; e Jeová vai perdoar-lhe.

9 “Todavia, se uma viúva ou uma mulher divorciada fizer um voto, tudo o que ela impuser a si mesma será válido.

10 “No entanto, se foi na casa do marido que uma mulher impôs a si mesma um voto ou um voto de abstinência, 11 e o marido tomou conhecimento do voto e não teve nenhuma objeção nem o desaprovou, tudo o que ela votou ou qualquer voto de abstinência que tenha imposto a si mesma continuará de pé. 12 Contudo, nenhum voto ou voto de abstinência feito por ela continuará de pé no caso de o marido os ter anulado completamente, ao tomar conhecimento dos mesmos. O seu marido anulou-os e Jeová vai perdoar-lhe. 13 O marido deve confirmar ou anular qualquer voto ou qualquer juramento referente a um voto de abstinência para se privar de algo.[*] 14 Porém, à medida que os dias passarem, se o marido não tiver nenhuma objeção, ele confirmará todos os votos dela e todos os votos de abstinência a que estiver sujeita. Ele confirma-os por não ter objetado ao tomar conhecimento de que ela os fez. 15 Todavia, se ele os anular mais tarde, algum tempo depois de ter tomado conhecimento dos mesmos, assumirá as consequências do erro dela.

16 “Este é o regulamento que Jeová ordenou a Moisés em relação a um marido e à sua esposa, e a um pai e à sua jovem filha que mora na casa dele.”

^ Núm. 30:2 Ou: “impondo como obrigação à sua alma”.

^ Núm. 30:4 Ou: “à sua alma”.

^ Núm. 30:13 Ou: “um voto para afligir a alma”.

Números  31 : 1 - 54

31 Jeová disse então a Moisés: 2 “Vinga-te dos midianitas pelo que fizeram aos israelitas. Depois, irás juntar-te ao teu povo.”[*]

3 Portanto, Moisés disse ao povo: “Equipem alguns dos vossos homens para a batalha[*] contra Midiã e para executar a vingança de Jeová sobre Midiã. 4 Devem enviar para a guerra 1000 de cada tribo, de todas as tribos de Israel.” 5 Assim, dentre os milhares de Israel, foram designados 1000 de cada tribo: 12 000 homens equipados para a batalha.[*]

6 Então, Moisés enviou-os para a guerra, 1000 de cada tribo, juntamente com Fineias, filho de Eleazar, o sacerdote, que acompanhava o exército e tinha nas mãos os utensílios sagrados e as trombetas para dar os sinais de guerra. 7 Eles guerrearam contra Midiã, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés, e mataram todos os homens. 8 Entre os que foram mortos, estavam os reis de Midiã, isto é, Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, os cinco reis de Midiã. Mataram também Balaão, filho de Beor, pela espada. 9 No entanto, os israelitas levaram cativas as mulheres e as crianças de Midiã. Além disso, saquearam todos os seus animais domésticos, todo o seu gado e todos os seus bens. 10 E queimaram com fogo todas as cidades em que eles tinham fixado residência e todos os seus acampamentos.[*] 11 Apoderaram-se de todos os despojos e de todo o espólio, incluindo pessoas e animais. 12 Então, trouxeram os cativos, o espólio e os despojos a Moisés, a Eleazar, o sacerdote, e à assembleia de Israel, no acampamento, nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó.

13 De seguida, Moisés, o sacerdote Eleazar e todos os maiorais da assembleia foram ao encontro deles, fora do acampamento. 14 Contudo, Moisés ficou indignado com os homens designados das forças combatentes, os chefes de mil e os chefes de cem, que retornavam da expedição militar. 15 Moisés disse-lhes: “Mantiveram vivas todas as mulheres? 16 Foram elas que, pela palavra de Balaão, induziram os israelitas a cometer infidelidade para com Jeová no caso de Peor, de modo que o flagelo sobreveio à assembleia de Jeová. 17 Agora, devem matar todos os meninos e também todas as mulheres que tiverem tido relações sexuais com um homem. 18 Porém, podem deixar vivas todas as jovens que nunca tiveram relações sexuais com um homem. 19 E devem acampar fora do acampamento durante sete dias. Todos os que tiverem matado alguém[*] ou tocado em alguém que foi morto devem purificar-se no terceiro dia e no sétimo dia, juntamente com os vossos cativos. 20 E devem purificar todas as roupas, todos os artigos de couro, tudo o que é feito de pelo de cabra e todos os objetos de madeira.”

21 Eleazar, o sacerdote, disse então aos homens do exército que tinham ido à batalha: “Este é o decreto da lei que Jeová ordenou a Moisés: 22 ‘Só o ouro, a prata, o cobre, o ferro, o estanho e o chumbo, 23 todas as coisas que resistem ao fogo, é que devem passar pelo fogo, de modo a que sejam purificadas. Contudo, também devem ser purificadas com a água da purificação. Devem passar pela água tudo o que não resiste ao fogo. 24 Devem lavar as vossas roupas no sétimo dia, e ficarão puros; depois, podem entrar no acampamento.’”

25 Então, Jeová disse o seguinte a Moisés: 26 “Faz um inventário do que foi trazido como despojo, contando o que foi capturado, tanto pessoas como animais; faz isso com Eleazar, o sacerdote, e com os cabeças das casas paternas da assembleia. 27 Divide em duas partes o que foi saqueado: uma para os soldados que participaram na batalha e a outra para o restante da assembleia. 28 Como imposto para Jeová, dos soldados que saíram para a batalha, deves retirar um[*] de cada quinhentos, sejam pessoas, bois, jumentos ou ovelhas. 29 Devem tirá-lo da metade deles e dá-lo a Eleazar, o sacerdote, como contribuição pertencente a Jeová. 30 Da metade dada aos israelitas, deves tirar um de cada cinquenta, sejam pessoas, bois, jumentos, ovelhas ou qualquer tipo de animal doméstico, e deves dá-los aos levitas, que cuidam das responsabilidades relacionadas com o tabernáculo de Jeová.”

31 Então, Moisés e Eleazar, o sacerdote, fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 32 O espólio, o que restou dos despojos de que os homens da expedição se tinham apoderado, totalizou 675 000 ovelhas, 33 72 000 bois 34 e 61 000 jumentos. 35 O total das mulheres que não tinham tido relações sexuais com um homem foi de 32 000 mulheres.[*] 36 A metade que coube aos que saíram para a batalha totalizou 337 500 ovelhas, 37 e a soma do imposto para Jeová, dentre as ovelhas, foi de 675. 38 Havia 36 000 bois e o imposto sobre eles para Jeová foi de 72. 39 Havia 30 500 jumentos e o imposto sobre eles para Jeová foi de 61. 40 E havia 16 000 pessoas[*] e o imposto sobre elas para Jeová foi de 32 pessoas.[*] 41 Então, Moisés entregou o imposto a Eleazar, o sacerdote, como contribuição pertencente a Jeová, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

42 A metade pertencente aos israelitas, que Moisés separou da porção pertencente aos homens que guerrearam, foi a seguinte: 43 a metade das ovelhas totalizou 337 500; 44 dos bois, 36 000; 45 dos jumentos, 30 500; 46 e das pessoas,[*] 16 000. 47 Da metade pertencente aos israelitas, Moisés retirou um de cada cinquenta, das pessoas e dos animais, e deu-os aos levitas, que cuidavam da responsabilidade do tabernáculo de Jeová, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

48 Então, os homens designados das divisões[*] do exército, os chefes de mil e os chefes de cem, aproximaram-se de Moisés 49 e disseram-lhe: “Os teus servos fizeram a contagem dos homens de guerra que estão sob as nossas ordens e foi-nos relatado que não falta nenhum deles. 50 Portanto, que cada um de nós apresente a Jeová, como oferta, aquilo que encontrou: objetos de ouro, correntezinhas para os tornozelos, pulseiras, anéis de sinete, brincos e outras joias, a fim de se fazer expiação por nós mesmos[*] perante Jeová.”

51 Assim, Moisés e Eleazar, o sacerdote, aceitaram o ouro da parte deles, todas as joias. 52 Todo o ouro da contribuição que os chefes de mil e os chefes de cem deram a Jeová totalizou 16 750 siclos.[*] 53 Cada homem do exército tinha retirado uma parte do despojo para si. 54 Moisés e Eleazar, o sacerdote, aceitaram o ouro da parte dos chefes de mil e de cem, e levaram-no para dentro da tenda de reunião, como recordação[*] perante Jeová, em favor do povo de Israel.

^ Núm. 31:2 Expressão poética que se refere à morte.

^ Núm. 31:3 Ou: “o exército”.

^ Núm. 31:5 Ou: “o exército”.

^ Núm. 31:10 Ou: “acampamentos murados”.

^ Núm. 31:19 Ou: “uma alma”.

^ Núm. 31:28 Ou: “uma alma”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Núm. 31:35 Ou: “almas”.

^ Núm. 31:40 Ou: “almas humanas”.

^ Núm. 31:40 Ou: “almas”.

^ Núm. 31:46 Ou: “almas humanas”.

^ Núm. 31:48 Lit.: “dos grupos de mil”.

^ Núm. 31:50 Ou: “pelas nossas almas”.

^ Núm. 31:52 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Núm. 31:54 Ou: “memorial”.

Números  32 : 1 - 42

32 Os filhos de Rúben e os filhos de Gade tinham muito gado. E eles viram que as terras de Jazer e de Gileade eram uma boa região para a criação de gado. 2 Então, os filhos de Gade e os filhos de Rúben aproximaram-se de Moisés, de Eleazar, o sacerdote, e dos maiorais da assembleia e disseram: 3 “Atarote, Díbon, Jazer, Ninra, Hésbon, Eleale, Sebã, Nebo e Beom, 4 a terra que Jeová derrotou perante a assembleia de Israel é uma terra boa para a criação de gado, e os teus servos têm muitos animais.” 5 Eles acrescentaram: “Se tivermos achado favor aos teus olhos, permite que esta seja a terra dada como propriedade aos teus servos. Não nos faças atravessar o Jordão.”

6 No entanto, Moisés disse aos filhos de Gade e aos filhos de Rúben: “Enquanto, os vossos irmãos vão para a guerra, vocês ficam aqui? 7 Porque é que haviam de desanimar o povo de Israel, de modo a que não entre na terra que Jeová certamente lhes dará? 8 Foi isso que os vossos pais fizeram quando os enviei de Cades-Barneia para ver a terra. 9 Quando eles chegaram ao vale[*] de Escol e viram a terra, desanimaram o povo de Israel, de modo a que não entrassem na terra que Jeová lhes daria. 10 A ira de Jeová acendeu-se naquele dia e ele jurou: 11 ‘Os homens de 20 ou mais anos de idade que saíram do Egito não verão a terra que jurei a Abraão, a Isaque e a Jacó, porque não me seguiram com todo o seu coração, 12 à exceção de Caleb, filho de Jefuné, o quenizeu, e Josué, filho de Num, porque seguiram a Jeová de todo o coração.’ 13 Por isso, a ira de Jeová acendeu-se contra Israel e ele fez com que eles vagueassem 40 anos pelo deserto, até que desaparecesse toda a geração que fazia o que era mau aos olhos de Jeová. 14 Agora, vocês, descendência de homens pecadores, estão a atuar como os vossos pais, a fim de aumentar a ira ardente de Jeová contra Israel. 15 Se deixarem de segui-lo, ele certamente vai voltar a deixar este povo no deserto, e vocês serão a causa da ruína de todo o povo.”

16 Mais tarde, aproximaram-se dele e disseram: “Deixa-nos construir aqui currais de pedra para o nosso gado e cidades para os nossos filhos. 17 Contudo, nós continuaremos prontos para a batalha e iremos à frente dos outros israelitas até que os tenhamos levado ao seu lugar, ao passo que os nossos filhos ficarão nas cidades fortificadas, protegidos dos habitantes desta terra. 18 Não voltaremos às nossas casas até que todos os israelitas tenham recebido a sua terra como herança. 19 Pois não receberemos nenhuma herança com eles do outro lado do Jordão, nem mais além, visto que recebemos a nossa herança do lado oriental do Jordão.”

20 Moisés disse-lhes: “Se fizerem isso, se vocês se armarem para a guerra perante Jeová, 21 se cada um de vocês se armar e atravessar o Jordão perante Jeová, à medida que ele expulsa os Seus inimigos de diante de si, 22 até que a terra seja subjugada perante Jeová, então, poderão regressar e ficar livres de culpa perante Jeová e Israel. E esta terra vai tornar-se vossa propriedade perante Jeová. 23 Porém, se vocês não fizerem isso, terão pecado contra Jeová. Nesse caso, saibam que não escaparão das consequências do vosso pecado. 24 Portanto, construam cidades para os vossos filhos e currais para os vossos animais, mas façam o que prometeram.”

25 Os filhos de Gade e os filhos de Rúben disseram o seguinte a Moisés: “Os teus servos farão exatamente o que o meu senhor ordena. 26 Os nossos filhos, as nossas esposas, o nosso gado e todos os nossos animais domésticos ficarão nas cidades de Gileade, 27 mas os teus servos atravessarão o Jordão, estando todos os homens armados para a batalha, para guerrear perante Jeová, assim como o meu senhor está a dizer.”

28 Portanto, Moisés deu ordens a respeito deles a Eleazar, o sacerdote, a Josué, filho de Num, e aos cabeças das casas paternas das tribos de Israel. 29 Moisés disse-lhes: “Se os filhos de Gade e os filhos de Rúben atravessarem o Jordão convosco, todos armados para a guerra perante Jeová, e a terra for subjugada à vossa frente, então, devem dar-lhes a terra de Gileade como propriedade. 30 Mas, se eles não atravessarem convosco, armados, devem estabelecer-se no vosso meio, na terra de Canaã.”

31 Seguidamente, os filhos de Gade e os filhos de Rúben responderam: “Faremos o que Jeová disse aos teus servos. 32 Vamos armar-nos e atravessar o Jordão para a terra de Canaã, perante Jeová, mas a propriedade que receberemos como herança estará deste lado do Jordão.” 33 Então, Moisés deu aos filhos de Gade, aos filhos de Rúben e à meia tribo de Manassés, filho de José, o reino de Síon, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã, isto é, as terras que pertencem às cidades desses territórios, e também as cidades do território circundante.

34 E os filhos de Gade construíram[*] Díbon, Atarote, Aroer, 35 Atrote-Sofã, Jazer, Jogbeá, 36 Bete-Ninra e Bete-Harã, cidades fortificadas. Além disso, construíram currais de pedra para os rebanhos. 37 E os filhos de Rúben construíram Hésbon, Eleale, Quiriataim, 38 Nebo e Baal-Meom, mudando-lhes o nome, e Sibma. E deram outros nomes às cidades que reconstruíram.

39 Os filhos de Maquir, filho de Manassés, foram a Gileade e apoderaram-se dela, e expulsaram os amorreus que lá havia. 40 Por conseguinte, Moisés deu Gileade a Maquir, filho de Manassés, e ele passou a residir ali. 41 Jair, descendente de Manassés, foi às aldeias de tendas daquela região e apoderou-se delas, e passou a chamar-lhes Havote-Jair.[*] 42 E Noba foi a Quenate e às suas aldeias dependentes[*] e apoderou-se delas, e passou a chamar-lhe Noba, segundo o seu próprio nome.

^ Núm. 32:9 Ou: “uádi”.

^ Núm. 32:34 Ou: “reconstruíram”.

^ Núm. 32:41 Que significa “aldeias de tendas de Jair”.

^ Núm. 32:42 Ou: “ao redor”.

Números  33 : 1 - 56

33 Estas foram as etapas da viagem do povo de Israel quando eles saíram da terra do Egito em divisões,[*] sob a direção de Moisés e Arão. 2 De acordo com a ordem de Jeová, Moisés registava os lugares de partida de cada etapa da viagem; e as etapas entre os lugares de partida foram as seguintes: 3 Eles partiram de Ramessés no primeiro mês, no dia 15 do mês. Logo no dia seguinte à Páscoa, os israelitas saíram confiantes[*] perante os olhos de todos os egípcios. 4 Entretanto, os egípcios enterravam todos os primogénitos, que Jeová tinha matado entre eles, pois Jeová tinha executado julgamentos contra os seus deuses.

5 Assim, os israelitas partiram de Ramessés e acamparam em Sucote. 6 Depois, partiram de Sucote e acamparam em Etão, que fica na extremidade do deserto. 7 A seguir, partiram de Etão e voltaram para trás, em direção a Pi-Hairote, que fica em frente a Baal-Zefom, e acamparam diante de Migdol. 8 De seguida, partiram de Pi-Hairote, passaram pelo meio do mar e chegaram ao deserto; caminharam numa viagem de três dias pelo deserto de Etão e acamparam em Mara.

9 Depois, partiram de Mara e chegaram a Elim. Em Elim, havia 12 fontes de água e 70 palmeiras, pelo que acamparam lá. 10 A seguir, partiram de Elim e acamparam junto ao mar Vermelho. 11 Depois disso, partiram do mar Vermelho e acamparam no deserto de Sim. 12 Partiram então do deserto de Sim e acamparam em Dofca. 13 Mais tarde, partiram de Dofca e acamparam em Alus. 14 A seguir, partiram de Alus e acamparam em Refidim, onde não havia água para o povo beber. 15 Depois, partiram de Refidim e acamparam no deserto do Sinai.

16 Eles partiram do deserto do Sinai e acamparam em Quibrote-Ataavá. 17 Partiram então de Quibrote-Ataavá e acamparam em Hazerote. 18 Depois, partiram de Hazerote e acamparam em Ritmá. 19 A seguir, partiram de Ritmá e acamparam em Rimom-Peres. 20 Partiram de Rimom-Peres e acamparam em Libna. 21 Partiram de Libna e acamparam em Rissa. 22 A seguir, partiram de Rissa e acamparam em Queelata. 23 Depois, partiram de Queelata e acamparam no monte Séfer.

24 Seguidamente, partiram do monte Séfer e acamparam em Harada. 25 Partiram então de Harada e acamparam em Maquelote. 26 A seguir, partiram de Maquelote e acamparam em Taate. 27 Depois, partiram de Taate e acamparam em Tera. 28 Partiram de Tera e acamparam em Mitca. 29 Mais tarde, partiram de Mitca e acamparam em Hasmona. 30 A seguir, partiram de Hasmona e acamparam em Moserote. 31 Partiram então de Moserote e acamparam em Bene-Jaacã. 32 Partiram de Bene-Jaacã e acamparam em Hor-Hagidgade. 33 A seguir, partiram de Hor-Hagidgade e acamparam em Jotbatá. 34 Mais tarde, partiram de Jotbatá e acamparam em Abrona. 35 Partiram então de Abrona e acamparam em Eziom-Geber. 36 Depois disso, partiram de Eziom-Geber e acamparam no deserto de Zim, isto é, em Cades.

37 Mais tarde, partiram de Cades e acamparam no monte Hor, na fronteira da terra de Edom. 38 E Arão, o sacerdote, subiu ao monte Hor, segundo a ordem de Jeová, e morreu lá, no quadragésimo ano depois de os israelitas saírem da terra do Egito, no quinto mês, no primeiro dia do mês. 39 Arão tinha 123 anos de idade quando morreu no monte Hor.

40 Foi então que o rei de Arade, o cananeu que morava no Neguebe, na terra de Canaã, tomou conhecimento da vinda dos israelitas.

41 Com o tempo, partiram do monte Hor e acamparam em Zalmona. 42 Depois, partiram de Zalmona e acamparam em Punom. 43 A seguir, partiram de Punom e acamparam em Obote. 44 Partiram então de Obote e acamparam em Ijé-Abarim, na fronteira de Moabe. 45 Mais tarde, partiram de Ijim e acamparam em Díbon-Gade. 46 Depois, partiram de Díbon-Gade e acamparam em Almom-Diblataim. 47 Partiram então de Almom-Diblataim e acamparam nos montes da região de Abarim, diante de Nebo. 48 Por fim, partiram dos montes de Abarim e acamparam nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó. 49 E ficaram acampados ao longo do Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim, nas planícies desérticas de Moabe.

50 Jeová disse o seguinte a Moisés, nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó: 51 “Diz aos israelitas: ‘Vão atravessar o Jordão para a terra de Canaã. 52 Expulsem da vossa frente todos os habitantes daquela terra e destruam todas as suas esculturas de pedra, todas as suas estátuas de metal[*] e todos os seus altos sagrados. 53 Vocês tomarão posse da terra e viverão nela, porque eu certamente vos darei a terra como propriedade. 54 Devem distribuir a terra por sortes como propriedade entre as vossas famílias. Para os grupos maiores, devem aumentar a herança e, para os grupos menores, devem reduzir a herança. A herança de cada um será onde lhe cair a sorte. Receberão a vossa propriedade como herança, de acordo com as tribos dos vossos pais.

55 “‘Contudo, se não expulsarem da vossa frente os habitantes dessa terra, aqueles que vocês deixarem permanecer vão tornar-se como ciscos nos vossos olhos e espinhos na vossa carne, e vão hostilizar-vos na terra em que viverem. 56 E vou fazer convosco o que tinha resolvido fazer com eles.’”

^ Núm. 33:1 Lit.: “segundo os seus exércitos”.

^ Núm. 33:3 Lit.: “com mão erguida”.

^ Núm. 33:52 Ou: “estátuas fundidas”.

Números  35 : 1 - 34

35 Jeová disse o seguinte a Moisés, nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó: 2 “Diz aos israelitas que deem aos levitas cidades para morar, a partir da herança que possuírem. Eles também devem dar aos levitas as pastagens ao redor das cidades. 3 Os levitas morarão nessas cidades, e as pastagens serão para o seu gado, para as suas propriedades e para todos os outros animais que tiverem. 4 As pastagens das cidades que derem aos levitas devem estender-se por 1000 côvados[*] a partir do muro, ao redor da cidade. 5 Do lado de fora da cidade, devem medir 2000 côvados do lado leste, 2000 côvados do lado sul, 2000 côvados do lado oeste e 2000 côvados do lado norte; e a cidade estará no centro. Estas serão as pastagens das suas cidades.

6 “Darão aos levitas seis cidades de refúgio, a fim de que o homicida fuja para lá, além de outras 42 cidades. 7 Devem dar aos levitas um total de 48 cidades, juntamente com as suas pastagens. 8 As cidades que derem devem proceder da propriedade dos israelitas. Tomarão muitas dos grupos maiores, e tomarão poucas dos grupos menores. Cada grupo dará aos levitas algumas das suas cidades, proporcionalmente à herança que receber.”

9 Jeová também disse a Moisés: 10 “Diz aos israelitas: ‘Vocês vão atravessar o Jordão para a terra de Canaã. 11 Escolham cidades convenientes que vos sirvam como cidades de refúgio, para as quais deve fugir o homicida que, sem querer, matar alguém.[*] 12 Essas cidades irão servir-vos de refúgio contra o vingador do sangue, para que o homicida não morra antes de comparecer perante a assembleia para julgamento. 13 As seis cidades de refúgio que providenciarem servirão para isso. 14 Escolherão três cidades deste lado do Jordão e três cidades na terra de Canaã para servir como cidades de refúgio. 15 Essas seis cidades servirão de refúgio para os israelitas, para o residente estrangeiro e para o colono entre eles, a fim de que aquele que, sem querer, matar alguém[*] fuja para lá.

16 “‘Porém, se ele golpeou a pessoa com um instrumento de ferro e ela morreu, ele é um assassino. O assassino, sem falta, deve ser morto. 17 Se ele golpeou a pessoa com uma pedra que podia matar e ela morreu, ele é um assassino. O assassino, sem falta, deve ser morto. 18 E, se ele golpeou a pessoa com um instrumento de madeira que podia matar e ela morreu, ele é um assassino. O assassino, sem falta, deve ser morto.

19 “‘O vingador do sangue é quem matará o assassino. Ele próprio irá matá-lo quando o encontrar. 20 Se a pessoa morreu porque ele a empurrou com ódio ou lançou algo contra ela com má intenção,[*] 21 ou se, com ódio, golpeou a pessoa com a mão e ela morreu, sem falta, ele será morto. É um assassino. O vingador do sangue matará o assassino quando o encontrar.

22 “‘No entanto, se foi sem querer e sem ódio que ele empurrou a pessoa ou lançou um objeto contra ela, sem má intenção,[*] 23 ou se ele não a viu e deixou cair sobre ela uma pedra, embora não fosse inimigo dela nem tentasse prejudicá-la, e ela morreu, 24 então, a assembleia deve julgar entre ele e o vingador do sangue de acordo com estas instruções. 25 A assembleia deve salvar o homicida das mãos do vingador do sangue e fazê-lo voltar à cidade de refúgio para a qual fugiu, e ele morará lá até à morte do sumo sacerdote que foi ungido com o óleo sagrado.

26 “‘Contudo, se o homicida sair dos limites da cidade de refúgio para a qual fugiu 27 e caso o vingador do sangue encontre o homicida fora dos limites da cidade de refúgio e o mate, o vingador do sangue não terá culpa de sangue. 28 Pois o homicida deve morar na cidade de refúgio até à morte do sumo sacerdote. Todavia, depois da morte do sumo sacerdote, ele pode voltar à sua propriedade. 29 Estas instruções vão servir-vos de estatuto para julgamento por todas as vossas gerações, onde quer que morarem.

30 “‘Todo aquele que matar uma pessoa[*] deve ser morto como assassino, com base no depoimento[*] de testemunhas; mas ninguém será morto[*] com base no depoimento de apenas uma testemunha. 31 Não aceitem nenhum resgate pela vida[*] de um assassino que merece morrer, pois ele, sem falta, deve ser morto. 32 E não aceitem resgate por alguém que fugiu para a cidade de refúgio, permitindo que ele volte a morar na sua terra antes da morte do sumo sacerdote.

33 “‘Não profanem a terra em que vivem, pois o sangue profana a terra, e não pode haver nenhuma expiação pelo sangue que se derramou sobre a terra, exceto com o sangue daquele que o derramou. 34 Não tornem impura a terra em que vocês moram, em que eu resido, pois eu, Jeová, resido entre o povo de Israel.’”

^ Núm. 35:4 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14..

^ Núm. 35:11 Ou: “golpear uma alma”.

^ Núm. 35:15 Ou: “golpear uma alma”.

^ Núm. 35:20 Lit.: “enquanto estava de emboscada”.

^ Núm. 35:22 Lit.: “sem estar de emboscada”.

^ Núm. 35:30 Ou: “alma”.

^ Núm. 35:30 Lit.: “na boca”.

^ Núm. 35:30 Ou: “nenhuma alma será morta”.

^ Núm. 35:31 Ou: “alma”.

Números  36 : 1 - 13

36 Os patriarcas dos descendentes de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias dos filhos de José, aproximaram-se de Moisés e dos maiorais, os patriarcas dos israelitas, 2 e disseram: “Jeová ordenou que o meu senhor distribuísse a terra por sortes como herança aos israelitas, e Jeová ordenou que o meu senhor desse a herança de Zelofeade, nosso irmão, às suas filhas. 3 Se elas se casarem com homens de outra tribo de Israel, a herança das mulheres será retirada da herança dos nossos pais e será acrescentada à herança da tribo à qual elas vierem a pertencer, de modo que será retirada da parte que nos cabe como herança. 4 E, quando chegar o jubileu para o povo de Israel, a herança das mulheres será acrescentada à herança da tribo à qual pertencerem, de modo que a herança delas será retirada da herança da tribo dos nossos pais.”

5 Então, conforme a ordem de Jeová, Moisés ordenou o seguinte aos israelitas: “O que a tribo dos filhos de José disse está correto. 6 Isto é o que Jeová ordenou a respeito das filhas de Zelofeade: ‘Elas podem casar-se com quem quiserem, desde que seja com alguém de uma família da tribo do seu pai. 7 Nenhuma herança dos israelitas deve passar de uma tribo para outra, pois os israelitas devem ficar com a[*] herança da tribo dos seus antepassados. 8 E qualquer filha que possua uma herança entre as tribos de Israel deve tornar-se esposa de um descendente da tribo do seu pai, a fim de que os israelitas mantenham a posse da herança dos seus antepassados. 9 Nenhuma herança deve passar de uma tribo para outra, pois as tribos de Israel devem ficar com a[*] sua própria herança.’”

10 As filhas de Zelofeade fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés. 11 Portanto, Maala, Tirza, Hogla, Milca e Noa, as filhas de Zelofeade, casaram-se com os filhos dos irmãos do seu pai. 12 Elas tornaram-se esposas de homens das famílias de Manassés, filho de José, para que a herança delas continuasse na tribo da família do seu pai.

13 Estes são os mandamentos e as decisões judiciais que Jeová deu aos israelitas por meio de Moisés, nas planícies desérticas de Moabe, junto ao Jordão, perto de Jericó.

^ Núm. 36:7 Ou: “apegar-se à”.

^ Núm. 36:9 Ou: “apegar-se à”.

Deuteronómio  1 : 1 - 46

DEUTERONÓMIO

1 Estas são as palavras que Moisés disse a todo o Israel, na região do Jordão, no deserto, nas planícies desérticas em frente a Sufe, entre Parã, Tofel, Labã, Hazerote e Dizaabe. 2 (A distância entre Horebe e Cades-Barneia pelo caminho da região montanhosa de Seir é de 11 dias de viagem.) 3 No quadragésimo ano, no décimo primeiro mês, no primeiro dia do mês, Moisés transmitiu aos israelitas[*] tudo o que Jeová ordenara que lhes dissesse. 4 Isto foi depois de derrotar Síon, rei dos amorreus, que morava em Hésbon, e depois de, em Edrei, derrotar Ogue, rei de Basã, que morava em Astarote. 5 Na região do Jordão, na terra de Moabe, Moisés começou a explicar esta Lei, dizendo:

6 “Jeová, nosso Deus, disse-nos em Horebe: ‘Já passaram tempo suficiente nesta região montanhosa. 7 Preparem-se e partam para a região montanhosa dos amorreus e em direção a todos os seus vizinhos no Arabá, na região montanhosa, na Sefelá, no Neguebe, na costa marítima, a terra dos cananeus, e no Líbano,[*] até ao grande rio, o rio Eufrates. 8 Vejam, ponho esta terra à vossa frente. Entrem e tomem posse da terra que Jeová jurou dar aos vossos pais, Abraão, Isaque e Jacó, e à sua descendência.’[*]

9 “E, naquela ocasião, eu disse-vos: ‘Não vos posso levar sozinho. 10 Jeová, vosso Deus, multiplicou-vos, de modo que, hoje, vocês são tão numerosos como as estrelas dos céus. 11 Que Jeová, o Deus dos vossos antepassados, vos multiplique mil vezes mais do que são agora e vos abençoe, assim como vos prometeu. 12 Como é que posso levar sozinho o fardo e a carga que vocês são, e lidar com as vossas discussões? 13 Escolham homens sábios, prudentes e experientes das vossas tribos, e eu vou designá-los como vossos cabeças.’ 14 Vocês responderam-me: ‘O que nos disse para fazer é bom.’ 15 Portanto, tomei os cabeças das vossas tribos, homens sábios e experientes, e designei-os sobre vocês como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta, chefes de dez e oficiais das vossas tribos.

16 “Naquela ocasião, instruí os vossos juízes, dizendo: ‘Quando ouvirem uma causa entre os vossos irmãos, devem julgar com justiça entre um homem e o seu irmão ou um residente estrangeiro. 17 Não sejam parciais no julgamento. Devem ouvir da mesma maneira tanto o pequeno como o grande. Não se deixem intimidar por homens, pois o julgamento pertence a Deus. E, se o caso vos parecer demasiado difícil, devem apresentá-lo a mim, e eu irei ouvi-lo.’ 18 Naquela ocasião, instruí-vos a respeito de todas as coisas que deveriam fazer.

19 “Partimos então de Horebe e atravessámos todo aquele deserto grande e assustador que vocês viram no caminho para a região montanhosa dos amorreus, assim como Jeová, nosso Deus, nos ordenara. Por fim, chegámos a Cades-Barneia. 20 Eu disse-vos então: ‘Chegaram à região montanhosa dos amorreus, que Jeová, nosso Deus, nos dá. 21 Vê, Jeová, teu Deus, entregou-te a terra. Sobe, toma posse dela, assim como te disse Jeová, o Deus dos teus antepassados. Não tenhas medo nem fiques apavorado.’

22 “No entanto, vocês aproximaram-se todos de mim e disseram: ‘Enviemos homens à nossa frente para fazerem um reconhecimento da terra e para nos trazerem informações sobre o caminho que devemos seguir e sobre o tipo de cidades que encontraremos.’ 23 A sugestão pareceu-me boa, de modo que escolhi 12 dos vossos homens, um de cada tribo. 24 Eles partiram, subiram até à região montanhosa, chegaram ao vale[*] de Escol e espiaram-no. 25 Pegaram em alguns dos frutos da terra e trouxeram-nos. Trouxeram também informações, dizendo: ‘A terra que Jeová, nosso Deus, nos dá é boa.’ 26 Mas vocês recusaram-se a subir e rebelaram-se contra a ordem de Jeová, vosso Deus. 27 Resmungavam nas vossas tendas e diziam: ‘Jeová odeia-nos; foi por isso que nos tirou da terra do Egito para nos entregar aos amorreus e nos destruir. 28 Para onde é que nós vamos? Os nossos irmãos desanimaram-nos,[*] dizendo: “Eles são mais fortes e mais altos do que nós, as suas cidades são grandes e fortificadas até aos céus,[*] e vimos lá os filhos dos anaquins.”’

29 “Então, eu disse-vos: ‘Não fiquem apavorados nem tenham medo por causa deles. 30 Jeová, vosso Deus, irá à vossa frente e lutará por vocês, assim como fez no Egito diante dos vossos próprios olhos. 31 E, no deserto, tu viste como Jeová, teu Deus, te carregou — assim como um homem carrega o seu filho — para onde quer que fossem, até chegarem a este lugar.’ 32 Mas, apesar de tudo isso, não depositaram fé em Jeová, vosso Deus, 33 que ia à vossa frente no caminho, a fim de vos encontrar um lugar para acamparem. De noite, aparecia num fogo, e, de dia, numa nuvem, para vos mostrar o caminho em que deviam andar.

34 “Durante todo esse tempo, Jeová ouvia o que diziam, por isso, ficou indignado e jurou solenemente: 35 ‘Nem sequer um dos homens desta geração má verá a boa terra que jurei dar aos vossos pais, 36 com a exceção de Caleb, filho de Jefuné. Ele irá vê-la, e eu irei dar-lhe, a ele e aos seus filhos, a terra em que ele andou, porque seguiu a Jeová de todo o coração.[*] 37 (Até comigo Jeová se irritou por vossa causa, e disse: “Tu também não entrarás lá. 38 Josué, filho de Num, teu servo,[*] é quem entrará na terra. Fortalece-o,[*] pois ele fará Israel herdá-la.”) 39 E as vossas crianças, que disseram que seriam levadas como despojo, e os vossos filhos, que hoje não conhecem nem o bem nem o mal, esses entrarão lá, e irei dar-lhes a terra como propriedade. 40 Quanto a vocês, deem meia-volta e partam para o deserto pelo caminho do mar Vermelho.’

41 “A isso, vocês disseram-me: ‘Pecámos contra Jeová. Agora, vamos subir e lutar, assim como Jeová, nosso Deus, nos ordenou!’ Cada um pegou então nas suas armas de guerra, pensando que seria fácil subir até à região montanhosa. 42 Mas Jeová disse-me: ‘Diz-lhes: “Não subam nem lutem, pois não estarei convosco. Se forem, serão derrotados pelos vossos inimigos.”’ 43 Eu falei convosco, mas vocês não me escutaram. Em vez disso, rebelaram-se contra a ordem de Jeová e, presunçosamente, tentaram subir até à região montanhosa. 44 Então, os amorreus que moravam naquela região foram ao vosso encontro e perseguiram-vos, assim como fazem as abelhas, e puseram-vos em fuga para Seir, e até Hormá. 45 Vocês voltaram então e começaram a chorar perante Jeová, mas Jeová não vos escutou nem vos deu atenção. 46 Foi por isso que continuaram a morar durante tanto tempo em Cades.

^ Deut. 1:3 Lit.: “filhos de Israel”.

^ Deut. 1:7 Pelos vistos, refere-se à cadeia de montanhas do Líbano.

^ Deut. 1:8 Lit.: “semente”.

^ Deut. 1:24 Ou: “uádi”.

^ Deut. 1:28 Lit.: “fizeram o nosso coração derreter-se”.

^ Deut. 1:28 Isto é, fortificadas com muralhas enormes.

^ Deut. 1:36 Lit.: “plenamente; completamente”.

^ Deut. 1:38 Lit.: “que está de pé perante ti”.

^ Deut. 1:38 Ou, possivelmente: “Deus fortaleceu-o”.

Deuteronómio  2 : 1 - 37

2 “Então, demos meia-volta e partimos para o deserto pelo caminho do mar Vermelho, assim como Jeová me ordenara, e viajámos por muitos dias, contornando a região montanhosa de Seir. 2 Por fim, Jeová disse-me: 3 ‘Já estão a contornar esta região montanhosa há tempo suficiente. Agora, vão para norte. 4 E dá a seguinte ordem ao povo: “Passem pela fronteira dos vossos irmãos, os descendentes de Esaú, que moram em Seir, e eles ficarão com medo de vocês. Tenham muito cuidado. 5 Não os ataquem,[*] pois não vos darei nada da terra deles, nem mesmo um espaço para porem o pé, visto que dei a região montanhosa de Seir como propriedade a Esaú. 6 Devem comprar-lhes a comida que comerão e pagar pela água que beberão. 7 Pois Jeová, teu Deus, tem-te abençoado em tudo o que tens feito. Ele conhece muito bem a tua jornada por este grande deserto. Jeová, teu Deus, esteve contigo estes 40 anos, e não te faltou nada.”’ 8 Passámos assim pelos nossos irmãos, os descendentes de Esaú, que moram em Seir, evitando o caminho do Arabá, e evitando Elate e Eziom-Geber.

“A seguir, mudámos de rumo e continuámos pelo caminho do deserto de Moabe. 9 Jeová disse-me então: ‘Não ataques nem guerreies contra Moabe, pois não te darei nada da sua terra como propriedade, visto que dei Ar como propriedade aos descendentes de Ló. 10 (Antigamente, moravam lá os emins, um povo forte, numeroso e alto como os anaquins. 11 Os refains também eram considerados iguais aos anaquins, e os moabitas chamavam-lhes emins. 12 Antigamente, os horeus moravam em Seir, mas os descendentes de Esaú desapossaram-nos, exterminaram-nos, e estabeleceram-se no lugar deles, assim como Israel fará com a terra que será sua propriedade, que Jeová certamente lhes dará.) 13 Agora, vão e atravessem o vale[*] de Zerede.’ Então atravessámos o vale[*] de Zerede. 14 Levámos 38 anos a andar desde Cades-Barneia até atravessarmos o vale[*] de Zerede, até que toda a geração dos homens de guerra desapareceu do acampamento, assim como Jeová lhes tinha jurado. 15 A mão de Jeová estava contra eles para os eliminar do acampamento, até que morreram.

16 “Assim que morreram todos os homens de guerra dentre o povo, 17 Jeová disse-me: 18 ‘Hoje, passarás pelo território de Moabe, isto é, por Ar. 19 Quando chegares perto dos amonitas, não os trates com hostilidade, nem os provoques, pois não te darei nada da terra dos amonitas como propriedade, visto que a dei como propriedade aos descendentes de Ló. 20 Aquela terra também era considerada a terra dos refains. (Antigamente, os refains moravam lá, e os amonitas chamavam-lhes zanzumins. 21 Eram um povo forte, numeroso e alto como os anaquins, mas Jeová exterminou-os diante dos amonitas, que os expulsaram e se estabeleceram no seu lugar. 22 Foi isso que ele fez pelos descendentes de Esaú, que agora moram em Seir, quando exterminou de diante deles os horeus, para que tomassem posse da sua terra e morassem no seu lugar até ao dia de hoje. 23 Quanto aos avins, moraram em povoados na região de Gaza até serem destruídos pelos caftorins, que saíram de Caftor.[*] Os caftorins estabeleceram-se no lugar deles.)

24 “‘Preparem-se e atravessem o vale do Arnom.[*] Vê, entreguei Síon, o amorreu, rei de Hésbon, nas tuas mãos. Portanto, começa a tomar posse da sua terra e guerreia contra ele. 25 Nesse dia, começarei a fazer com que todos os povos debaixo dos céus que ouvirem falar a teu respeito tenham pavor e medo de ti. Eles ficarão agitados e tremerão[*] por tua causa.’

26 “Enviei então, desde o deserto de Quedemote, mensageiros a Síon, rei de Hésbon, com as seguintes palavras de paz: 27 ‘Deixe-me passar pela sua terra. Permanecerei na estrada e não me desviarei nem para a direita nem para a esquerda. 28 Só comerei e beberei o alimento e a água que me vender. Deixe-me apenas passar a pé 29 — foi isso que os descendentes de Esaú que moram em Seir e os moabitas que moram em Ar fizeram — até eu atravessar o Jordão e entrar na terra que Jeová, nosso Deus, nos dá.’ 30 Mas Síon, rei de Hésbon, não nos permitiu passar, porque Jeová, nosso Deus,[*] deixou o espírito dele ficar obstinado e o seu coração endurecido, para o entregar nas nossas mãos,[*] assim como se vê hoje.

31 “Então, Jeová disse-me: ‘Vê, já comecei a entregar-te Síon e a sua terra. Começa a tomar posse da terra dele.’ 32 Quando Síon veio ao nosso encontro com todo o seu exército, para lutar contra nós em Jaaz, 33 Jeová, nosso Deus, entregou-o a nós, e, assim, derrotámo-lo a ele, aos seus filhos e a todo o seu exército. 34 Capturámos todas as suas cidades naquela ocasião e entregámos todas as cidades à destruição,[*] incluindo homens, mulheres e crianças. Não deixámos nenhum sobrevivente. 35 Ficámos apenas com o gado e com o despojo das cidades que capturámos. 36 Não houve nenhuma cidade que fosse demasiado forte para nós, desde Aroer, que fica à beira do vale do Arnom[*] (incluindo a cidade que há no vale), até Gileade. Todas elas nos foram entregues por Jeová, nosso Deus. 37 No entanto, vocês não se aproximaram da terra dos amonitas, isto é, toda a beira do vale[*] do Jaboque e as cidades da região montanhosa, nem de nenhum outro lugar que Jeová, nosso Deus, tinha proibido.

^ Deut. 2:5 Ou: “Não os provoquem”.

^ Deut. 2:13 Ou: “uádi”.

^ Deut. 2:13 Ou: “uádi”.

^ Deut. 2:14 Ou: “uádi”.

^ Deut. 2:23 Isto é, Creta.

^ Deut. 2:24 Ou: “uádi Arnom”.

^ Deut. 2:25 Ou: “terão dores como as de parto”.

^ Deut. 2:30 Lit.: “o vosso Deus”.

^ Deut. 2:30 Ou: “nas vossas mãos”.

^ Deut. 2:34 Ou: “devotámos . . . à destruição”. Veja o Glossário.

^ Deut. 2:36 Ou: “uádi Arnom”.

^ Deut. 2:37 Ou: “uádi”.

Deuteronómio  3 : 1 - 29

3 “Depois, mudámos de direção e subimos pelo caminho de Basã. E Ogue, rei de Basã, veio ao nosso encontro com todo o seu exército para batalhar em Edrei. 2 Portanto, Jeová disse-me: ‘Não tenhas medo dele, pois irei entregá-lo nas tuas mãos, com todo o seu povo e a sua terra. Farás com ele o mesmo que fizeste com Síon, rei dos amorreus, que morava em Hésbon.’ 3 Assim, Jeová, nosso Deus, também nos entregou Ogue, rei de Basã, nas nossas mãos, e todo o seu povo, e nós matámo-los até que não sobreviveu ninguém do seu povo. 4 Então, tomámos todas as suas cidades. Não houve cidade que não lhes tirássemos. Foram 60 cidades, toda a região de Argobe, o reino de Ogue em Basã. 5 Todas estas cidades eram fortificadas com muralhas altas, portões e trancas. Também havia muitas aldeias. 6 No entanto, entregámo-las à destruição,[*] assim como tínhamos feito a Síon, rei de Hésbon, entregando todas as cidades à destruição, incluindo homens, mulheres e crianças. 7 E tomámos para nós todo o gado e o despojo das cidades.

8 “Naquela ocasião, conquistámos a terra dos dois reis amorreus que ocupavam a região do Jordão, desde o vale do Arnom[*] até ao monte Hermom 9 (monte a que os sidónios chamavam Siriom, e os amorreus chamavam Senir). 10 Conquistámos todas as cidades do planalto,[*] todo o Gileade e todo o Basã, até Salcá e Edrei, as cidades do reino de Ogue em Basã. 11 Pois Ogue, rei de Basã, era o último que restava dos refains. (O seu sarcófago[*] de ferro[*] ainda está em Rabá dos amonitas. Tem nove côvados[*] de comprimento e quatro côvados de largura, segundo o côvado-padrão.) 12 Naquela ocasião, tomámos posse desta terra: a terra a partir de Aroer, que fica junto ao vale do Arnom,[*] e metade da região montanhosa de Gileade. Aos rubenitas e aos gaditas dei as cidades desta terra. 13 E o restante de Gileade e todo o Basã, que fazia parte do reino de Ogue, dei à meia tribo de Manassés. Toda a região de Argobe, que pertence a Basã, era conhecida como a terra dos refains.

14 “Jair, filho de Manassés, tomou toda a região de Argobe até ao limite do território dos gesuritas e dos maacatitas, e deu às aldeias de Basã o seu próprio nome, Havote-Jair,[*] como são chamadas até ao dia de hoje. 15 E dei Gileade a Maquir. 16 E aos rubenitas e aos gaditas dei a região desde Gileade até ao vale do Arnom[*] (o meio do vale é o limite) e até ao Jaboque, o vale que é o limite do território dos amonitas. 17 Dei o Arabá, o rio Jordão e a sua margem, desde o Quinerete até ao mar do Arabá, o mar Salgado,[*] no sopé das encostas do Pisga, que fica a leste.

18 “Então, dei-vos a seguinte ordem: ‘Jeová, vosso Deus, deu-vos esta terra, para que tomem posse dela. Todos os vossos homens valentes irão armar-se e atravessar o Jordão diante dos vossos irmãos israelitas. 19 Apenas as vossas esposas, as vossas crianças e o vosso gado (sei que têm muito gado) continuarão a morar nas cidades que vos dei 20 até que Jeová dê descanso aos vossos irmãos, assim como vos deu a vocês, e que eles também tenham tomado posse da terra que Jeová, vosso Deus, lhes dará do outro lado do Jordão. Então, vocês voltarão, cada um à propriedade que vos dei.’

21 “Naquele tempo, dei a seguinte ordem a Josué: ‘Viste com os teus próprios olhos o que Jeová, teu Deus, fez a estes dois reis. Jeová fará o mesmo a todos os reinos, por onde irás passar. 22 Não tenham medo deles, pois Jeová, vosso Deus, é quem luta por vocês.’

23 “Naquele tempo, implorei a Jeová, dizendo: 24 ‘Ó Soberano Senhor Jeová, começaste a mostrar ao teu servo a tua grandeza e o teu braço poderoso, pois que deus há nos céus ou na terra que realize atos poderosos como tu? 25 Por favor, deixa-me atravessar para o outro lado do Jordão e ver a boa terra, esta boa região montanhosa e o Líbano.’ 26 Mas Jeová ainda estava furioso comigo por vossa causa e não me escutou. Em vez disso, Jeová disse-me: ‘Já chega! Nunca mais fales comigo sobre esse assunto. 27 Sobe ao cimo do Pisga e olha para o oeste, para o norte, para o sul e para o leste, e vê a terra com os teus olhos, pois não atravessarás o Jordão. 28 Designa Josué como líder, encoraja-o e fortalece-o, porque é ele quem atravessará diante deste povo e é ele quem os fará herdar a terra que verás.’ 29 Tudo isto aconteceu enquanto morávamos no vale em frente a Bete-Peor.

^ Deut. 3:6 Ou: “devotámo-las à destruição”. Veja o Glossário.

^ Deut. 3:8 Ou: “uádi Arnom”.

^ Deut. 3:10 Ou: “da achada”.

^ Deut. 3:11 Ou: “esquife; caixão”.

^ Deut. 3:11 Ou, possivelmente: “basalto negro”.

^ Deut. 3:11 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Deut. 3:12 Ou: “uádi Arnom”.

^ Deut. 3:14 Que significa “aldeias de tendas de Jair”.

^ Deut. 3:16 Ou: “uádi Arnom”.

^ Deut. 3:17 Isto é, o mar Morto.

Deuteronómio  4 : 1 - 49

4 “Agora, ó Israel, escuta os decretos e as decisões judiciais aos quais vos ensino a obedecer, para que vivam, e entrem na terra que Jeová, o Deus dos vossos antepassados, vos dá e tomem posse dela. 2 Não acrescentem nada às palavras que vos ordeno e não lhes tirem nada; guardem os mandamentos de Jeová, vosso Deus, que vos ordeno.

3 “Os vossos próprios olhos viram o que Jeová fez no caso de Baal de Peor; Jeová, vosso Deus, exterminou do vosso meio todos os homens que seguiam Baal de Peor. 4 Mas vocês que se apegam a Jeová, vosso Deus, hoje, estão todos vivos. 5 Vejam, ensinei-vos decretos e decisões judiciais, assim como Jeová, meu Deus, me ordenou, para que os cumpram na terra de que tomarão posse. 6 Devem segui-los cuidadosamente, porque isso demonstrará sabedoria e entendimento da vossa parte diante dos povos que ouvirão falar destes decretos, e eles dirão: ‘Esta grande nação é, sem dúvida, um povo sábio e entendido.’ 7 Pois que grande nação tem deuses tão perto de si assim como Jeová, nosso Deus, está perto de nós sempre que o invocamos? 8 E que grande nação tem decretos justos e decisões judiciais semelhantes a toda esta Lei que hoje vos apresento?

9 “Apenas tem cuidado e presta bastante atenção a ti mesmo[*] para não te esqueceres das coisas que os teus olhos viram e para que elas não se afastem do teu coração durante todos os dias da tua vida. Além disso, conta-as aos teus filhos e aos teus netos. 10 No dia em que estavas diante de Jeová, teu Deus, em Horebe, Jeová disse-me: ‘Reúne o povo diante de mim para que ouçam as minhas palavras, a fim de que aprendam a temer-me todos os dias em que viverem sobre a terra e para que ensinem os seus filhos.’

11 “Por isso, vocês aproximaram-se e ficaram no sopé do monte, e o monte ardia em chamas que chegavam até aos céus;[*] havia escuridão, nuvens e densas trevas. 12 E Jeová começou a falar convosco do meio do fogo. Vocês ouviram o som das palavras, mas não viram nenhuma forma — apenas ouviram uma voz. 13 E ele declarou-vos o seu pacto, que vos mandou cumprir, isto é, os Dez Mandamentos.[*] Depois, escreveu-os em duas tábuas de pedra. 14 Naquela ocasião, Jeová ordenou-me que vos ensinasse decretos e decisões judiciais, para que lhes obedeçam na terra em que entrarão e da qual tomarão posse.

15 “Portanto, visto que não viram nenhuma forma no dia em que Jeová falou convosco em Horebe, do meio do fogo, prestem bastante atenção a vocês mesmos[*] 16 para não se corromperem, por fazerem para vocês uma imagem esculpida, seja com que forma for, a representação de um homem ou de uma mulher, 17 a representação de qualquer animal que há na terra, a representação de qualquer ave que voa no céu, 18 a representação de qualquer criatura que rasteja pelo chão ou a representação de qualquer peixe que há nas águas abaixo da terra. 19 E, quando levantares os olhos para os céus e vires o sol, a lua e as estrelas — todo o exército dos céus —, não te deixes seduzir nem te curves diante deles, nem os sirvas. Jeová, teu Deus, deu-os a todos os povos debaixo dos céus. 20 Mas foi a vocês que Jeová tomou e tirou do forno de fundição de ferro, do Egito, para que se tornassem o seu povo, a sua propriedade particular,[*] assim como o são no dia de hoje.

21 “Jeová ficou zangado comigo por vossa causa e jurou que eu não atravessaria o Jordão, nem entraria na boa terra que Jeová, teu Deus, te dá como herança. 22 Pois vou morrer nesta terra; não atravessarei o Jordão, mas vocês irão atravessá-lo e tomarão posse da boa terra. 23 Tenham cuidado para não se esquecerem do pacto que Jeová, vosso Deus, fez convosco; e não façam nenhuma imagem esculpida, com a forma de alguma coisa que Jeová, vosso Deus, vos proibiu. 24 Pois Jeová, teu Deus, é um fogo consumidor, um Deus que exige devoção exclusiva.

25 “Se tiveres filhos e netos, e vocês tiverem morado muito tempo na terra e agirem de modo prejudicial, por fazerem uma imagem esculpida de qualquer tipo, por praticarem o que é mau aos olhos de Jeová, teu Deus, e o ofenderem, 26 tomo hoje os céus e a terra como testemunhas contra vocês de que certamente desaparecerão depressa da terra da qual tomarão posse ao atravessarem o Jordão. Não permanecerão muito tempo nela, mas serão completamente destruídos. 27 Jeová irá espalhar-vos entre os povos, e apenas alguns de vocês sobreviverão entre as nações às quais Jeová vos tiver conduzido. 28 Lá, terão de servir deuses de madeira e de pedra, feitos por mãos humanas, deuses que não podem ver, nem ouvir, nem comer, nem cheirar.

29 “Se, de lá, procurares a Jeová, teu Deus, se o buscares de todo o teu coração e de toda a tua alma,[*] certamente o encontrarás. 30 Nesse tempo, quando estiveres numa grande aflição e todas estas coisas te tiverem acontecido, então voltarás para Jeová, teu Deus, e escutarás a sua voz. 31 Pois Jeová, teu Deus, é um Deus misericordioso. Não te desamparará, nem te destruirá, nem se esquecerá do pacto que jurou aos teus antepassados.

32 “Agora, informa-te sobre os tempos antigos, antes do teu tempo, desde o dia em que Deus criou o homem na terra. Procura de uma extremidade dos céus à outra extremidade dos céus. Será que já aconteceu alguma coisa tão grandiosa? Será que já se ouviu alguma coisa igual a esta? 33 Será que outro povo já ouviu a voz de Deus falar do meio do fogo, assim como tu ouviste, e continuou a viver? 34 Ou será que Deus já tentou tirar para si uma nação do meio de outra nação, com julgamentos,[*] sinais, milagres, guerra, mão poderosa, braço estendido e atos atemorizantes, assim como Jeová, vosso Deus, fez por vocês no Egito, diante dos teus próprios olhos? 35 Foi a vocês que estas coisas foram mostradas, para que soubessem que Jeová é o verdadeiro Deus; não há outro além dele. 36 Ele fez-te ouvir a sua voz desde os céus para te corrigir. E na terra fez-te ver o seu grande fogo, e ouviste as suas palavras do meio do fogo.

37 “Visto que ele amou os teus antepassados e escolheu a descendência[*] deles, foste tirado do Egito por ele,[*] pelo seu grande poder. 38 Ele expulsou de diante de ti nações maiores e mais fortes do que tu, para te fazer entrar na terra delas e dar-ta como herança, assim como no dia de hoje. 39 Portanto, hoje, fica a saber e guarda no coração que Jeová é o verdadeiro Deus nos céus, em cima, e na terra, em baixo. Não há outro. 40 Guarda os seus decretos e os seus mandamentos que hoje te ordeno, para que tudo te corra bem, a ti e aos teus filhos, e para que permaneças por muito tempo na terra que Jeová, teu Deus, te dá.”

41 Naquele tempo, Moisés separou três cidades do lado leste do Jordão. 42 Se um homicida sem querer matar o seu próximo, sem que antes o tenha odiado, deve fugir para uma destas cidades e viver. 43 As cidades são: Bezer, no deserto, no planalto,[*] para os rubenitas; Ramote, em Gileade, para os gaditas; e Golã, em Basã, para os manassitas.

44 Esta é a Lei que Moisés pôs diante do povo de Israel. 45 Estas são as advertências,[*] os decretos e as decisões judiciais que Moisés deu aos israelitas depois de terem saído do Egito, 46 na região do Jordão, no vale em frente a Bete-Peor, na terra de Síon, rei dos amorreus, que morava em Hésbon, a quem Moisés e os israelitas derrotaram depois de terem saído do Egito. 47 E tomaram posse da terra dele e da terra de Ogue, rei de Basã, os dois reis dos amorreus que ocupavam a região a leste do Jordão, 48 desde Aroer, que fica à beira do vale do Arnom,[*] até ao monte Síon, isto é, Hermom, 49 e todo o Arabá, na região a leste do Jordão, até ao mar do Arabá,[*] no sopé das encostas do Pisga.

^ Deut. 4:9 Ou: “à tua alma”.

^ Deut. 4:11 Lit.: “até ao coração dos céus”.

^ Deut. 4:13 Lit.: “as Dez Palavras”. Também conhecidos como o Decálogo.

^ Deut. 4:15 Ou: “à vossa alma”.

^ Deut. 4:20 Ou: “herança”.

^ Deut. 4:29 Veja o Glossário.

^ Deut. 4:34 Ou: “provas”.

^ Deut. 4:37 Lit.: “semente”.

^ Deut. 4:37 Ou: “à vista dele”.

^ Deut. 4:43 Ou: “na achada”.

^ Deut. 4:45 Ou: “Estes são os lembretes”.

^ Deut. 4:48 Ou: “uádi Arnom”.

^ Deut. 4:49 Isto é, o mar Salgado, ou mar Morto.

Deuteronómio  5 : 1 - 33

5 Então, Moisés convocou todo o Israel e disse-lhes: “Ouve, ó Israel, os decretos e as decisões judiciais que hoje vos anuncio. Aprendam-nos e cumpram-nos cuidadosamente. 2 Jeová, nosso Deus, fez um pacto connosco em Horebe. 3 Não foi com os nossos antepassados que Jeová fez este pacto, mas connosco, todos os que hoje estamos aqui vivos. 4 Jeová falou convosco face a face no monte, do meio do fogo. 5 Naquela ocasião, eu estava de pé entre Jeová e vocês para vos transmitir a palavra de Jeová, visto que estavam com medo por causa do fogo e não subiram ao monte. Ele disse:

6 “‘Eu sou Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, a terra da escravidão.[*] 7 Nunca tenhas outros deuses além de mim.[*]

8 “‘Não faças para ti nenhuma imagem esculpida, nem nenhuma representação de algo que há nos céus, em cima, ou na terra, em baixo, ou nas águas debaixo da terra. 9 Não te curves diante delas nem as sirvas, pois eu, Jeová, teu Deus, sou um Deus que exige devoção exclusiva e que traz punição pelo erro dos pais sobre os filhos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração daqueles que me odeiam, 10 mas que demonstra amor leal[*] até pela milésima geração daqueles que me amam e que guardam os meus mandamentos.

11 “‘Não uses o nome de Jeová, teu Deus, em vão,[*] pois Jeová não deixará impune ninguém que usar o seu nome em vão.

12 “‘Guarda o dia de sábado para o manteres sagrado, assim como Jeová, teu Deus, te ordenou. 13 Trabalha e faz todas as tuas tarefas durante seis dias, 14 mas o sétimo dia é um sábado para Jeová, teu Deus. Não faças nenhum trabalho, nem tu, nem o teu filho, nem a tua filha, nem o teu escravo, nem a tua escrava, nem o teu touro, nem o teu jumento, nem nenhum dos teus animais domésticos, nem o teu residente estrangeiro, que está dentro das tuas cidades,[*] a fim de que o teu escravo e a tua escrava descansem como tu. 15 Lembra-te de que te tornaste escravo na terra do Egito e que Jeová, teu Deus, te tirou de lá com mão poderosa e braço estendido. Foi por isso que Jeová, teu Deus, mandou que guardasses o dia de sábado.

16 “‘Honra o teu pai e a tua mãe, como Jeová, teu Deus, te ordenou, para que vivas por muito tempo e sejas bem-sucedido[*] na terra que Jeová, teu Deus, te dá.

17 “‘Não assassines.

18 “‘Não cometas adultério.

19 “‘Não furtes.

20 “‘Não dês falso testemunho contra o teu próximo.

21 “‘Não desejes a esposa do teu próximo. Não desejes egoistamente a casa do teu próximo, nem o seu campo, nem o seu escravo, nem a sua escrava, nem o seu touro, nem o seu jumento, nem nada que pertença ao teu próximo.’

22 “Jeová declarou estes mandamentos[*] no monte a toda a congregação, do meio do fogo, da nuvem e das densas trevas, com voz forte, e não acrescentou mais nada. Depois, escreveu-os em duas tábuas de pedra e deu-mas.

23 “Mas, assim que ouviram a voz do meio da escuridão, enquanto o monte ardia em chamas, todos os cabeças das vossas tribos e todos os anciãos se aproximaram de mim. 24 Vocês disseram: ‘Jeová, nosso Deus, mostrou-nos a sua glória e a sua grandeza, e ouvimos a sua voz do meio do fogo. Hoje, vimos que Deus pode falar com o homem e que este pode continuar vivo. 25 Mas, agora, porque é que deveríamos morrer? Este grande fogo pode consumir-nos. Se continuarmos a ouvir a voz de Jeová, nosso Deus, com certeza, morreremos. 26 Pois quem dentre toda a humanidade[*] já ouviu a voz do Deus vivente a falar do meio do fogo, assim como nós ouvimos, e continua vivo? 27 Aproxima-te para ouvires tudo o que Jeová, nosso Deus, disser. Serás tu quem nos dirá tudo o que Jeová, nosso Deus, te disser, e nós escutaremos e vamos fazê-lo.’

28 “Assim, Jeová ouviu as palavras que me falaram, e Jeová disse-me: ‘Ouvi as palavras que este povo te falou. O que eles disseram é bom. 29 Quem me dera que tivessem sempre o coração inclinado para me temer e guardar todos os meus mandamentos! Tudo lhes correria bem, a eles e aos seus filhos, para sempre! 30 Vai e diz-lhes: “Voltem às vossas tendas.” 31 Mas tu deves ficar aqui comigo; vou transmitir-te todos os mandamentos, os decretos e as decisões judiciais que lhes deves ensinar e aos quais eles obedecerão na terra que lhes dou para tomarem posse dela.’ 32 Agora, devem ter o cuidado de fazer assim como Jeová, vosso Deus, vos ordenou. Não se desviem nem para a direita nem para a esquerda. 33 Devem andar sempre no caminho que Jeová, vosso Deus, vos ordenou, para que vivam, sejam bem-sucedidos e prolonguem os vossos dias na terra da qual tomarão posse.

^ Deut. 5:6 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Deut. 5:7 Ou: “em oposição a mim”. Lit.: “contra a minha face”.

^ Deut. 5:10 Ou: “bondade”.

^ Deut. 5:11 Ou: “de um modo fútil”.

^ Deut. 5:14 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 5:16 Ou: “e tudo te corra bem”.

^ Deut. 5:22 Lit.: “estas palavras”.

^ Deut. 5:26 Lit.: “carne”.

Deuteronómio  6 : 1 - 25

6 “Estes são os mandamentos, os decretos e as decisões judiciais que Jeová, vosso Deus, ordenou que vos ensinasse, para que os cumpram quando atravessarem para a terra da qual vão tomar posse. 2 Fez isso para que temas a Jeová, teu Deus, e guardes todos os decretos e os mandamentos que te ordeno — a ti, aos teus filhos e aos teus netos — durante todos os dias da tua vida, para que vivas por muito tempo. 3 Escuta, ó Israel, e cumpre-os cuidadosamente, para que tu sejas bem-sucedido e para que vocês se tornem muito numerosos na terra que mana leite e mel, assim como Jeová, o Deus dos teus antepassados, te prometeu.

4 “Escuta, ó Israel: Jeová, nosso Deus, é um só Jeová. 5 Ama a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma[*] e de toda a tua força.[*] 6 Estas palavras que hoje te ordeno devem estar no teu coração, 7 e deves inculcá-las nos[*] teus filhos e falar delas sentado na tua casa, ao andares pela estrada, quando te deitares e quando te levantares. 8 Ata-as à tua mão como uma recordação, e elas devem ser como uma faixa na tua testa.[*] 9 Escreve-as nas ombreiras da entrada[*] da tua casa e nos portões da cidade.

10 “Quando Jeová, teu Deus, te fizer entrar na terra que jurou aos teus antepassados — Abraão, Isaque e Jacó — que te daria, uma terra com cidades grandes e boas, que não construíste, 11 com casas cheias de todo o tipo de coisas boas, pelas quais não trabalhaste, com cisternas que não cavaste, e com vinhas e oliveiras que não plantaste, e tiveres comido e ficado satisfeito, 12 tem cuidado para não te esqueceres de Jeová, que te tirou da terra do Egito, a terra da escravidão.[*] 13 É a Jeová, teu Deus, que deves temer, a ele deves servir, e pelo seu nome deves jurar. 14 Não sigam outros deuses, nenhum dos deuses dos povos ao vosso redor, 15 pois Jeová, teu Deus, que está no teu meio, é um Deus que exige devoção exclusiva. Caso contrário, a ira de Jeová, teu Deus, se acenderá contra ti e ele irá exterminar-te da face da terra.

16 “Não ponham Jeová, vosso Deus, à prova, assim como o puseram à prova em Massá. 17 Devem cumprir diligentemente os mandamentos de Jeová, vosso Deus, as suas advertências[*] e os seus decretos, os quais ele ordenou que cumprissem. 18 Faz o que é certo e bom aos olhos de Jeová, para que sejas bem-sucedido, entres na boa terra que Jeová jurou aos teus antepassados e tomes posse dela, 19 expulsando de diante de ti todos os teus inimigos, assim como Jeová prometeu.

20 “No futuro, quando o teu filho te perguntar: ‘O que significam as advertências,[*] os decretos e as decisões judiciais que Jeová, nosso Deus, vos ordenou?’, 21 então, dirás ao teu filho: ‘Tornámo-nos escravos do Faraó, no Egito, mas Jeová tirou-nos do Egito, com mão poderosa. 22 Jeová realizou sinais e milagres, grandes e devastadores, contra o Egito, contra o Faraó e contra todos os da sua casa, diante dos nossos olhos. 23 E tirou-nos de lá a fim de nos trazer para cá, para nos dar a terra que tinha jurado aos nossos antepassados. 24 Então, Jeová ordenou que cumpríssemos todos estes decretos e temêssemos a Jeová, nosso Deus, para o nosso bem duradouro, a fim de que continuássemos vivos, assim como estamos hoje. 25 E seremos considerados justos se tivermos o cuidado de cumprir todos estes mandamentos em obediência a[*] Jeová, nosso Deus, assim como ele nos ordenou.’

^ Deut. 6:5 Veja o Glossário.

^ Deut. 6:5 Ou: “de toda a tua força vital; com tudo o que tens”.

^ Deut. 6:7 Ou: “repete-as aos; grava-as nos”.

^ Deut. 6:8 Lit.: “entre os teus olhos”.

^ Deut. 6:9 Isto é, “cada peça lateral da porta”.

^ Deut. 6:12 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Deut. 6:17 Ou: “os seus lembretes”.

^ Deut. 6:20 Ou: “os lembretes”.

^ Deut. 6:25 Lit.: “perante”.

Deuteronómio  7 : 1 - 26

7 “Quando Jeová, teu Deus, te levar à terra em que estás para entrar e da qual estás prestes a tomar posse, ele também expulsará de diante de ti nações populosas: os hititas, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus e os jebuseus, sete nações mais populosas e mais fortes do que tu. 2 Jeová, teu Deus, irá entregá-las a ti, e tu irás derrotá-las. Deves, sem falta, entregá-las à destruição.[*] Não faças nenhum pacto com elas, nem lhes mostres nenhum favor. 3 Não formes nenhuma aliança matrimonial[*] com elas. Não dês as tuas filhas aos filhos deles, nem tomes as filhas deles para os teus filhos. 4 Pois desviarão os teus filhos de me seguirem para servirem outros deuses. Então, a ira de Jeová irá acender-se contra vocês, e ele irá destruir-te depressa.

5 “Em vez disso, vocês devem fazer-lhes o seguinte: destruam os seus altares, destrocem as suas colunas sagradas, cortem os seus postes sagrados[*] e queimem as suas imagens esculpidas. 6 Pois tu és um povo santo para Jeová, teu Deus. Jeová, teu Deus, escolheu-te para te tornares o seu povo, a sua propriedade especial[*] dentre todos os povos que há na face da terra.

7 “Não foi por serem o mais numeroso de todos os povos que Jeová vos mostrou afeição e vos escolheu, pois eram o menor de todos os povos. 8 Mas foi porque Jeová vos amou e porque cumpriu o juramento que tinha feito aos vossos antepassados. Por isso, Jeová tirou-vos de lá com mão poderosa, para te resgatar da terra da escravidão,[*] do poder[*] do Faraó, rei do Egito. 9 Sabes muito bem que Jeová, teu Deus, é o verdadeiro Deus, o Deus fiel, que mantém contigo o seu pacto e o amor leal até à milésima geração dos que o amam e guardam os seus mandamentos. 10 Mas retribuirá diretamente àqueles que o odeiam, destruindo-os. Não se demorará a agir contra aqueles que o odeiam; irá retribuir-lhes diretamente. 11 Portanto, tem o cuidado de guardar os mandamentos, os decretos e as decisões judiciais que hoje te ordeno, cumprindo-os.

12 “Se continuarem a prestar atenção a estas decisões judiciais, e se as guardarem e cumprirem, Jeová, teu Deus, manterá contigo o pacto e o amor leal que jurou aos teus antepassados. 13 Ele irá amar-te, abençoar-te e multiplicar-te. Sim, ele irá abençoar-te com muitos filhos,[*] com os produtos da tua terra — os teus cereais, o teu vinho novo e o teu azeite — e com as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas, na terra que te dará, conforme jurou aos teus antepassados. 14 Irás tornar-te o mais abençoado de todos os povos; nenhum homem ou mulher no teu meio ficará sem filhos, nem o teu gado ficará sem crias. 15 Jeová eliminará do teu meio todas as doenças e não trará sobre ti nenhuma das doenças terríveis que conheceste no Egito. Em vez disso, ele irá trazê-las sobre todos os que te odeiam. 16 Deves destruir[*] todos os povos que Jeová, teu Deus, te entregar. Tu não deves[*] ter dó deles. E não sirvas os seus deuses, pois isso seria um laço para ti.

17 “Se disseres no coração: ‘Estas nações são mais numerosas do que nós. Como é que as poderei expulsar?’, 18 não tenhas medo delas. Deves lembrar-te do que Jeová, teu Deus, fez ao Faraó e a todo o Egito, 19 os grandes julgamentos[*] que os teus olhos viram, os sinais, os milagres, a mão poderosa e o braço estendido com que Jeová, teu Deus, te tirou de lá. Isso é o que Jeová, teu Deus, fará a todos os povos dos quais tens medo. 20 Jeová, teu Deus, trará sobre eles o sentimento de desânimo,[*] até morrerem os que restarem e os que se esconderem de ti. 21 Não fiques apavorado por causa deles, pois Jeová, teu Deus, um Deus grande e que inspira temor, está contigo.

22 “Jeová, teu Deus, certamente expulsará estas nações de diante de ti aos poucos. Não te será permitido acabar depressa com elas, para que os animais selvagens não se multipliquem e venham contra ti. 23 Jeová, teu Deus, irá entregá-las a ti e derrotá-las completamente, até que sejam destruídas. 24 Entregará os seus reis nas tuas mãos, e apagarás o nome deles de debaixo dos céus. Ninguém resistirá diante de ti até que os tenhas exterminado. 25 Vocês devem queimar com fogo as imagens esculpidas dos seus deuses. Não desejes a prata e o ouro das imagens, nem os leves para ti, para que não sejas enlaçado por eles, pois são algo detestável para Jeová, teu Deus. 26 Não leves nenhuma coisa detestável para casa, de modo a não te tornares como ela, uma coisa condenada à destruição.[*] Deves ter completa repugnância por ela e detestá-la profundamente, porque está condenada à destruição.

^ Deut. 7:2 Ou: “devotá-las à destruição”. Veja o Glossário.

^ Deut. 7:3 Ou: “Não realizes casamentos mistos”.

^ Deut. 7:5 Veja o Glossário.

^ Deut. 7:6 Ou: “estimada”.

^ Deut. 7:8 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Deut. 7:8 Ou: “da mão”.

^ Deut. 7:13 Lit.: “abençoar o fruto do teu ventre”.

^ Deut. 7:16 Lit.: “devorar”.

^ Deut. 7:16 Lit.: “O teu olho não deve”.

^ Deut. 7:19 Ou: “as grandes provas”.

^ Deut. 7:20 Ou, possivelmente: “pânico; pavor”.

^ Deut. 7:26 Ou: “devotada à destruição”. Veja o Glossário.

Deuteronómio  8 : 1 - 20

8 “Vocês devem ter o cuidado de cumprir cada mandamento que hoje te dou, a fim de continuarem a viver, multiplicarem-se, entrarem na terra a respeito da qual Jeová jurou aos vossos antepassados e tomarem posse dela. 2 Lembra-te do longo caminho pelo qual Jeová, teu Deus, te fez andar estes 40 anos no deserto, para te tornar humilde e pôr-te à prova, para saber o que havia no teu coração, se guardarias ou não os seus mandamentos. 3 Ele ensinou-te a ser humilde e deixou-te passar fome, e alimentou-te com o maná, que não conhecias, nem os teus pais conheciam, para que soubesses que o homem não vive somente de pão, mas de toda a expressão da boca de Jeová. 4 A roupa que usavas não se gastou, e os teus pés não ficaram inchados nestes 40 anos. 5 Tu bem sabes no teu coração que Jeová, teu Deus, te corrigia assim como um homem corrige o seu filho.

6 “Assim, guarda os mandamentos de Jeová, teu Deus, andando nos seus caminhos e temendo-o. 7 Pois Jeová, teu Deus, faz-te entrar numa terra boa, uma terra de correntes de água,[*] de fontes e de nascentes[*] que fluem nos vales[*] e na região montanhosa, 8 uma terra de trigo e cevada, de videiras, figueiras e romãzeiras, uma terra de azeite e mel, 9 uma terra onde haverá muita comida, onde nada te faltará, uma terra onde as pedras contêm ferro e de cujas montanhas extrairás cobre.

10 “Quando tiveres comido e estiveres satisfeito, terás de louvar a Jeová, teu Deus, pela boa terra que te deu. 11 Tem cuidado para não te esqueceres de Jeová, teu Deus, por deixares de guardar os seus mandamentos, as suas decisões judiciais e os seus decretos que hoje te ordeno. 12 Quando comeres e ficares satisfeito, construíres casas boas e morares nelas, 13 quando os teus bois e as tuas ovelhas se multiplicarem, a tua prata e o teu ouro aumentarem, e tiveres muitas coisas, 14 não deixes que o teu coração fique orgulhoso e te faça esquecer de Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, a terra da escravidão,[*] 15 e que te guiou pelo grande e assustador deserto de serpentes venenosas e de escorpiões, uma terra árida, sem água. Ele fez sair água do rochedo[*] para ti 16 e alimentou-te no deserto com maná, que os teus pais não conheciam, para te ensinar a ser humilde e para te pôr à prova, visando o teu bem no futuro. 17 Se disseres no teu coração: ‘Foi o meu próprio poder e a força das minhas mãos que me produziram estas riquezas’, 18 lembra-te de que é Jeová, teu Deus, que te dá o poder para produzires riquezas, a fim de cumprir o pacto que jurou aos teus antepassados, assim como se vê hoje.

19 “Se um dia te esqueceres de Jeová, teu Deus, e seguires outros deuses, servindo-os e curvando-te diante deles, aviso-vos hoje de que certamente morrerão. 20 Por não escutarem a voz de Jeová, vosso Deus, morrerão assim como as nações que Jeová está a destruir à vossa frente.

^ Deut. 8:7 Ou: “uádis de água”.

^ Deut. 8:7 Ou: “fontes de águas profundas”.

^ Deut. 8:7 Lit.: “na planície do vale”.

^ Deut. 8:14 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Deut. 8:15 Ou: “da rocha da pederneira”.

Deuteronómio  9 : 1 - 29

9 “Ouve, ó Israel: hoje, estás a atravessar o Jordão para entrares nesta terra e expulsares nações maiores e mais fortes do que tu, cidades grandes e fortificadas até aos céus,[*] 2 um povo forte e alto, os filhos dos anaquins, que tu conheces e de quem ouviste dizer: ‘Quem pode resistir diante dos filhos de Anaque?’ 3 Portanto, hoje, fica a saber que Jeová, teu Deus, irá à tua frente. Ele é um fogo consumidor e irá exterminá-los. Ele irá subjugá-los diante dos teus olhos, para que os expulses[*] rapidamente e os destruas, assim como Jeová te prometeu.

4 “Quando Jeová, teu Deus, os expulsar de diante de ti, não digas no teu coração: ‘Foi por causa da minha justiça que Jeová me fez entrar nesta terra para tomar posse dela.’ Em vez disso, é por causa da maldade destas nações que Jeová as expulsa de diante de ti. 5 Não é por causa da tua justiça ou da retidão do teu coração que estás a entrar na sua terra para tomar posse dela. Mas é por causa da maldade destas nações que Jeová, teu Deus, as expulsa de diante de ti, e é para cumprir a palavra que Jeová jurou aos teus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó. 6 Assim, fica a saber que não é por causa da tua justiça que Jeová, teu Deus, te dá esta boa terra para tomares posse dela, porque vocês são um povo obstinado.[*]

7 “Lembra-te, nunca te esqueças, de como provocaste a Jeová, teu Deus, no deserto. Desde o dia em que saíram da terra do Egito até chegarem a este lugar, rebelaram-se contra Jeová. 8 Até mesmo em Horebe vocês provocaram a Jeová, e Jeová ficou tão furioso convosco que estava pronto para vos destruir. 9 Quando subi ao monte para receber as tábuas de pedra, as tábuas do pacto que Jeová fez convosco, permaneci no monte 40 dias e 40 noites, sem comer pão nem beber água. 10 Então, Jeová deu-me as duas tábuas de pedra escritas pelo dedo de Deus. Nelas estavam todas as palavras que Jeová vos tinha falado no monte, do meio do fogo, no dia em que a assembleia estava reunida.[*] 11 No fim dos 40 dias e 40 noites, Jeová deu-me as duas tábuas de pedra, as tábuas do pacto, 12 e Jeová disse-me: ‘Levanta-te e desce depressa daqui, porque o teu povo, que tiraste do Egito, corrompeu-se. Desviaram-se depressa do caminho que lhes ordenei que seguissem. Fizeram para si uma imagem de metal.’[*] 13 E Jeová disse-me: ‘Vejo que este povo é realmente obstinado.[*] 14 Não me tentes impedir de os destruir e de apagar o seu nome de debaixo dos céus; e farei de ti uma nação mais forte e mais numerosa do que eles.’

15 “Então, eu virei-me e desci do monte, enquanto o monte ardia em chamas; e as duas tábuas do pacto estavam nas minhas mãos. 16 Quando olhei, vi que vocês tinham pecado contra Jeová, vosso Deus! Tinham feito para vocês um bezerro de metal.[*] Tinham-se desviado depressa do caminho que Jeová ordenara que seguissem. 17 Por isso, peguei nas duas tábuas e atirei-as ao chão com as duas mãos, despedaçando-as diante dos vossos olhos. 18 Então, prostrei-me perante Jeová, como tinha feito antes, por 40 dias e 40 noites. Não comi pão nem bebi água, por causa de todos os pecados que tinham cometido, por fazerem o que é mau aos olhos de Jeová e por o ofenderem. 19 Pois estava apavorado por causa da grande ira de Jeová contra vocês; ele estava pronto para vos destruir. No entanto, Jeová escutou-me também daquela vez.

20 “Jeová estava tão furioso com Arão que estava pronto para o destruir, mas eu também fiz súplicas a favor de Arão naquela ocasião. 21 Então, peguei no objeto do vosso pecado, o bezerro que tinham feito, e queimei-o no fogo; esmaguei-o, moí-o completamente até ficar fino como pó, e lancei o pó na água que desce do monte.

22 “Além disso, em Taberá, em Massá e em Quibrote-Ataavá, também provocaram Jeová à ira. 23 Quando Jeová vos enviou de Cades-Barneia, dizendo: ‘Vão e tomem posse da terra que certamente vos darei’, rebelaram-se outra vez contra a ordem de Jeová, vosso Deus, e não exerceram fé nele, nem lhe obedeceram. 24 Têm-se rebelado contra Jeová desde que vos conheço.

25 “Portanto, prostrei-me perante Jeová 40 dias e 40 noites; fiquei prostrado desta maneira porque Jeová disse que vos destruiria. 26 Comecei a fazer súplicas a Jeová, dizendo: ‘Ó Soberano Senhor Jeová, não destruas o teu povo. Eles são a tua propriedade particular,[*] que resgataste com a tua grandeza e tiraste do Egito com mão poderosa. 27 Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó. Não prestes atenção à obstinação deste povo, à sua maldade e ao seu pecado. 28 Senão o povo da terra de onde nos tiraste dirá: “Jeová não foi capaz de os levar à terra que lhes prometeu e, visto que os odeia, tirou-os daqui para os matar no deserto.” 29 Pois são o teu povo e a tua propriedade particular,[*] que tiraste de lá com o teu grande poder e o teu braço estendido.’

^ Deut. 9:1 Isto é, fortificadas com muralhas enormes.

^ Deut. 9:3 Ou: “desaposses”.

^ Deut. 9:6 Lit.: “de dura cerviz”.

^ Deut. 9:10 Ou: “no dia da congregação”.

^ Deut. 9:12 Ou: “estátua fundida”.

^ Deut. 9:13 Lit.: “de dura cerviz”.

^ Deut. 9:16 Ou: “bezerro fundido”.

^ Deut. 9:26 Ou: “a tua herança”.

^ Deut. 9:29 Ou: “a tua herança”.

Deuteronómio  11 : 1 - 32

11 “Ama a Jeová, teu Deus, e cumpre sempre a tua obrigação para com ele, os seus decretos, as suas decisões judiciais e os seus mandamentos. 2 Sabem que hoje me dirijo a vocês, não aos vossos filhos, que não conheceram nem viram a disciplina de Jeová, vosso Deus, nem a sua grandeza, a sua mão poderosa e o seu braço estendido. 3 Eles não viram os sinais e os atos que ele realizou no Egito contra o Faraó, rei do Egito, e contra toda a sua terra, 4 nem o que fez aos exércitos do Egito, aos cavalos e aos carros de guerra do Faraó, que foram engolidos pelas águas do mar Vermelho quando vos perseguiam, e Jeová destruiu-os de uma vez para sempre.[*] 5 Eles não viram o que ele fez por vocês[*] no deserto, até chegarem a este lugar, 6 nem o que fez a Datã e Abirão, filhos de Eliabe, filho de Rúben, quando a terra se abriu diante dos olhos de todo o Israel e os engoliu, a eles e aos da sua casa, bem como às suas tendas e a todas as pessoas e animais que estavam com eles. 7 Foram os vossos próprios olhos que viram todos os grandes atos que Jeová realizou.

8 “Guardem todos os mandamentos que hoje vos dou, para que se tornem fortes e atravessem para a terra, a fim de tomar posse dela, 9 e para que vivam por muito tempo na terra que Jeová jurou dar aos vossos antepassados e à descendência[*] deles, uma terra que mana leite e mel.

10 “A terra da qual vais tomar posse não é como a terra do Egito, de onde saíram, onde semeavas a semente e irrigavas com o pé,[*] como uma horta. 11 Mas a terra para a qual estão prestes a atravessar e da qual tomarão posse é uma terra de montes e vales.[*] Ela bebe a água da chuva dos céus, 12 é uma terra da qual Jeová, teu Deus, está a cuidar. Os olhos de Jeová, teu Deus, estão sempre sobre ela, do início do ano até ao fim do ano.

13 “E, se obedecerem cuidadosamente aos mandamentos que hoje vos ordeno, amarem a Jeová, vosso Deus, e o servirem de todo o vosso coração e de toda a vossa alma,[*] 14 então, no tempo determinado, darei chuva à vossa terra, a chuva do outono e a chuva da primavera, e recolherás os teus cereais, o teu vinho novo e o teu azeite. 15 E, nos teus campos, darei vegetação para o teu gado, e tu comerás e ficarás satisfeito. 16 Tenham cuidado para que o vosso coração não seja tentado a desviar-se, a adorar outros deuses e a curvar-se diante deles. 17 Senão, a ira de Jeová acender-se-á contra vocês, e ele fechará os céus, de modo que não choverá e a terra não dará a sua produção, e vocês desaparecerão depressa da boa terra que Jeová vos dá.

18 “Gravem estas minhas palavras no vosso coração e na vossa alma,[*] e atem-nas como uma recordação à vossa mão, e elas devem ser como uma faixa na vossa testa.[*] 19 Ensinem-nas aos vossos filhos, falando delas sentado na tua casa, ao andares pela estrada, quando te deitares e quando te levantares. 20 Escreve-as nas ombreiras da entrada[*] da tua casa e nos teus portões, 21 para que vocês e os vossos filhos vivam por muito tempo na terra que Jeová jurou dar aos vossos antepassados, pelo tempo em que os céus cobrirem a terra.

22 “Se obedecerem fielmente a estes mandamentos que vos dou e se os cumprirem, por amarem a Jeová, vosso Deus, por andarem sempre nos seus caminhos e por se apegarem a ele, 23 Jeová expulsará todas estas nações da vossa frente, e vocês tomarão posse da terra de nações maiores e mais numerosas do que vocês. 24 Todos os lugares em que pisarem irão tornar-se vossos: desde o deserto até ao Líbano, e desde o rio, o rio Eufrates, até ao mar ocidental.[*] Estes serão os limites do vosso território. 25 Ninguém vos resistirá. Jeová, vosso Deus, espalhará o pavor e medo que terão de vocês em toda a terra por onde andarem, assim como vos prometeu.

26 “Vejam, hoje, ponho à vossa frente uma bênção e uma maldição: 27 a bênção, caso obedeçam aos mandamentos de Jeová, vosso Deus, que hoje vos ordeno; 28 e a maldição, caso não obedeçam aos mandamentos de Jeová, vosso Deus, e se desviem do caminho que hoje vos ordeno, e sigam deuses que não conhecem.

29 “Quando Jeová, teu Deus, te fizer entrar na terra da qual vais tomar posse, profere[*] a bênção junto ao monte Gerizim e a maldição junto ao monte Ebal. 30 Estes montes estão do outro lado do Jordão, a oeste,[*] na terra dos cananeus que moram no Arabá, em frente a Gilgal, perto das árvores grandes de Moré. 31 Pois vocês vão atravessar o Jordão para entrarem na terra que Jeová, vosso Deus, vos dá e para tomarem posse dela. Quando tomarem posse dela e estiverem a morar nela, 32 tenham o cuidado de cumprir todos os decretos e as decisões judiciais que hoje vos apresento.

^ Deut. 11:4 Ou: “até ao dia de hoje”.

^ Deut. 11:5 Ou: “vos fez”.

^ Deut. 11:9 Lit.: “semente”.

^ Deut. 11:10 Ou: “regavas com o pé”, isto é, usando os pés de alguma maneira, quer para mover uma roda d’água, quer para formar e abrir canais de água.

^ Deut. 11:11 Lit.: “planícies de vale”.

^ Deut. 11:13 Veja o Glossário.

^ Deut. 11:18 Veja o Glossário.

^ Deut. 11:18 Lit.: “entre os vossos olhos”.

^ Deut. 11:20 Isto é, “em cada peça lateral da porta”.

^ Deut. 11:24 Isto é, o Grande Mar, o Mediterrâneo.

^ Deut. 11:29 Ou: “dá”.

^ Deut. 11:30 Ou: “poente”.

Deuteronómio  12 : 1 - 32

12 “Estes são os decretos e as decisões judiciais que devem ter o cuidado de cumprir todos os dias em que viverem na terra que Jeová, o Deus dos vossos antepassados, vos dará como propriedade. 2 Devem destruir completamente todos os locais onde as nações que vocês expulsarão serviram os seus deuses, seja nos montes altos, seja nas colinas, seja debaixo de qualquer árvore frondosa. 3 Devem demolir os seus altares, despedaçar as suas colunas sagradas, queimar com fogo os seus postes sagrados[*] e derrubar as imagens esculpidas dos seus deuses, apagando o nome deles daquele lugar.

4 “Não adorem a Jeová, vosso Deus, da maneira como eles adoram os deuses deles. 5 Em vez disso, busquem a Jeová, vosso Deus, no lugar que ele escolher para ali colocar o seu nome e a sua morada entre todas as vossas tribos; devem ir para lá. 6 É para lá que devem levar as vossas ofertas queimadas, os vossos sacrifícios, os vossos dízimos,[*] a contribuição da vossa mão, as vossas ofertas para cumprir um voto, as vossas ofertas voluntárias e os primogénitos dos vossos bois e ovelhas. 7 Vocês e os da vossa casa devem comer ali perante Jeová, vosso Deus, e alegrar-se com tudo o que tiverem realizado, porque Jeová, teu Deus, ter-te-á abençoado.

8 “Não façam como estamos a fazer aqui hoje. Cada um está a fazer o que é certo aos seus próprios olhos,[*] 9 porque vocês ainda não entraram no lugar de descanso e na herança que Jeová, teu Deus, te dá. 10 Quando atravessarem o Jordão e morarem na terra que Jeová, vosso Deus, vos dá como propriedade, ele certamente vos dará descanso de todos os inimigos ao vosso redor, e vocês morarão em segurança. 11 Levarão tudo o que vos ordeno ao lugar que Jeová, vosso Deus, escolher para ali fazer residir o seu nome: as vossas ofertas queimadas, os vossos sacrifícios, os vossos dízimos, a contribuição da vossa mão e todas as ofertas para cumprir um voto que façam a Jeová. 12 Vocês irão alegrar-se perante Jeová, vosso Deus — vocês e os vossos filhos, as vossas filhas, os vossos escravos e as vossas escravas, e os levitas que estão dentro das vossas cidades,[*] pois estes não têm porção nem herança no vosso meio. 13 Tem cuidado para não fazeres as tuas ofertas queimadas em qualquer outro lugar que encontrares. 14 Deves fazer a tua oferta queimada apenas no lugar que Jeová escolher no território de uma das tuas tribos, e ali deves fazer tudo o que te ordeno.

15 “Mas, sempre que quiseres,[*] podes abater animais e comer carne nas tuas cidades,[*] segundo a bênção que Jeová, teu Deus, te der. Tanto a pessoa impura como a pura podem comer, assim como comerias uma gazela ou um veado. 16 Mas não comam o sangue. Deves derramá-lo na terra como se fosse água. 17 Não te será permitido comer dentro das tuas cidades[*] a décima parte dos teus cereais, do teu vinho novo e do teu azeite, nem os primogénitos da tua manada e do teu rebanho, nem as ofertas para cumprir um voto que faças, nem as tuas ofertas voluntárias, nem a contribuição da tua mão. 18 Irás comê-las perante Jeová, teu Deus, no lugar que Jeová, teu Deus, escolher — tu e o teu filho, a tua filha, o teu servo e a tua serva, e os levitas que estão dentro das tuas cidades.[*] E irás alegrar-te perante Jeová, teu Deus, com tudo o que tiveres realizado. 19 Enquanto viveres na tua terra, tem cuidado para nunca negligenciares o levita.

20 “Quando Jeová, teu Deus, aumentar o teu território, assim como te prometeu, e tu desejares[*] comer carne e disseres: ‘Quero comer carne’, poderás comer carne sempre que quiseres.[*] 21 Se o lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali pôr o seu nome for longe, então, assim como te ordenei, deverás abater alguns dos bois ou das ovelhas que Jeová te tiver dado e deverás comê-los dentro das tuas cidades,[*] sempre que quiseres.[*] 22 Podes comê-los assim como comerias a gazela e o veado; tanto a pessoa impura como a pura podem comê-los. 23 Apenas fica firmemente decidido a não comer o sangue, porque o sangue é a vida;[*] não comas a vida[*] com a carne. 24 Não o comas. Deves derramá-lo na terra como se fosse água. 25 Não o comas, para que tudo te corra bem a ti e aos teus filhos, por estarem a fazer o que é certo aos olhos de Jeová. 26 Quando fores ao lugar que Jeová escolher, deves levar apenas as tuas coisas sagradas e as tuas ofertas para cumprir um voto. 27 Lá, oferecerás as tuas ofertas queimadas, a carne e o sangue, no altar de Jeová, teu Deus; e o sangue dos teus sacrifícios deverá ser derramado junto ao altar de Jeová, teu Deus, mas a carne poderás comer.

28 “Tem o cuidado de obedecer a todas estas palavras que te ordeno, para que tudo te corra bem, a ti e aos teus filhos, para sempre, porque, assim, estarás a fazer o que é bom e certo aos olhos de Jeová, teu Deus.

29 “Quando Jeová, teu Deus, eliminar as nações que vais expulsar, e estiveres a morar na terra delas, 30 tem cuidado para não seres enlaçado depois de elas terem sido eliminadas de diante de ti. Não perguntes a respeito dos seus deuses: ‘Como é que estas nações serviam os seus deuses? Eu também farei o mesmo.’ 31 Não faças estas coisas a Jeová, teu Deus, pois as nações fazem pelos seus deuses tudo o que é detestável para Jeová, tudo o que ele odeia; até mesmo queimam os filhos e as filhas no fogo para os seus deuses. 32 Devem ter o cuidado de cumprir cada palavra que vos ordeno. Não lhe acrescentem nem tirem nada.

^ Deut. 12:3 Veja o Glossário.

^ Deut. 12:6 Ou: “as vossas décimas partes”.

^ Deut. 12:8 Ou: “o que acha ser certo”.

^ Deut. 12:12 Ou: “dos vossos portões”.

^ Deut. 12:15 Ou: “conforme todo o desejo da tua alma”.

^ Deut. 12:15 Lit.: “dentro de todos os teus portões”.

^ Deut. 12:17 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 12:18 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 12:20 Ou: “a tua alma desejar”.

^ Deut. 12:20 Ou: “conforme todo o desejo da tua alma”.

^ Deut. 12:21 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 12:21 Ou: “conforme todo o desejo da tua alma”.

^ Deut. 12:23 Ou: “alma”.

^ Deut. 12:23 Ou: “alma”.

Deuteronómio  13 : 1 - 18

13 “Se surgir no teu meio um profeta ou alguém que faça predições através de sonhos e te apresentar um sinal ou um prodígio, 2 e o sinal ou o prodígio sobre o qual ele te falou se cumprir, e ele disser: ‘Vamos seguir outros deuses, deuses que não conheces, e vamos servi-los’, 3 não escutes as palavras desse profeta ou daquele que faz predições por meio de sonhos, pois Jeová, vosso Deus, está a pôr-vos à prova para saber se amam a Jeová, vosso Deus, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma.[*] 4 É a Jeová, vosso Deus, que devem seguir, e é a ele que devem temer. Devem guardar os seus mandamentos e escutar a sua voz. E a ele devem servir e apegar-se. 5 Mas aquele profeta ou aquele que faz predições através de sonhos deve ser morto, porque instigou a rebelião contra Jeová, vosso Deus, para te desviar do caminho em que Jeová, teu Deus, que vos tirou da terra do Egito e te resgatou da terra da escravidão,[*] te mandou andar. Assim, elimina o mal do teu meio.

6 “Se o teu irmão, filho da tua mãe, ou o teu filho, ou a tua filha, ou a tua querida esposa, ou o teu amigo mais chegado[*] te tentar instigar em segredo, dizendo: ‘Vamos e sirvamos outros deuses’, deuses que nem tu nem os teus antepassados conheciam, 7 deuses dos povos ao vosso redor, quer de perto quer de longe, de uma extremidade da terra à outra extremidade da terra, 8 não deixes que ele te convença nem o escutes. Não deves ter dó dele nem sentir compaixão por ele, nem o deves proteger; 9 em vez disso, deves matá-lo, sem falta. A tua mão deve ser a primeira a vir sobre ele para o matar, e, depois, a mão de todo o povo. 10 Apedreja-o até à morte, visto que procurou desviar-te de Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da terra da escravidão. 11 Então, todo o Israel ouvirá falar disso e ficará com medo, e nunca mais farão uma maldade como esta no teu meio.

12 “Caso ouças dizer o seguinte numa das cidades que Jeová, teu Deus, te dá para morar: 13 ‘Homens imprestáveis surgiram no teu meio para desviar os habitantes da tua cidade, dizendo: “Vamos e sirvamos outros deuses”, deuses que não conheces’, 14 deves verificar o assunto, fazendo uma investigação e uma pesquisa cuidadosa. Se for confirmado que é verdade que esta coisa detestável foi feita no teu meio, 15 sem falta, deves matar com a espada os habitantes daquela cidade. Entrega-a à destruição[*] pela espada, tanto a ela como a tudo o que houver nela, incluindo os seus animais. 16 Então, deves juntar todo o seu despojo no meio da praça pública e queimar a cidade com fogo, e o seu despojo servirá como uma oferta inteira a Jeová, teu Deus. Ela irá tornar-se para sempre um monte de ruínas. Nunca deve ser reconstruída. 17 A tua mão não deve tirar nada do que foi separado para a destruição,[*] para que Jeová abandone a sua ira ardente, tenha misericórdia e compaixão de ti, e te multiplique, assim como jurou aos teus antepassados. 18 Pois deves obedecer a[*] Jeová, teu Deus, por guardares todos os seus mandamentos que hoje te ordeno, fazendo assim o que é certo aos olhos de Jeová, teu Deus.

^ Deut. 13:3 Veja o Glossário.

^ Deut. 13:5 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Deut. 13:6 Ou: “o teu amigo que é como a tua própria alma”.

^ Deut. 13:15 Ou: “Devota à destruição”. Veja o Glossário.

^ Deut. 13:17 Ou: “tornado sagrado por meio de uma interdição”.

^ Deut. 13:18 Ou: “escutar a voz de”.

Deuteronómio  15 : 1 - 23

15 “De sete em sete anos, deves conceder uma remissão de dívidas. 2 Esta remissão será da seguinte maneira: cada credor concederá a remissão da dívida em que o seu próximo tiver incorrido. Não deve exigir o pagamento do seu próximo nem do seu irmão, pois será proclamada uma remissão de dívidas perante Jeová. 3 Aos estrangeiros podes exigir o pagamento, mas deves renunciar ao que o teu irmão te deve. 4 No entanto, ninguém deve ficar pobre no teu meio, pois Jeová certamente te abençoará na terra que Jeová, teu Deus, te dá para possuíres como herança, 5 desde que obedeças fielmente à voz de Jeová, teu Deus, e guardes cuidadosamente todos estes mandamentos que hoje te dou. 6 Pois Jeová, teu Deus, irá abençoar-te assim como te prometeu, e emprestarás[*] a muitas nações, mas não precisarás de pedir emprestado; e dominarás muitas nações, mas elas não te dominarão.

7 “Se um dos teus irmãos ficar pobre no teu meio, numa das cidades da terra que Jeová, teu Deus, te dá, não endureças o coração, nem feches a mão ao teu irmão pobre. 8 Mas deves abrir-lhe generosamente a mão e, sem falta, deves emprestar-lhe[*] tudo o que ele precisar ou que lhe faltar. 9 Tem cuidado para não nutrires este pensamento mau no teu coração: ‘O sétimo ano, o ano da remissão, está perto’, e, por isso, deixares de ser generoso para com o teu irmão pobre e não lhe dares nada. Se ele clamar a Jeová contra ti, será um pecado da tua parte. 10 Deves dar-lhe generosamente; não lhe deves[*] dar de má vontade, pois é por isso que Jeová, teu Deus, abençoará todos os teus trabalhos e tudo o que realizares. 11 Haverá sempre pobres nesta terra. É por isso que te ordeno: ‘Deves abrir generosamente a mão ao teu irmão necessitado e pobre na tua terra.’

12 “Se um dos teus irmãos, um hebreu ou uma hebreia, te for vendido e te tiver servido durante seis anos, então, no sétimo ano, deves libertá-lo. 13 E, quando o libertares, não o deixes ir embora de mãos vazias. 14 Deves dar-lhe generosamente algo do teu rebanho, da tua eira e do teu lagar de azeite e vinho. Deves dar-lhe na mesma medida em que Jeová, teu Deus, te tiver abençoado. 15 Lembra-te de que te tornaste escravo na terra do Egito e que Jeová, teu Deus, te resgatou. É por isso que hoje te dou esta ordem.

16 “Mas, se ele te disser: ‘Não te quero deixar!’, porque te ama, a ti e aos da tua casa, e se sente feliz contigo, 17 então, deves pegar numa sovela[*] e furar-lhe a orelha contra a porta, e ele irá tornar-se teu escravo por toda a vida. Deves fazer o mesmo com a tua escrava. 18 Não te sintas prejudicado quando o libertares e ele te deixar, pois o serviço que te prestou durante seis anos valeu o dobro do serviço de um trabalhador contratado, e Jeová, teu Deus, abençoou-te em tudo o que foi feito.

19 “Deves santificar para Jeová, teu Deus, todo o primogénito macho da tua manada e do teu rebanho. Não faças nenhum trabalho com o primogénito da tua manada,[*] nem tosquies o primogénito do teu rebanho. 20 Tu e os da tua casa devem comê-lo perante Jeová, teu Deus, ano após ano, no lugar que Jeová escolher. 21 Mas, se tiver um defeito — se for coxo, cego ou tiver qualquer outro defeito grave —, não o sacrifiques a Jeová, teu Deus. 22 Deves comê-lo dentro das tuas cidades;[*] tanto a pessoa impura como a pura o podem comer, assim como se comeria uma gazela ou um veado. 23 Mas não comas o sangue; deves derramá-lo na terra como se fosse água.

^ Deut. 15:6 Ou: “emprestarás mediante uma garantia”.

^ Deut. 15:8 Ou: “emprestar mediante uma garantia”.

^ Deut. 15:10 Lit.: “o teu coração não lhe deve”.

^ Deut. 15:17 Instrumento usado para fazer pequenos furos.

^ Deut. 15:19 Lit.: “do teu touro”.

^ Deut. 15:22 Ou: “dos teus portões”.

Deuteronómio  16 : 1 - 22

16 “Observa o mês de abibe,[*] e celebra a Páscoa para Jeová, teu Deus, pois foi numa noite do mês de abibe que Jeová, teu Deus, te tirou do Egito. 2 Das tuas ovelhas e das tuas cabras, e dos teus bois, deves oferecer o sacrifício da Páscoa a Jeová, teu Deus, no lugar que Jeová escolher para ali fazer residir o seu nome. 3 Não comas nada que tenha fermento com o sacrifício. Durante sete dias deves comer pães sem fermento, o pão da tribulação, porque saíste da terra do Egito à pressa. Faz isso para te lembrares, por toda a tua vida, do dia em que saíste da terra do Egito. 4 Nenhum fermento[*] deve ser encontrado contigo em todo o teu território durante sete dias; e, da carne que sacrificarás ao anoitecer do primeiro dia, não deve sobrar nada da noite para a manhã seguinte. 5 Não te será permitido oferecer o sacrifício da Páscoa em nenhuma das cidades que Jeová, teu Deus, te dá, 6 mas apenas no lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali fazer residir o seu nome. Deves oferecer o sacrifício da Páscoa ao anoitecer, assim que se puser o sol, na data[*] da tua saída do Egito. 7 Deves cozinhar o sacrifício e comê-lo no lugar que Jeová, teu Deus, escolher, e, de manhã, podes voltar para a tua tenda. 8 Durante seis dias, deves comer pães sem fermento, e, no sétimo dia, haverá uma assembleia solene para Jeová, teu Deus. Não faças nenhum trabalho.

9 “Deves contar sete semanas. Deves iniciar a contagem das sete semanas quando começares a meter a foice nas plantações de cereais. 10 Então, deves celebrar a Festividade das Semanas para Jeová, teu Deus, por trazeres a oferta voluntária da tua mão, que será dada na proporção em que Jeová, teu Deus, te tiver abençoado. 11 E, no lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali fazer residir o seu nome, deves alegrar-te perante Jeová, teu Deus — tu, o teu filho, a tua filha, o teu escravo, a tua escrava, o levita que está dentro das tuas cidades,[*] o residente estrangeiro, o órfão[*] e a viúva, que estão no teu meio. 12 Lembra-te de que te tornaste escravo no Egito, e obedece a estes decretos e cumpre-os.

13 “Deves celebrar a Festividade das Barracas[*] durante sete dias, quando recolheres os produtos da tua eira e do teu lagar de azeite e vinho. 14 Alegra-te durante a tua festividade — tu, o teu filho, a tua filha, o teu escravo, a tua escrava, o levita, o residente estrangeiro, o órfão e a viúva, que estão dentro das tuas cidades. 15 Durante sete dias, celebrarás a festividade para Jeová, teu Deus, no lugar que Jeová escolher, pois Jeová, teu Deus, abençoará todas as tuas colheitas e tudo o que fizeres, e ficarás cheio de alegria.

16 “Três vezes por ano, todos os homens devem comparecer perante Jeová, teu Deus, no lugar que ele escolher: na Festividade dos Pães sem Fermento, na Festividade das Semanas e na Festividade das Barracas;[*] e nenhum deles deve comparecer perante Jeová de mãos vazias. 17 A dádiva que cada um trouxer deve ser proporcional à bênção que Jeová, teu Deus, te tiver dado.

18 “Deves designar juízes e oficiais para cada tribo em todas as cidades[*] que Jeová, teu Deus, te dá, e eles devem julgar o povo com julgamento justo. 19 Não deves perverter a justiça, nem mostrar parcialidade, nem aceitar suborno, pois o suborno cega os olhos do sábio e perverte as palavras do justo. 20 A justiça, sim, a justiça é o que deves buscar, para que continues vivo e tomes posse da terra que Jeová, teu Deus, te dá.

21 “Não deves plantar nenhum tipo de árvore para servir como poste sagrado[*] perto do altar que farás para Jeová, teu Deus.

22 “Nem deves erigir para ti uma coluna sagrada, algo que Jeová, teu Deus, odeia.

^ Deut. 16:1 Veja o Ap. B15.

^ Deut. 16:4 Veja a nota de Êxodo 12:15.

^ Deut. 16:6 Ou: “no tempo designado”.

^ Deut. 16:11 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 16:11 Ou: “órfão de pai”.

^ Deut. 16:13 Ou: “dos Tabernáculos”.

^ Deut. 16:16 Ou: “dos Tabernáculos”.

^ Deut. 16:18 Lit.: “dentro de todos os teus portões”.

^ Deut. 16:21 Veja o Glossário.

Deuteronómio  17 : 1 - 20

17 “Não sacrifiques a Jeová, teu Deus, um touro ou uma ovelha que tenha um defeito ou alguma imperfeição, pois isso seria detestável para Jeová, teu Deus.

2 “Suponhamos que no teu meio, numa das cidades que Jeová, teu Deus, te dá, seja encontrado um homem ou uma mulher a fazer o que é mau aos olhos de Jeová, teu Deus, e a violar o seu pacto; 3 e essa pessoa se desvie, adore outros deuses e se curve diante deles, ou diante do sol, da lua ou de todo o exército dos céus, algo que não ordenei. 4 Quando isso te for relatado ou quando o souberes, deves investigar cuidadosamente o assunto. Se for confirmado que é verdade que esta coisa detestável foi feita em Israel, 5 deves levar o homem ou a mulher que fez essa coisa má para fora, aos portões da cidade, e o homem ou a mulher deve ser apedrejado até à morte. 6 A pessoa só deve ser morta com base no depoimento de duas ou três testemunhas. Não deve ser morta com base no depoimento de apenas uma testemunha. 7 A mão das testemunhas deve ser a primeira a vir contra ela para a matar, e, depois, a mão de todo o povo. Elimina o mal do teu meio.

8 “Se surgir numa das tuas cidades um caso demasiado difícil para julgares, um caso que envolva derramamento de sangue, ou uma ação judicial, ou um ato de violência, ou outra questão qualquer, então, deves ir até ao lugar que Jeová, teu Deus, escolher. 9 Dirige-te aos sacerdotes levíticos e ao juiz que estiver em exercício nesses dias e apresenta a tua questão, e eles irão dar-te a decisão. 10 Então, deves agir de acordo com a decisão que te derem no lugar que Jeová escolher. Tem o cuidado de seguir todas as instruções que te derem. 11 Deves agir de acordo com a lei que te mostrarem e com a decisão que te comunicarem. Não te desvies da decisão que te derem, nem para a direita nem para a esquerda. 12 O homem que agir presunçosamente, por não escutar nem o juiz nem o sacerdote que estiver a servir[*] a Jeová, teu Deus, morrerá. Elimina o mal de Israel. 13 Então, todo o povo ouvirá falar disso e ficará com medo, e nunca mais agirão presunçosamente.

14 “Quando entrares na terra que Jeová, teu Deus, te dá, e tiveres tomado posse dela e estiveres a morar nela, e disseres: ‘Quero designar sobre mim um rei, assim como todas as nações ao meu redor’, 15 então, sem falta, deves designar o rei que Jeová, teu Deus, escolher. O rei que designares deve ser um dos teus irmãos. Estás proibido de designar sobre ti um estrangeiro, alguém que não seja teu irmão. 16 No entanto, o rei não deve adquirir muitos cavalos para si, nem fazer o povo voltar ao Egito para obter mais cavalos, pois Jeová disse-vos: ‘Nunca mais voltem por este caminho.’ 17 Também não deve tomar para si muitas esposas, para que o seu coração não se desvie; nem deve adquirir para si grandes quantidades de prata e ouro. 18 Quando se sentar no trono do seu reino, escreverá para si, num livro,[*] uma cópia desta Lei, tirada da que é guardada pelos sacerdotes levíticos.

19 “Ela deve ficar com ele, e ele irá lê-la todos os dias da sua vida, a fim de aprender a temer a Jeová, seu Deus, e obedecer a todas as palavras desta Lei e a estes decretos, cumprindo-os. 20 Assim, o seu coração não se enaltecerá acima dos seus irmãos, e ele não se desviará do mandamento, nem para a direita nem para a esquerda, para que possa permanecer por muito tempo no seu reino, ele e os seus filhos no meio de Israel.

^ Deut. 17:12 Ou: “ministrar”.

^ Deut. 17:18 Ou: “rolo”.

Deuteronómio  18 : 1 - 22

18 “Nem os sacerdotes levíticos nem mesmo a inteira tribo de Levi terão porção ou herança com Israel. Comerão das ofertas feitas por fogo a Jeová, que são a herança dele. 2 Por isso, não devem ter nenhuma herança no meio dos seus irmãos. Jeová é a sua herança, assim como lhes disse.

3 “Isto é o que os sacerdotes terão o direito de receber do povo: quem fizer um sacrifício, quer seja um touro, quer seja uma ovelha, deve dar ao sacerdote a espádua, as mandíbulas e o bucho. 4 Deves dar-lhe as primícias dos teus cereais, do teu vinho novo e do teu azeite, e a primeira lã tosquiada do teu rebanho. 5 Jeová, teu Deus, escolheu-o a ele e aos seus filhos dentre todas as tuas tribos para servir em nome de Jeová para sempre.

6 “Mas, se um levita sair de uma das cidades de Israel onde estava a morar e ele[*] quiser ir ao lugar que Jeová escolher,[*] 7 poderá servir ali em nome de Jeová, seu Deus, assim como todos os seus irmãos, os levitas, que estiverem ali perante Jeová. 8 Receberá uma porção de alimento igual à deles, além do que receber com a venda dos bens dos seus antepassados.

9 “Quando tiveres entrado na terra que Jeová, teu Deus, te dá, não deves aprender a imitar as práticas detestáveis dessas nações. 10 Não se deve encontrar no teu meio alguém que queime o seu filho ou a sua filha no fogo,[*] ou que empregue adivinhação, ou que pratique magia, ou que procure presságios,[*] ou um feiticeiro, 11 ou alguém que prenda outros com encantamento, ou que consulte quem invoca espíritos, ou um adivinho, ou alguém que consulte os mortos. 12 Pois quem faz estas coisas é detestável para Jeová, e é por causa destas práticas detestáveis que Jeová, teu Deus, expulsa estas nações de diante de ti. 13 Deves mostrar-te irrepreensível perante Jeová, teu Deus.

14 “Pois estas nações que vais expulsar escutam os que praticam magia e adivinhação, mas Jeová, teu Deus, não te permitiu fazer nada disso. 15 Jeová, teu Deus, escolherá para ti, dentre os teus irmãos, um profeta semelhante a mim; vocês devem escutá-lo. 16 Pois foi isto que pediste a Jeová, teu Deus, em Horebe, no dia em que a assembleia estava reunida,[*] quando disseste: ‘Que eu não volte a ouvir a voz de Jeová, meu Deus, nem volte a ver este grande fogo, para que não morra.’ 17 Então, Jeová disse-me: ‘O que eles disseram é bom. 18 Farei com que lhes surja, dentre os seus irmãos, um profeta semelhante a ti, e porei as minhas palavras na sua boca, e ele irá transmitir-vos tudo o que eu mandar. 19 De facto, exigirei uma prestação de contas do homem que não escutar as minhas palavras, que ele disser em meu nome.

20 “‘Se um profeta presunçosamente disser em meu nome alguma palavra que eu não lhe mandei dizer ou falar em nome de outros deuses, esse profeta morrerá. 21 Mas talvez digas no teu coração: “Como é que saberemos que Jeová não disse essas palavras?” 22 Quando o profeta falar em nome de Jeová e o que ele disser não acontecer nem se cumprir, então, Jeová não proferiu tais palavras. O profeta proferiu-as presunçosamente. Não deves ficar com medo dele.’

^ Deut. 18:6 Ou: “a sua alma”.

^ Deut. 18:6 Isto é, o lugar que Jeová escolher como centro de adoração.

^ Deut. 18:10 Lit.: “faça o seu filho ou filha passar pelo fogo”.

^ Deut. 18:10 Ou: “sinais”.

^ Deut. 18:16 Ou: “no dia da congregação”.

Deuteronómio  19 : 1 - 21

19 “Quando Jeová, teu Deus, destruir as nações cuja terra Jeová, teu Deus, te dá, e tiveres tomado posse da sua terra e te estabeleceres nas suas cidades e nas suas casas, 2 deves separar três cidades na terra que Jeová, teu Deus, te dá como propriedade. 3 Deves dividir em três partes o território da terra que Jeová, teu Deus, te dá como propriedade, e preparar as estradas para que o homicida possa fugir para uma dessas cidades.

4 “Isto é o que deve acontecer no caso do homicida que fuja para lá a fim de continuar vivo: quando ele, sem querer, golpear o seu próximo, sem que antes o tenha odiado 5 — por exemplo, se for com o seu próximo à floresta para juntar lenha e levantar o machado para cortar a árvore, e o ferro do machado se soltar do cabo, atingir o seu próximo e este morrer —, então, o homicida deve fugir para uma destas cidades para ficar vivo. 6 Caso contrário, o vingador do sangue, enfurecido,[*] poderia perseguir, alcançar e matar o homicida, visto que a distância até à cidade seria muito grande. No entanto, ele não merecia morrer, pois não odiava o seu próximo. 7 É por isso que te ordeno: ‘Põe três cidades de parte.’

8 “Se Jeová, teu Deus, aumentar o teu território, assim como jurou aos teus antepassados, e te der toda a terra que prometeu dar aos teus antepassados 9 — desde que obedeças fielmente a todos estes mandamentos que hoje te dou, de amares a Jeová, teu Deus, e de andares sempre nos seus caminhos —, então, deves acrescentar três cidades a estas três. 10 Assim, não será derramado sangue inocente na terra que Jeová, teu Deus, te dá como herança, e não recairá sobre ti culpa de sangue.

11 “Mas, se um homem que odiava o seu próximo ficou à espera para o atacar e feriu-o[*] fatalmente, e ele morreu, e o homem fugiu para uma destas cidades, 12 então, os anciãos da sua cidade devem mandar tirá-lo de lá e entregá-lo nas mãos do vingador do sangue, e o homem morrerá. 13 Tu não deves[*] ter dó dele; elimina de Israel a culpa pelo sangue inocente, para que tudo te corra bem.

14 “Quando receberes a tua herança na terra que Jeová, teu Deus, te dá como propriedade, não deves mudar os marcos divisórios do terreno do teu vizinho do lugar em que os teus antepassados os tiverem estabelecido.

15 “Uma só testemunha não é suficiente para condenar[*] alguém por causa de qualquer erro ou pecado que ele tenha cometido. A questão deve ficar estabelecida com base no depoimento[*] de duas ou três testemunhas. 16 Caso uma testemunha mal-intencionada deponha contra um homem e o acuse de uma transgressão, 17 os dois homens que tiverem a disputa comparecerão perante Jeová, perante os sacerdotes e os juízes que estiverem a servir nesses dias. 18 Os juízes farão uma investigação cuidadosa, e, se o homem que depôs for uma testemunha falsa e tiver levantado uma acusação falsa contra o seu irmão, 19 devem fazer-lhe o mesmo que ele tramou fazer ao seu irmão. Assim, elimina o mal do teu meio. 20 Os que restarem ouvirão e ficarão com medo, e nunca mais farão uma maldade como esta no teu meio. 21 Tu não deves[*] ter dó: será vida[*] por vida,[*] olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.

^ Deut. 19:6 Lit.: “porque o seu coração está quente”.

^ Deut. 19:11 Ou: “e feriu a sua alma”.

^ Deut. 19:13 Lit.: “O teu olho não deve”.

^ Deut. 19:15 Lit.: “se levantar contra”.

^ Deut. 19:15 Lit.: “na boca”.

^ Deut. 19:21 Lit.: “O teu olho não deve”.

^ Deut. 19:21 Ou: “alma”.

^ Deut. 19:21 Ou: “alma”.

Deuteronómio  20 : 1 - 20

20 “Se fores à guerra contra os teus inimigos e vires que os cavalos, os carros de guerra e as tropas deles são mais numerosos do que os teus, não tenhas medo deles, pois Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, está contigo. 2 Quando estiverem para entrar em batalha, o sacerdote deve aproximar-se e falar ao povo. 3 Deve dizer-lhes: ‘Ouve, ó Israel, vocês estão prestes a entrar em batalha contra os vossos inimigos. Não desanimem. Não tenham medo, nem fiquem apavorados, nem tremam por causa deles, 4 pois Jeová, vosso Deus, está a marchar convosco para lutar por vocês contra os vossos inimigos e para vos salvar.’

5 “Os oficiais também devem dizer ao povo: ‘Quem construiu uma casa nova e não a inaugurou? Retorne à sua casa. Senão, poderá morrer na batalha e outro homem irá inaugurá-la. 6 E quem plantou uma vinha e ainda não colheu os seus frutos? Retorne à sua casa. Senão, poderá morrer na batalha e outro homem colherá os seus frutos. 7 E quem ficou noivo de uma mulher e ainda não se casou com ela? Retorne à sua casa. Senão, poderá morrer na batalha e outro homem irá casar-se com ela.’ 8 Os oficiais também devem perguntar ao povo: ‘Quem está com medo e desanimado? Retorne à sua casa, para que não deixe os seus irmãos desanimados assim como ele está.’[*] 9 Quando os oficiais acabarem de falar ao povo, devem designar os chefes dos exércitos para liderar o povo.

10 “Se te aproximares de uma cidade para lutar contra ela, deves anunciar-lhe termos de paz. 11 Se ela te der uma resposta pacífica e te abrir os portões, todo o povo que se encontra ali se tornará teu para trabalhos forçados, e eles irão servir-te. 12 No entanto, se ela se recusar a fazer a paz e guerrear contra ti, deves sitiá-la, 13 e Jeová, teu Deus, certamente a entregará nas tuas mãos. Mata com a espada todos os homens que lá houver. 14 Mas as mulheres, as crianças, os animais e tudo o que houver na cidade, todo o despojo, podes saquear. E comerás do despojo dos teus inimigos, que Jeová, teu Deus, te entregou.

15 “Farás isso a todas as cidades que estiverem bem longe de ti, que não forem cidades das nações que estão perto de ti. 16 Mas não permitas que nada que respira continue vivo nas cidades destes povos, as quais Jeová, teu Deus, te dá como herança. 17 Deves entregá-los à destruição[*] — os hititas, os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus e os jebuseus — assim como Jeová, teu Deus, te ordenou, 18 para que não vos ensinem a imitar todas as coisas detestáveis que eles fazem para os seus deuses, levando-vos a pecar contra Jeová, vosso Deus.

19 “Se sitiares uma cidade e a tomares depois de lutares contra ela por muitos dias, não deves destruir as suas árvores, por ergueres um machado contra elas. Podes comer delas, mas não as deves cortar. Pois, será que deverias sitiar uma árvore do campo assim como o farias a um homem? 20 Podes destruir apenas a árvore que souberes que não serve para alimento. Podes cortá-la para construir obras de cerco contra a cidade que guerreia contra ti, até que caia.

^ Deut. 20:8 Ou: “não faça o coração dos seus irmãos derreter-se como o seu próprio coração”.

^ Deut. 20:17 Ou: “devotá-los à destruição”. Veja o Glossário.

Deuteronómio  21 : 1 - 23

21 “Se alguém for encontrado morto num campo da terra que Jeová, teu Deus, te dá como propriedade, e não se souber quem o matou, 2 os teus anciãos e juízes devem sair e medir a distância entre o cadáver e as cidades ao redor. 3 Então, os anciãos da cidade que estiver mais próxima do cadáver devem pegar numa novilha da manada, que nunca tenha sido usada para trabalhar e que nunca tenha puxado nada com um jugo, 4 e os anciãos daquela cidade devem levar a novilha para baixo, para um vale[*] em que corra água, que não tenha sido lavrado nem semeado, e devem partir a nuca da novilha ali no vale.

5 “E os sacerdotes levíticos irão aproximar-se, porque Jeová, teu Deus, os escolheu para o servirem,[*] para proferirem bênçãos em nome de Jeová. Eles dirão como devem ser resolvidos todos os casos que envolvam violência. 6 Então, todos os anciãos da cidade que estiver mais próxima do cadáver devem lavar as mãos por cima da novilha à qual partiram a nuca no vale 7 e devem dizer: ‘As nossas mãos não derramaram este sangue, e os nossos olhos não o viram ser derramado. 8 Não condenes o teu povo Israel, que resgataste, ó Jeová, e não deixes que a culpa pelo sangue inocente permaneça entre o teu povo Israel.’ Assim, eles não terão culpa de sangue. 9 Desta maneira, eliminarás do teu meio a culpa pelo sangue inocente, por fazeres o que é certo aos olhos de Jeová.

10 “Se fores à guerra contra os teus inimigos, e Jeová, teu Deus, os derrotar por ti, e se tu os levares cativos 11 e vires entre os cativos uma mulher bonita, pela qual te sintas atraído e a quiseres tomar como esposa, 12 então, podes trazê-la para casa. E ela deve rapar a cabeça, cortar as unhas, 13 tirar a roupa de cativeiro e morar na tua casa. Chorará pelo seu pai e pela sua mãe um mês inteiro, e, depois, poderás ter relações com ela. Irás tornar-te o seu marido, e ela irá tornar-se a tua esposa. 14 Mas, se ela não te agradar, deves deixá-la ir para onde ela quiser.[*] Mas não a podes vender por dinheiro nem tratá-la cruelmente, visto que a humilhaste.

15 “Se um homem tiver duas esposas e amar uma mais do que a outra,[*] e as duas lhe tiverem dado filhos, e o filho primogénito for da menos amada, 16 então, no dia em que o homem der a sua herança aos filhos, não lhe será permitido tratar como primogénito o filho da mais amada em prejuízo do filho da menos amada, que, de facto, é o primogénito. 17 Ele deve reconhecer como primogénito o filho da menos amada, por lhe dar uma porção dupla de tudo o que tiver, pois este é o primeiro fruto da sua faculdade reprodutiva. O direito de primogénito pertence-lhe.

18 “Se um homem tiver um filho obstinado e rebelde, que não obedece nem ao pai nem à mãe, e eles tentaram corrigi-lo, mas ele recusa-se a ouvi-los, 19 o seu pai e a sua mãe devem agarrá-lo e levá-lo para fora aos anciãos, no portão da cidade, 20 e dizer aos anciãos da cidade: ‘Este nosso filho é obstinado e rebelde; recusa-se a obedecer-nos. É um glutão e um beberrão.’ 21 Então, todos os homens da cidade devem apedrejá-lo até à morte. Assim, elimina o mal do teu meio; e todo o Israel ouvirá falar disso e ficará com medo.

22 “Se um homem cometer um pecado que mereça a sentença de morte e for morto, e o pendurares num madeiro, 23 o seu cadáver não deve ficar toda a noite no madeiro. Deves certificar-te de o enterrar nesse dia, pois quem é pendurado num madeiro é amaldiçoado por Deus. Não deves tornar impura a terra que Jeová, teu Deus, te dá como herança.

^ Deut. 21:4 Ou: “uádi”.

^ Deut. 21:5 Ou: “lhe ministrarem”.

^ Deut. 21:14 Ou: “conforme a alma dela”.

^ Deut. 21:15 Lit.: “duas esposas, uma amada e uma odiada”.

Deuteronómio  22 : 1 - 30

22 “Se vires a ovelha ou o touro do teu irmão perdidos, não finjas que não os viste. Sem falta, deves levar o animal de volta ao teu irmão. 2 Mas, se o teu irmão não morar perto de ti, ou se tu não o conheceres, deves levar o animal para casa, e este ficará contigo até que o teu irmão o procure. Então, deves devolver-lho. 3 É isso que deves fazer com o jumento, com a roupa e com qualquer objeto que o teu irmão tiver perdido e que tu tiveres encontrado. Não faças de conta que não os viste.

4 “Se vires o jumento ou o touro do teu irmão cair na estrada, não finjas que não os viste. Sem falta, deves ajudá-lo a levantar o animal.

5 “Uma mulher não deve vestir roupa de homem, nem um homem deve usar roupa de mulher. Pois todo aquele que faz isso é detestável para Jeová, teu Deus.

6 “Se encontrares na estrada um ninho de pássaro com filhotes ou ovos, numa árvore ou no chão, e a mãe estiver sobre os filhotes ou sobre os ovos, não leves a mãe juntamente com os filhotes. 7 Deixa a mãe ir-se embora, mas podes ficar com os filhotes para ti. Fá-lo para que tudo te corra bem e para que vivas por muito tempo.

8 “Se construíres uma casa nova, também deves fazer um parapeito para o teu terraço, a fim de que a culpa de sangue não recaia sobre os da tua casa, se alguém cair dali abaixo.

9 “Não semeies na tua vinha dois tipos de semente. Senão, tudo o que for produzido pelo que semeares e o produto da vinha serão confiscados para o santuário.

10 “Não lavres com um touro e um jumento no mesmo jugo.

11 “Não uses roupa feita de lã e linho misturados.

12 “Deves fazer borlas nos quatro cantos do teu manto.

13 “Se um homem tomar uma esposa e tiver relações com ela, mas depois passar a odiá-la,[*] 14 e se ele a acusar de má conduta e a difamar, dizendo: ‘Tomei esta mulher como esposa, mas, quando tive relações com ela, não encontrei provas de que era virgem’, 15 então, o pai e a mãe da jovem devem apresentar a prova da virgindade da jovem aos anciãos no portão da cidade. 16 O pai da jovem deve dizer aos anciãos: ‘Dei a minha filha a este homem como esposa, mas ele odeia-a[*] 17 e acusa-a de má conduta, dizendo: “Não encontrei na sua filha provas de que era virgem.” Aqui está a prova da virgindade da minha filha.’ Então, eles estenderão o lençol diante dos anciãos da cidade. 18 Os anciãos da cidade agarrarão o homem e irão discipliná-lo. 19 Irão aplicar-lhe uma multa de cem siclos[*] de prata e dá-los ao pai da jovem, porque o homem difamou uma virgem em Israel, e ela continuará a ser sua esposa. Não lhe será permitido divorciar-se dela enquanto ele viver.

20 “Mas, se a acusação for verdadeira e não houver provas de que a jovem era virgem, 21 então, devem levar a jovem para fora, à entrada da casa do seu pai, e os homens da cidade devem apedrejá-la até à morte, porque ela praticou um ato vergonhoso em Israel ao cometer imoralidade sexual[*] na casa do seu pai. Assim, elimina o mal do teu meio.

22 “Se um homem for encontrado deitado com uma mulher que é esposa de outro homem, ambos devem morrer juntos, tanto o homem que se deitou com a mulher, como a mulher. Assim, elimina o mal de Israel.

23 “Se uma virgem estiver noiva de um homem, e outro homem a encontrar na cidade e se deitar com ela, 24 então, vocês devem levar ambos para fora, ao portão daquela cidade, e apedrejá-los até à morte; a jovem, por não ter gritado na cidade, e o homem, por ter humilhado a esposa do seu próximo. Assim, elimina o mal do teu meio.

25 “Mas, se o homem encontrou no campo a jovem que estava noiva, e dominou-a e deitou-se com ela, então, apenas o homem que se deitou com ela deve morrer; 26 não faças nada à jovem. A jovem não cometeu um pecado que mereça a morte. Este caso é igual ao de um homem que ataca o próximo e o assassina.[*] 27 Pois encontrou-a no campo, e a jovem que estava noiva gritou, mas não havia ninguém para a socorrer.

28 “Se um homem encontrar uma virgem que não está noiva, e a agarrar e se deitar com ela, e eles forem descobertos, 29 então, o homem que se deitou com ela dará 50 siclos de prata ao pai da jovem, e ela irá tornar-se sua esposa. Visto que ele a humilhou, não lhe será permitido divorciar-se dela enquanto ele viver.

30 “Nenhum homem deve tomar a esposa do seu pai, para que não desonre o seu pai.[*]

^ Deut. 22:13 Ou: “mas depois a rejeitar”.

^ Deut. 22:16 Ou: “rejeita-a”.

^ Deut. 22:19 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Veja Ap. B14.

^ Deut. 22:21 Ou: “prostituição”.

^ Deut. 22:26 Ou: “e o assassina, uma alma”.

^ Deut. 22:30 Lit.: “não remova a saia do seu pai”.

Deuteronómio  23 : 1 - 25

23 “Nenhum homem castrado, cujos testículos foram esmagados ou cujo órgão masculino foi decepado, pode entrar na congregação de Jeová.

2 “Nenhum filho ilegítimo pode entrar na congregação de Jeová. Nem mesmo na décima geração, nenhum dos seus descendentes poderá entrar na congregação de Jeová.

3 “Nenhum amonita ou moabita pode entrar na congregação de Jeová. Nem mesmo na décima geração, nenhum dos seus descendentes jamais poderá entrar na congregação de Jeová, 4 porque não vieram em vosso auxílio com comida e água quando vocês estavam a sair do Egito, e porque contrataram Balaão, filho de Beor, de Petor, da Mesopotâmia, para te amaldiçoar.[*] 5 Mas Jeová, teu Deus, recusou-se a escutar Balaão. Em vez disso, Jeová, teu Deus, transformou a maldição em bênção para ti, porque Jeová, teu Deus, te amava. 6 Nunca deves buscar o bem-estar e a prosperidade deles, durante todos os teus dias.

7 “Não odeies o edomita, pois é teu irmão.

“Não odeies o egípcio, pois tornaste-te residente estrangeiro no seu país. 8 Os seus filhos, a partir da terceira geração, podem entrar na congregação de Jeová.

9 “Quando estiveres acampado para atacar os teus inimigos, deves evitar qualquer impureza.[*] 10 Se um homem se tornar impuro por causa de uma ejaculação noturna, deve sair do acampamento e não poderá voltar ao acampamento. 11 Ao entardecer, deve lavar-se com água, e, ao pôr do sol, poderá voltar ao acampamento. 12 Deve-se reservar um lugar privado[*] fora do acampamento, e é para lá que deves ir. 13 Entre os teus utensílios, deves ter um pequeno pau. Quando te abaixares lá fora, deves cavar um buraco com ele e cobrir o teu excremento. 14 Pois Jeová, teu Deus, está a andar pelo teu acampamento para te livrar e para te entregar os teus inimigos. Portanto, o teu acampamento deve ser santo, para que ele não veja nada indecente no teu meio e deixe de te acompanhar.

15 “Se um escravo fugir do seu senhor e vier ter contigo, não o deves entregar de volta ao seu senhor. 16 Ele poderá morar no teu meio, no lugar que escolher numa das tuas cidades, onde ele quiser. Não o maltrates.

17 “Nenhuma das filhas de Israel pode tornar-se prostituta de templo, e nenhum dos filhos de Israel pode tornar-se prostituto de templo. 18 Nem o dinheiro pago a uma prostituta nem o dinheiro pago a[*] um prostituto[*] devem ser levados à casa de Jeová, teu Deus, para pagar um voto, pois ambos são detestáveis para Jeová, teu Deus.

19 “Não deves fazer o teu irmão pagar juros sobre dinheiro, sobre alimentos ou sobre qualquer coisa pela qual se possa cobrar juros. 20 Podes fazer o estrangeiro pagar juros, mas não faças o teu irmão pagar juros, para que Jeová, teu Deus, te abençoe em tudo o que realizares na terra da qual tomarás posse.

21 “Se fizeres um voto a Jeová, teu Deus, não demores a cumpri-lo — pois Jeová, teu Deus, certamente o exigirá de ti —, senão, será um pecado da tua parte. 22 Mas, se não fizeres um voto, não serás culpado de pecado. 23 Deves fazer o que os teus lábios disserem e cumprir o que a tua boca votar como oferta voluntária a Jeová, teu Deus.

24 “Se entrares na vinha do teu próximo, podes comer uvas suficientes para ficares satisfeito,[*] mas não deves colocar nenhuma num recipiente.

25 “Se entrares na plantação de cereais do teu próximo, podes arrancar com a mão as espigas maduras, mas não deves meter a foice na seara do teu próximo.

^ Deut. 23:4 Ou: “invocar o mal sobre ti”.

^ Deut. 23:9 Ou: “coisa má”.

^ Deut. 23:12 Isto é, uma latrina.

^ Deut. 23:18 Ou: “nem os rendimentos de”.

^ Deut. 23:18 Lit.: “cão”.

^ Deut. 23:24 Ou: “para satisfazer a tua alma”.

Deuteronómio  24 : 1 - 22

24 “Se um homem se casar com uma mulher, mas ela não lhe agradar por causa de alguma coisa indecente que ele descobriu a respeito dela, então, ele deve escrever-lhe um certificado de divórcio, dar-lhe o certificado e mandá-la embora da sua casa. 2 Depois de sair da casa dele, ela poderá tornar-se esposa de outro homem. 3 Se o segundo homem a odiar,[*] escrever um certificado de divórcio e o der a ela, e a mandar embora da sua casa, ou se o segundo homem que se casou com ela morrer, 4 então, o primeiro marido, que a tinha mandado embora, não poderá voltar a tomá-la como esposa depois de ela se ter tornado impura, pois isso é algo detestável para Jeová. Não tragas pecado sobre a terra que Jeová, teu Deus, te dá por herança.

5 “Um homem recém-casado não deverá servir no exército nem receber nenhuma outra responsabilidade. Deverá ficar isento por um ano, permanecer em casa e alegrar a sua esposa.

6 “Ninguém deve exigir um moinho manual ou a sua pedra superior como garantia de um empréstimo,[*] pois estaria a tirar o meio de vida[*] de alguém como garantia.

7 “Se for descoberto que alguém raptou um[*] dos seus irmãos israelitas, e o maltratou e vendeu, o raptor tem de morrer. Elimina o mal do teu meio.

8 “Quando surgir um surto de lepra,[*] tem muito cuidado para seguires todas as instruções que os sacerdotes levíticos vos derem. Tenham o cuidado de fazer exatamente como lhes ordenei. 9 Lembra-te do que Jeová, teu Deus, fez a Miriam no caminho, quando vocês saíam do Egito.

10 “Se fizeres qualquer tipo de empréstimo ao teu próximo, não entres na casa dele para lhe tirar o que ele ofereceu como garantia. 11 Deves ficar do lado de fora, e o homem que recebeu o empréstimo deve trazer para fora o que te ofereceu como garantia. 12 E, se o homem estiver a passar necessidades, não te deves deitar tendo contigo o que ele te deu como garantia. 13 Assim que o sol se puser, sem falta, deves devolver-lhe o que ele deu como garantia, e ele irá deitar-se com o seu manto e abençoar-te; assim, serás considerado justo perante Jeová, teu Deus.

14 “Não defraudes o trabalhador contratado que estiver a passar necessidades e que for pobre, quer seja um dos teus irmãos, quer seja um residente estrangeiro na tua terra, dentro das tuas cidades.[*] 15 Deves dar-lhe o seu salário no mesmo dia, antes de o sol se pôr, porque ele está a passar necessidades e a sua vida[*] depende do salário. Senão, ele clamará a Jeová contra ti, e tu irás tornar-te culpado de pecado.

16 “Os pais não devem ser mortos por causa das ações dos filhos, e os filhos não devem ser mortos por causa das ações dos pais. A pessoa só deve ser morta pelo seu próprio pecado.

17 “Não deves perverter o julgamento do residente estrangeiro nem do órfão,[*] nem exigir o manto de uma viúva como garantia de um empréstimo.[*] 18 Lembra-te de que te tornaste escravo no Egito e que Jeová, teu Deus, te resgatou de lá. É por isso que te dou esta ordem.

19 “Quando fizeres a colheita do teu campo e te tiveres esquecido dum feixe no campo, não voltes para o apanhar. Deixa-o para o residente estrangeiro, para o órfão e para a viúva, a fim de que Jeová, teu Deus, te abençoe em tudo o que fizeres.

20 “Quando sacudires os galhos da tua oliveira, não repitas o processo. O que restar deve ficar para o residente estrangeiro, para o órfão e para a viúva.

21 “Quando colheres as uvas da tua vinha, não deves voltar para colher as sobras. Devem ser deixadas para o residente estrangeiro, para o órfão e para a viúva. 22 Lembra-te de que te tornaste escravo na terra do Egito. É por isso que te dou esta ordem.

^ Deut. 24:3 Ou: “a rejeitar”.

^ Deut. 24:6 Ou: “como penhor”.

^ Deut. 24:6 Ou: “a tirar a vida; a tirar a alma”.

^ Deut. 24:7 Ou: “a alma de um”.

^ Deut. 24:8 A palavra hebraica traduzida “lepra” tem sentido abrangente e pode incluir várias doenças de pele contagiosas. Também pode incluir certas contaminações encontradas em peças de roupa e em casas.

^ Deut. 24:14 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 24:15 Ou: “alma”.

^ Deut. 24:17 Ou: “órfão de pai”.

^ Deut. 24:17 Ou: “como penhor”.

Deuteronómio  25 : 1 - 19

25 “Quando surgir uma disputa entre dois homens, eles poderão apresentar-se perante os juízes; eles irão julgá-los e ao justo declararão inocente, e àquele que é mau declararão culpado. 2 Se o culpado merecer ser golpeado, o juiz fará com que ele se deite de bruços, e ele será golpeado na sua presença. O número de golpes deve corresponder à maldade da sua ação. 3 Ele pode golpeá-lo com até 40 golpes, não mais do que isso. Se ele continuasse a golpeá-lo com mais golpes, o teu irmão seria humilhado diante de ti.

4 “Não ponhas um açaime no touro enquanto este debulha o grão.

5 “Se irmãos morarem juntos e um deles morrer sem deixar um filho, a esposa do que morreu não se deve casar com alguém de fora da família. O seu cunhado deve ir ter com ela, tomá-la como esposa e realizar com ela o casamento de cunhado. 6 O primogénito que ela der à luz dará continuidade ao nome do irmão falecido, para que o seu nome não seja apagado de Israel.

7 “Se o homem não se quiser casar com a viúva do seu irmão, então, a viúva deve ir ter com os anciãos no portão da cidade e dizer: ‘O irmão do meu marido negou-se a preservar o nome do seu irmão em Israel. Não quis realizar comigo o casamento de cunhado.’ 8 Os anciãos da cidade dele devem chamá-lo e falar com ele. Se ele insistir e disser: ‘Não me quero casar com ela’, 9 então, a viúva deve aproximar-se dele diante dos anciãos, tirar-lhe a sandália do pé, cuspir-lhe no rosto e dizer: ‘Assim se deve fazer ao homem que não edificar a família do seu irmão.’ 10 Depois disso, o nome da família dele[*] será conhecido em Israel como ‘A casa daquele a quem se tirou a sandália’.

11 “Se dois homens começarem a lutar entre si e a esposa de um deles se envolver na luta para proteger o seu marido daquele que o agride, e ela estender a mão e o agarrar pelas partes íntimas, 12 deves amputar a mão dela. Tu não deves[*] ter dó.

13 “Não tenhas na tua bolsa dois pesos de pedra diferentes, um grande e um pequeno. 14 Não deves ter em casa dois recipientes de medida diferentes,[*] um grande e um pequeno. 15 Deves ter sempre um peso exato e justo e uma medida exata e justa, para que vivas por muito tempo na terra que Jeová, teu Deus, te dá. 16 Pois toda a pessoa injusta, que faz estas coisas, é detestável para Jeová, teu Deus.

17 “Lembra-te do que Amaleque te fez no caminho, quando vocês saíam do Egito. 18 Ele alcançou-te pelo caminho e atacou todos os que ficavam para trás, quando estavas cansado e exausto. Ele não temeu a Deus. 19 Quando Jeová, teu Deus, te tiver dado descanso de todos os inimigos ao teu redor, na terra que Jeová, teu Deus, te dá como herança para que tomes posse dela, deves apagar a lembrança de Amaleque de debaixo dos céus. Não te esqueças.

^ Deut. 25:10 Ou: “o nome da casa dele”. Lit.: “o nome dele”.

^ Deut. 25:12 Lit.: “O teu olho não deve”.

^ Deut. 25:14 Lit.: “em tua casa uma efa e uma efa”. Veja o Ap. B14.

Deuteronómio  26 : 1 - 19

26 “Quando por fim entrares na terra que Jeová, teu Deus, te dá como herança, e tiveres tomado posse dela e estiveres a morar nela, 2 deves pegar em algumas das primícias de todos os produtos[*] da terra, que recolherás da terra que Jeová, teu Deus, te dá, deves colocá-las num cesto e ir ao lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali fazer residir o seu nome. 3 Deves dirigir-te ao sacerdote que estiver a servir nesses dias e dizer-lhe: ‘Declaro hoje a Jeová, teu Deus, que entrei na terra que Jeová nos deu, conforme jurou aos nossos antepassados.’

4 “Então, o sacerdote tirará o cesto da tua mão e irá colocá-lo diante do altar de Jeová, teu Deus. 5 E deves dizer perante Jeová, teu Deus: ‘O meu pai era um arameu errante;[*] e ele desceu até ao Egito e residiu lá como estrangeiro, com uma família pequena. Mas lá, tornou-se uma nação grande, forte e numerosa. 6 E os egípcios maltratavam-nos, oprimiam-nos e impunham-nos uma dura escravidão. 7 Então, começámos a clamar a Jeová, o Deus dos nossos antepassados, e Jeová ouviu a nossa voz e olhou para a nossa aflição, para a nossa desgraça e para a nossa opressão. 8 Por fim, Jeová tirou-nos do Egito com mão poderosa e braço estendido, com atos atemorizantes, e com sinais e milagres. 9 Então, ele trouxe-nos a este lugar e deu-nos esta terra, uma terra que mana leite e mel. 10 Agora, eu trouxe as primícias dos produtos da terra que Jeová me deu.’

“Então, deves colocar o cesto perante Jeová, teu Deus, e curvar-te diante de Jeová, teu Deus. 11 E tu, o levita e o residente estrangeiro que está no teu meio irão alegrar-se com todas as coisas boas que Jeová, teu Deus, te deu a ti e aos da tua casa.

12 “Quando terminares de separar um décimo de todos os teus produtos no terceiro ano, o ano do dízimo, irás dá-lo ao levita, ao residente estrangeiro, ao órfão[*] e à viúva, e eles comerão dentro das tuas cidades[*] até ficarem satisfeitos. 13 Então, dirás o seguinte perante Jeová, teu Deus: ‘Tirei da minha casa a porção sagrada e dei-a ao levita, ao residente estrangeiro, ao órfão e à viúva, assim como me ordenaste. Não violei nem negligenciei os teus mandamentos. 14 Não a comi enquanto estava de luto, nem toquei nela enquanto estava impuro, nem dei nada dela pelos mortos. Obedeci à voz de Jeová, meu Deus, e fiz tudo o que me ordenaste. 15 Agora, olha para baixo desde a tua santa morada, os céus, e abençoa o teu povo Israel e a terra que nos deste, assim como juraste aos nossos antepassados, a terra que mana leite e mel.’

16 “Hoje, Jeová, teu Deus, manda-te cumprir estes decretos e decisões judiciais. Deves obedecer-lhes e cumpri-los de todo o teu coração e de toda a tua alma.[*] 17 Hoje, obtiveste a declaração de Jeová de que ele será o teu Deus enquanto andares nos seus caminhos e observares os seus decretos, mandamentos e decisões judiciais, e enquanto escutares a sua voz. 18 E, hoje, Jeová obteve a tua declaração de que serás o seu povo, a sua propriedade especial,[*] assim como ele te prometeu, de que obedecerás a todos os seus mandamentos; 19 e disse que te exaltará acima de todas as outras nações que fez, assim como prometeu, dando-te louvor, fama e glória, enquanto fores um povo santo para Jeová, teu Deus.”

^ Deut. 26:2 Lit.: “frutos”.

^ Deut. 26:5 Ou, possivelmente: “que estava prestes a morrer”.

^ Deut. 26:12 Ou: “órfão de pai”.

^ Deut. 26:12 Ou: “dos seus portões”.

^ Deut. 26:16 Veja o Glossário.

^ Deut. 26:18 Ou: “estimada”.

Deuteronómio  28 : 1 - 68

28 “E, se tu, sem falta, escutares a voz de Jeová, teu Deus, tendo o cuidado de cumprir todos os seus mandamentos que hoje te ordeno, Jeová, teu Deus, certamente te exaltará acima de todas as outras nações da terra. 2 Todas estas bênçãos virão sobre ti e irão acompanhar-te,[*] se escutares sempre a voz de Jeová, teu Deus:

3 “Abençoado serás na cidade e abençoado serás no campo.

4 “Abençoados serão os teus filhos,[*] o fruto da tua terra e as crias do teu gado, os teus bezerros e cordeiros.

5 “Abençoado será o teu cesto e a tua masseira.

6 “Abençoado serás em todas as tuas atividades.[*]

7 “Jeová fará com que os teus inimigos, que se levantarem contra ti, sejam derrotados diante de ti. Virão para te atacar de uma só direção, mas fugirão de ti em sete direções. 8 Jeová decretará que uma bênção esteja contigo, sobre os teus celeiros e sobre tudo o que realizares, e certamente te abençoará na terra que Jeová, teu Deus, te dá. 9 Jeová irá constituir-te como um povo santo para ele, assim como te jurou, porque continuas a guardar os mandamentos de Jeová, teu Deus, e a andar nos seus caminhos. 10 Todos os povos da terra terão de ver que levas o nome de Jeová e ficarão com medo de ti.

11 “Jeová irá dar-te muitos filhos, muito gado e um solo produtivo, na terra que Jeová te dará, conforme jurou aos teus antepassados. 12 Jeová irá abrir-te o seu bom depósito, os céus, para dar chuva à tua terra no tempo devido e para abençoar tudo o que fizeres. Emprestarás a muitas nações, ao passo que tu mesmo não precisarás de pedir nada emprestado. 13 Jeová fará de ti a cabeça, não a cauda; e tu estarás acima dos outros, não abaixo, se continuares a obedecer aos mandamentos de Jeová, teu Deus, que hoje te ordeno, para os observares e cumprires. 14 Não te desvies de todas as palavras que hoje vos ordeno, nem para a direita nem para a esquerda, seguindo outros deuses para os servires.

15 “Mas, se não escutares a voz de Jeová, teu Deus, tendo o cuidado de cumprir todos os seus mandamentos e decretos que hoje te ordeno, todas estas maldições virão sobre ti e te alcançarão:

16 “Maldito serás na cidade e maldito serás no campo.

17 “Maldito será o teu cesto e a tua masseira.

18 “Malditos serão os teus filhos,[*] o fruto da tua terra e os teus bezerros e cordeiros.

19 “Maldito serás em todas as tuas atividades.[*]

20 “Jeová irá enviar-te maldição, confusão e punição em tudo o que realizares, até que sejas exterminado e desapareças rapidamente, por causa das tuas práticas más e por me teres abandonado. 21 Jeová fará com que a doença se apegue a ti até que te extermine da terra de que vais tomar posse. 22 Jeová irá atingir-te com tuberculose, com febre ardente, com inflamação, com calor febril, com a espada, com calor abrasador[*] e com bolor; e estas coisas irão perseguir-te até que desapareças. 23 Os céus acima da tua cabeça irão tornar-se cobre; e a terra debaixo de ti, ferro. 24 Jeová fará com que a chuva da tua terra se torne pó e poeira, que descerá sobre ti desde os céus até que sejas exterminado. 25 Jeová fará com que sejas derrotado diante dos teus inimigos. Irás atacá-los de uma só direção, mas fugirás deles em sete direções; e irás tornar-te motivo de horror para todos os reinos da terra. 26 E o teu cadáver irá tornar-se alimento para todas as aves do céu e todos os animais da terra, e não haverá ninguém para os espantar.

27 “Jeová irá atingir-te com os furúnculos do Egito, com hemorroidas, com eczema e com lesões de pele, dos quais não poderás ser curado. 28 Jeová irá atingir-te com loucura, com cegueira e com confusão.[*] 29 Andarás às apalpadelas ao meio-dia, assim como um cego anda às apalpadelas na escuridão, e não serás bem-sucedido em nada do que fizeres; e serás constantemente explorado[*] e roubado, sem que ninguém te salve. 30 Ficarás noivo de uma mulher, mas outro homem irá violá-la. Construirás uma casa, mas não morarás nela. Plantarás uma vinha, mas não chegarás a colher os seus frutos. 31 O teu touro será abatido diante dos teus olhos, mas não comerás nada dele. O teu jumento será roubado mesmo à tua frente, mas tu não o recuperarás. As tuas ovelhas serão dadas aos teus inimigos, e não haverá quem te salve. 32 Os teus filhos e as tuas filhas serão dados a outro povo diante dos teus olhos, e estarás sempre com saudades deles, mas as tuas mãos não poderão fazer nada. 33 Os frutos da tua terra e tudo o que produzires serão comidos por um povo que não conheces, e serás sempre explorado[*] e oprimido. 34 Enlouquecerás com o que os teus olhos virem.

35 “Jeová irá atingir-te com furúnculos dolorosos e incuráveis nos joelhos e nas pernas, da sola dos pés ao alto da cabeça. 36 Jeová fará com que tu e o rei que estabeleceres sobre ti sejam levados para uma nação que tu e os teus antepassados não conhecem; e ali servirás a outros deuses, deuses de madeira e de pedra. 37 E irás tornar-te motivo de horror, alvo de desprezo[*] e motivo de riso entre todos os povos aos quais Jeová te levará.

38 “Levarás muita semente para o campo, mas colherás pouco, porque o gafanhoto a devorará. 39 Plantarás e cultivarás vinhas, mas não beberás vinho nem colherás nada, porque o verme as consumirá. 40 Terás oliveiras em todo o teu território, mas não porás óleo sobre a pele, porque as azeitonas cairão. 41 Terás filhos e filhas, mas eles não permanecerão contigo, porque irão para o cativeiro. 42 Enxames de insetos[*] infestarão todas as tuas árvores e os frutos da tua terra. 43 O residente estrangeiro que está no teu meio irá elevar-se cada vez mais em relação a ti, ao passo que tu descerás cada vez mais. 44 Ele irá emprestar-te, mas tu não lhe emprestarás nada. Ele irá tornar-se a cabeça, ao passo que tu te tornarás a cauda.

45 “Todas estas maldições certamente virão sobre ti, irão perseguir-te e alcançar-te, até que sejas exterminado, porque não escutaste a voz de Jeová, teu Deus, guardando os mandamentos e os decretos que ele te ordenou. 46 E permanecerão sobre ti e sobre a tua descendência como sinal permanente e como aviso, 47 porque não serviste a Jeová, teu Deus, com alegria e contentamento de coração, quando tinhas tudo em abundância. 48 Jeová enviará os teus inimigos contra ti, e tu irás servi-los com fome, sede, sem roupa suficiente e com falta de tudo. Ele porá um jugo de ferro no teu pescoço até que te tenha exterminado.

49 “Dos confins da terra, Jeová trará contra ti uma nação distante — ela atacará velozmente como uma águia —, uma nação cuja língua não entenderás, 50 uma nação de aparência feroz que não terá consideração pelo idoso, nem mostrará favor ao jovem. 51 Eles comerão as crias do teu gado e os frutos da tua terra, até que sejas exterminado. Não te deixarão nem cereais, nem vinho novo, nem azeite, nem bezerros nem cordeiros, até que te tenham destruído. 52 Irão sitiar-te, prendendo-te dentro de todas as cidades[*] da tua terra, até que caiam as muralhas altas e fortificadas em que confias. Sim, eles certamente te sitiarão em todas as cidades da tua terra, que Jeová, teu Deus, te dá. 53 Então, terás de comer os teus próprios filhos,[*] a carne dos filhos e das filhas que Jeová, teu Deus, te der, por causa do cerco terrível e da aflição que os teus inimigos te causarão.

54 “Nem mesmo o homem mais delicado e sensível no teu meio terá dó do seu irmão, da sua querida esposa ou dos filhos que lhe restarem, 55 e não repartirá com eles nada da carne dos filhos que ele comerá, visto que não terá mais nada por causa do cerco terrível e da aflição que o teu inimigo causará nas tuas cidades. 56 E a mulher delicada e sensível no teu meio, que nunca pensaria em pôr o pé na terra por ser tão delicada, não terá dó do seu querido marido, do seu filho ou da sua filha, 57 e não repartirá com eles a placenta que sair dentre as suas pernas e os filhos que der à luz. Ela irá comê-los às escondidas por causa do cerco terrível e da aflição que o teu inimigo causará nas tuas cidades.

58 “Se não obedeceres cuidadosamente a todas as palavras desta Lei, que estão escritas neste livro, e não temeres este nome glorioso e que inspira temor, o de Jeová, teu Deus, 59 então, Jeová irá punir-te, a ti e à tua descendência, com pragas terríveis, pragas grandes e persistentes, e com doenças graves e persistentes. 60 Ele trará novamente sobre ti todas as doenças do Egito, das quais tinhas medo, e estas certamente se apegarão a ti. 61 Além disso, Jeová trará sobre ti todas as doenças ou pragas que não estiverem escritas no livro desta Lei, até que sejas exterminado. 62 Embora se tenham tornado tão numerosos como as estrelas dos céus, ficarão reduzidos a um pequeno número; porque tu não escutaste a voz de Jeová, teu Deus.

63 “E, assim como Jeová se alegrou em vos fazer prosperar e em vos multiplicar, assim Jeová se alegrará em vos destruir e exterminar; e vocês serão arrancados da terra de que vais tomar posse.

64 “Jeová irá espalhar-te entre todas as nações, de uma extremidade da terra à outra extremidade da terra, e lá terás de servir deuses de madeira e de pedra, que tu e os teus antepassados não conhecem. 65 Não terás paz entre essas nações, nem lugar de descanso para os teus pés. Em vez disso, ali, Jeová irá dar-te um coração ansioso, olhos fracos e um sentimento de desespero.[*] 66 A tua vida estará em grande perigo, sentirás pavor dia e noite, e não terás a certeza da tua sobrevivência. 67 De manhã, dirás: ‘Quem me dera que já fosse noite!’ e, à noite, dirás: ‘Quem me dera que já fosse manhã!’, por causa do pavor que sentirás no coração e por causa do que os teus olhos verão. 68 E Jeová certamente te levará de volta ao Egito de navio, pelo caminho a respeito do qual eu te disse: ‘Nunca mais o verás’; e, lá, vocês terão de se vender aos teus inimigos como escravos e escravas, mas não haverá quem vos compre.”

^ Deut. 28:2 Ou: “alcançar-te”.

^ Deut. 28:4 Lit.: “Abençoado será o fruto do teu ventre”.

^ Deut. 28:6 Lit.: “Abençoado serás quando entrares, e abençoado serás quando saíres.”

^ Deut. 28:18 Lit.: “Maldito será o fruto do teu ventre”.

^ Deut. 28:19 Lit.: “Maldito serás quando entrares, e maldito serás quando saíres.”

^ Deut. 28:22 Ou: “crestamento”.

^ Deut. 28:28 Ou: “desorientação do coração”.

^ Deut. 28:29 Ou: “defraudado”.

^ Deut. 28:33 Ou: “defraudado”.

^ Deut. 28:37 Lit.: “um provérbio”.

^ Deut. 28:42 Ou: “Insetos zumbidores”.

^ Deut. 28:52 Ou: “todos os teus portões”.

^ Deut. 28:53 Lit.: “o fruto do teu ventre”.

^ Deut. 28:65 Ou: “desespero de alma”.

Deuteronómio  29 : 1 - 29

29 Estas são as palavras do pacto que Jeová mandou Moisés fazer com o povo de Israel na terra de Moabe, além do pacto que tinha feito com eles em Horebe.

2 Então, Moisés convocou todo o Israel e disse-lhes: “Vocês viram tudo o que Jeová fez diante dos vossos olhos na terra do Egito, ao Faraó, a todos os seus servos e a toda a sua terra, 3 os grandes julgamentos[*] que os teus olhos viram, aqueles grandes sinais e milagres. 4 Mas Jeová não vos deu um coração para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir, até ao dia de hoje. 5 ‘Durante 40 anos, enquanto eu vos guiava no deserto, as roupas que vocês usavam não se gastaram, e as sandálias não se gastaram nos vossos pés. 6 Não comeram pão, não beberam vinho nem outras bebidas alcoólicas, para que soubessem que eu sou Jeová, vosso Deus.’ 7 Por fim, chegaram a este lugar, e Síon, rei de Hésbon, e Ogue, rei de Basã, vieram batalhar contra nós, mas nós derrotámo-los. 8 Depois, tomámos a terra deles e demo-la como herança aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo dos manassitas. 9 Portanto, guardem as palavras deste pacto e cumpram-nas, a fim de que tudo o que fizerem seja bem-sucedido.

10 “Todos vocês estão hoje perante Jeová, vosso Deus: os cabeças das vossas tribos, os vossos anciãos, os vossos oficiais, todos os homens de Israel, 11 os vossos filhos, as vossas esposas e o teu residente estrangeiro, que está no teu acampamento, desde aquele que ajunta a tua lenha até ao que tira água para ti. 12 Estás aqui para entrar no pacto de Jeová, teu Deus, e no juramento que, hoje, Jeová, teu Deus, está a fazer contigo, 13 para hoje te tornar o seu povo e ser o teu Deus, assim como ele te prometeu e como jurou aos teus antepassados Abraão, Isaque e Jacó.

14 “Não é só convosco que faço este pacto e este juramento, 15 mas é com os que hoje estão aqui connosco perante Jeová, nosso Deus, e com os que hoje não estão aqui connosco. 16 (Pois sabem muito bem como era a nossa vida quando morávamos na terra do Egito e como passámos pelo meio de várias nações na nossa viagem. 17 E vocês viram as coisas detestáveis e os ídolos repugnantes[*] que havia entre elas, ídolos de madeira, pedra, prata e ouro.) 18 Portanto, tenham cuidado para que hoje não haja no vosso meio nem homem, nem mulher, nem família, nem tribo, cujo coração se desvie de Jeová, nosso Deus, para servir os deuses daquelas nações, e para que não haja no vosso meio uma raiz que produza um fruto venenoso e absinto.

19 “Mas, se alguém ouvir as palavras deste juramento e se gabar no coração, dizendo: ‘Eu terei paz, mesmo que insista em andar nos caminhos do meu coração’, e, assim, destruir tudo[*] à sua frente, 20 Jeová não estará disposto a perdoar-lhe. Em vez disso, a grande ira de Jeová acender-se-á contra esse homem, e todas as maldições escritas neste livro certamente virão sobre ele, e Jeová apagará o nome dele de debaixo dos céus. 21 Então, Jeová irá separá-lo de todas as tribos de Israel para que sofra calamidades, de acordo com todas as maldições do pacto escritas neste livro da Lei.

22 “Quando a geração futura dos vossos filhos e o estrangeiro de uma terra distante virem as pragas dessa terra, as doenças que Jeová tiver trazido sobre ela 23 — enxofre, sal e incêndios, de modo que toda a sua terra não será semeada, nem brotará, nem nascerá nenhuma vegetação, como na destruição de Sodoma e Gomorra, Admá e Zeboim, que Jeová destruiu na sua ira e no seu furor —, 24 eles e todas as nações dirão: ‘Porque é que Jeová fez isso a essa terra? O que é que causou essa ira ardente tão grande?’ 25 Então, responderão: ‘Foi porque abandonaram o pacto que Jeová, o Deus dos seus antepassados, fez com eles quando os tirou da terra do Egito. 26 Mas eles serviram outros deuses e curvaram-se diante deles, deuses que não conheciam e que ele não lhes tinha permitido adorar.[*] 27 Então, a ira ardente de Jeová veio contra essa terra, trazendo sobre ela todas as maldições escritas neste livro. 28 Por isso, Jeová arrancou-os da sua terra na sua ira, furor e grande indignação, e deportou-os para outra terra, onde estão hoje.’

29 “As coisas escondidas pertencem a Jeová, nosso Deus, mas as coisas reveladas pertencem-nos a nós e aos nossos descendentes para sempre, a fim de cumprirmos todas as palavras desta Lei.

^ Deut. 29:3 Ou: “as grandes provas”.

^ Deut. 29:17 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Deut. 29:19 Lit.: “o bem regado juntamente com o seco”.

^ Deut. 29:26 Lit.: “não lhes tinha repartido”.

Deuteronómio  30 : 1 - 20

30 “Quando todas estas palavras vierem sobre ti— a bênção e a maldição que pus diante de ti —, e tu te lembrares delas[*] em todas as nações por onde Jeová, teu Deus, te tiver espalhado, 2 e voltares para Jeová, teu Deus, e escutares a sua voz, conforme tudo o que hoje te ordeno, tu e os teus filhos, de todo o teu coração e de toda a tua alma,[*] 3 então, Jeová, teu Deus, irá trazer-te de volta do cativeiro; terá misericórdia de ti e voltará a reunir-te dentre todos os povos pelos quais Jeová, teu Deus, te tiver espalhado. 4 Mesmo que o teu povo esteja espalhado até aos confins dos céus, Jeová, teu Deus, irá reunir-te de lá e trazer-te de volta. 5 Jeová, teu Deus, irá trazer-te à terra de que os teus pais tomaram posse, e tu tomarás posse dela. E ele fará com que prosperes e irá multiplicar-te mais do que aos teus pais. 6 Jeová, teu Deus, purificará[*] o teu coração e o coração da tua descendência, de modo que amarás a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma,[*] para que vivas. 7 Então, Jeová, teu Deus, trará todas estas maldições sobre os teus inimigos, que te odiaram e perseguiram.

8 “Então, tu voltarás para Jeová, escutarás a sua voz e obedecerás a todos os seus mandamentos, que hoje te ordeno. 9 Jeová, teu Deus, fará prosperar abundantemente todo o trabalho das tuas mãos, multiplicando os teus filhos, o teu gado e os produtos da tua terra, visto que Jeová se alegrará em te fazer prosperar, assim como se alegrou com os teus antepassados. 10 Pois, então, escutarás a voz de Jeová, teu Deus, guardarás os seus mandamentos e decretos, escritos neste livro da Lei, e voltarás para Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma.[*]

11 “Este mandamento que hoje te ordeno não é demasiado difícil para cumprires, nem está fora do teu alcance.[*] 12 Não está nos céus, de modo que tenhas de dizer: ‘Quem é que subirá aos céus e o trará para nós, a fim de o podermos ouvir e cumprir?’ 13 Nem está do outro lado do mar, para que tenhas de dizer: ‘Quem atravessará para o outro lado do mar e o trará para nós, a fim de o podermos ouvir e cumprir?’ 14 Pois a palavra está bem perto de ti, na tua própria boca e no teu próprio coração, para que a cumpras.

15 “Vê, ponho hoje diante de ti a vida e o bem, a morte e o mal. 16 Se escutares os mandamentos de Jeová, teu Deus, que hoje te ordeno, por amares a Jeová, teu Deus, por andares nos seus caminhos e por guardares os seus mandamentos, decretos e decisões judiciais, então, ficarás vivo e irás multiplicar-te; e Jeová, teu Deus, irá abençoar-te na terra de que vais tomar posse.

17 “Mas, se o teu coração se desviar e tu não escutares, fores seduzido, te curvares diante de outros deuses e os servires, 18 declaro-vos hoje que vocês certamente morrerão. Não viverão muito tempo na terra da qual vais tomar posse ao atravessar o Jordão. 19 Tomo hoje os céus e a terra como testemunhas contra vocês de que pus diante de ti a vida e a morte, a bênção e a maldição. Escolhe a vida para continuares vivo, tu e os teus descendentes, 20 por amares a Jeová, teu Deus, por escutares a sua voz e por te apegares a ele, pois ele é a tua vida e, por meio dele, viverás muito tempo na terra que Jeová jurou dar aos teus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó.”

^ Deut. 30:1 Lit.: “e as trouxeres de volta ao teu coração”.

^ Deut. 30:2 Veja o Glossário.

^ Deut. 30:6 Lit.: “circuncidará”.

^ Deut. 30:6 Veja o Glossário.

^ Deut. 30:10 Veja o Glossário.

^ Deut. 30:11 Lit.: “nem está longe”.

Deuteronómio  31 : 1 - 30

31 Depois, Moisés disse estas palavras a todo o Israel: 2 “Hoje, tenho 120 anos de idade. Já não vos posso liderar,[*] pois Jeová disse-me: ‘Não atravessarás este Jordão.’ 3 Jeová, teu Deus, é quem atravessará à tua frente, e ele mesmo exterminará estas nações diante de ti; e tu tomarás posse da terra delas. Josué irá liderar-te na travessia, assim como Jeová disse. 4 Jeová irá fazer-lhes o mesmo que fez a Síon e a Ogue, os reis dos amorreus, e à terra deles, quando os exterminou. 5 Jeová vai derrotar-vos essas nações, e devem tratá-las de acordo com todos os mandamentos que vos dei. 6 Sê corajoso e forte. Não tenhas medo nem fiques apavorado diante delas, pois Jeová, teu Deus, é quem marcha contigo. Ele não te desamparará nem te abandonará.”

7 Então, Moisés chamou Josué e disse-lhe perante os olhos de todo o Israel: “Sê corajoso e forte, pois és tu que farás este povo entrar na terra que Jeová jurou dar aos seus antepassados, e irás dar-lhes essa terra como herança. 8 Jeová é quem marcha à tua frente, e ele continuará contigo. Não te desamparará, nem te abandonará. Não tenhas medo, nem fiques apavorado.”

9 Moisés escreveu então esta Lei e deu-a aos sacerdotes, os levitas, que carregam a Arca do Pacto de Jeová, e a todos os anciãos de Israel. 10 Moisés ordenou-lhes: “De sete em sete anos, na época determinada do ano da remissão, durante a Festividade das Barracas,[*] 11 quando todo o Israel comparecer perante Jeová, teu Deus, no lugar que ele escolher, deves ler esta Lei para que todo o Israel a ouça. 12 Reúne o povo, os homens, as mulheres, as crianças[*] e o teu residente estrangeiro, que está dentro das tuas cidades,[*] para que escutem, aprendam sobre Jeová, teu Deus, e o temam, e para que tenham o cuidado de cumprir todas as palavras desta Lei. 13 Então, os seus filhos, que não conheciam esta Lei, escutarão e aprenderão a temer a Jeová, vosso Deus, todos os dias em que viverem na terra de que tomarão posse ao atravessar o Jordão.”

14 Jeová disse então a Moisés: “Já está próximo o dia da tua morte. Chama Josué, e apresentem-se[*] na tenda de reunião, para que eu o designe como líder.” Portanto, Moisés e Josué apresentaram-se na tenda de reunião. 15 A seguir, Jeová apareceu na tenda, na coluna de nuvem, e a coluna de nuvem parou à entrada da tenda.

16 Jeová disse a Moisés: “Estás prestes a morrer,[*] e este povo passará a cometer prostituição espiritual com os deuses estrangeiros que estarão ao seu redor na terra para a qual irão. Eles irão abandonar-me e violarão o pacto que fiz com eles. 17 Nesse tempo, a minha ira acender-se-á contra eles, e eu irei abandoná-los e esconderei deles o meu rosto até que sejam destruídos. Então, depois de lhes sobrevirem muitas calamidades e aflições, eles dirão: ‘Será que não é porque o nosso Deus não está no nosso meio que estas calamidades nos sobrevieram?’ 18 Mas continuarei a esconder o meu rosto nesse dia, por causa de toda a maldade que fizeram, ao se voltarem para outros deuses.

19 “Agora, escrevam este cântico e ensinem-no aos israelitas. Façam com que o aprendam,[*] para que este cântico sirva como minha testemunha contra o povo de Israel. 20 Quando eu os levar à terra que jurei aos seus antepassados, que mana leite e mel, e eles comerem até ficarem satisfeitos e prosperarem,[*] irão voltar-se para outros deuses e servi-los, e irão tratar-me com desrespeito e violar o meu pacto. 21 Quando lhes sobrevierem muitas calamidades e aflições, este cântico irá servir-lhes como testemunha (porque os seus descendentes não o devem esquecer), pois já conheço a inclinação que estão a desenvolver até mesmo antes de os fazer entrar na terra que lhes jurei.”

22 Assim, naquele dia, Moisés escreveu este cântico e ensinou-o aos israelitas.

23 Então, ele[*] designou Josué, filho de Num, como líder e disse: “Sê corajoso e forte, pois és tu que farás os israelitas entrarem na terra que lhes jurei, e eu continuarei contigo.”

24 Assim que Moisés acabou de escrever todas as palavras desta Lei num livro, 25 Moisés deu a seguinte ordem aos levitas que carregavam a Arca do Pacto de Jeová: 26 “Peguem neste livro da Lei e coloquem-no ao lado da Arca do Pacto de Jeová, vosso Deus, e ali ele servirá como testemunha contra ti. 27 Pois eu conheço bem a tua rebeldia e a tua obstinação.[*] Se vocês têm sido tão rebeldes contra Jeová enquanto ainda estou vivo convosco, quanto mais depois da minha morte! 28 Reúnam e tragam-me todos os anciãos das vossas tribos e os vossos oficiais, e eu direi estas palavras diante deles e tomarei os céus e a terra como testemunhas contra eles. 29 Pois eu sei muito bem que, depois da minha morte, certamente farão o que é mau e irão desviar-se do caminho que vos ordenei. E certamente vos sobrevirá calamidade no fim dos dias, porque farão o que é mau aos olhos de Jeová e irão ofendê-lo com o trabalho das vossas mãos.”

30 Então, diante de toda a congregação de Israel, Moisés recitou as palavras deste cântico do começo ao fim:

^ Deut. 31:2 Lit.: “não posso sair e entrar”.

^ Deut. 31:10 Ou: “dos Tabernáculos”.

^ Deut. 31:12 Lit.: “os pequeninos”.

^ Deut. 31:12 Ou: “dos teus portões”.

^ Deut. 31:14 Ou: “tomem os vossos lugares”.

^ Deut. 31:16 Lit.: “deitar-te com os teus pais”.

^ Deut. 31:19 Lit.: “Coloquem-no nas suas bocas”.

^ Deut. 31:20 Lit.: “engordarem”.

^ Deut. 31:23 Pelos vistos, refere-se a Deus.

^ Deut. 31:27 Lit.: “dura cerviz”.

Josué  1 : 1 - 18

JOSUÉ

1 Depois da morte de Moisés, o servo de Jeová, Jeová disse a Josué,[*] filho de Num, ajudante de Moisés: 2 “Moisés, o meu servo, morreu. Agora prepara-te, atravessa o Jordão, tu e todo este povo, e vai para a terra que darei ao povo de Israel. 3 Vou dar-vos todos os lugares em que pisarem, assim como prometi a Moisés. 4 O vosso território vai estender-se desde o deserto até ao Líbano e ao grande rio, o rio Eufrates — toda a terra dos hititas — e até ao Grande Mar,[*] a oeste.[*] 5 Ninguém te poderá resistir enquanto viveres. Estarei contigo, assim como estive com Moisés. Não te desampararei nem te abandonarei. 6 Sê corajoso e forte, pois és tu que farás este povo herdar a terra que lhes darei, conforme jurei aos seus antepassados.

7 “Apenas sê corajoso e muito forte, e obedece cuidadosamente a toda a Lei que Moisés, o meu servo, te ordenou. Não te desvies dela nem para a direita nem para a esquerda, a fim de agires sabiamente por onde quer que vás. 8 Este livro da Lei não se deve afastar da tua boca; lê-o em voz baixa[*] dia e noite, para cumprires cuidadosamente tudo o que está escrito nele. Assim, o teu caminho será bem-sucedido, e agirás sabiamente. 9 Não te ordenei que fosses corajoso e forte? Não fiques apavorado nem tenhas medo, pois Jeová, teu Deus, estará contigo por onde quer que vás.”

10 Então, Josué ordenou aos oficiais do povo: 11 “Percorram todo o acampamento e deem esta ordem ao povo: ‘Preparem provisões, porque em três dias atravessarão o Jordão para tomar posse da terra que Jeová, vosso Deus, vos dá como propriedade.’”

12 E aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo de Manassés, Josué disse: 13 “Lembrem-se do que Moisés, o servo de Jeová, vos ordenou: ‘Jeová, vosso Deus, dá-vos descanso; ele deu-vos esta terra. 14 As vossas esposas, os vossos filhos e os vossos animais morarão na terra que Moisés vos deu deste lado[*] do Jordão. Mas todos vocês, guerreiros valentes, devem atravessar em formação de batalha à frente dos vossos irmãos. Têm de os ajudar 15 até que Jeová dê descanso aos vossos irmãos, assim como vos deu, e eles também tomem posse da terra que Jeová, vosso Deus, lhes dá. Então, voltem à terra que receberam para ocupar e tomem posse dela, a terra que Moisés, o servo de Jeová, vos deu do lado leste do Jordão.’”

16 Eles responderam a Josué: “Faremos tudo o que nos ordenaste e iremos onde quer que nos envies. 17 Assim como escutámos tudo o que Moisés disse, também te escutaremos. Acima de tudo, que Jeová, teu Deus, esteja contigo assim como esteve com Moisés. 18 Qualquer homem que se rebelar contra as tuas ordens e que não obedecer a tudo o que lhe ordenares será morto. Apenas sê corajoso e forte.”

^ Jos. 1:1 Que significa “Jeová é salvação”.

^ Jos. 1:4 Isto é, o Mediterrâneo.

^ Jos. 1:4 Ou: “na direção do pôr do sol”.

^ Jos. 1:8 Ou: “medita nele”.

^ Jos. 1:14 Isto é, do lado leste.

Josué  2 : 1 - 24

2 Então, Josué, filho de Num, enviou secretamente de Sitim dois homens como espiões. Ele disse-lhes: “Vão e inspecionem a terra, especialmente Jericó.” Assim, eles foram e chegaram à casa de uma prostituta chamada Raabe, e ficaram ali. 2 O rei de Jericó foi informado: “Homens israelitas vieram aqui esta noite para espiar a terra.” 3 Em vista disso, o rei de Jericó mandou dizer a Raabe: “Traz para fora os homens que vieram e que estão na tua casa, pois eles vieram para espiar toda a terra.”

4 No entanto, a mulher levou os dois homens e escondeu-os. Então, ela disse: “É verdade, os homens vieram ter comigo, mas eu não sabia de onde eram. 5 Ao escurecer, quando o portão da cidade estava para ser fechado, os homens foram-se embora. Não sei para onde foram, mas, se forem depressa atrás deles, vão alcançá-los.” 6 (Mas ela tinha-os levado para o terraço e tinha-os escondido entre as fileiras de hastes de linho que estavam no terraço.) 7 Assim, os homens foram atrás deles em direção aos pontos de travessia do Jordão, e o portão da cidade foi fechado assim que os perseguidores saíram.

8 Antes de os espiões se deitarem para dormir, ela foi ter com eles ao terraço. 9 Ela disse-lhes: “Sei que Jeová vos dará esta terra e que estamos com medo de vocês. Todos os habitantes desta terra estão desanimados por vossa causa. 10 Pois, soubemos como Jeová secou as águas do mar Vermelho à vossa frente, quando saíram do Egito, e o que fizeram aos dois reis dos amorreus, Síon e Ogue, que vocês entregaram à destruição[*] do outro lado[*] do Jordão. 11 Quando soubemos disso, ficámos desanimados;[*] perdemos a coragem[*] por vossa causa, pois Jeová, vosso Deus, é Deus nos céus, em cima, e na terra, em baixo. 12 Agora, por favor, jurem-me por Jeová que, por eu ter demonstrado bondade[*] para convosco, vocês também demonstrarão bondade[*] para com os da casa do meu pai. Deem-me um sinal de que agirão de boa-fé.[*] 13 Poupem a vida do meu pai, da minha mãe, dos meus irmãos, das minhas irmãs e de todos os que lhes pertencem; e livrem-nos[*] da morte.”

14 Diante disso, os homens disseram-lhe: “Daremos a nossa vida pela vossa![*] Se não disseres nada sobre a nossa missão, nós demonstraremos bondade[*] e fidelidade para contigo quando Jeová nos der a terra.” 15 A seguir, ela fê-los descer por uma corda pela janela, pois a sua casa ficava num dos lados da muralha da cidade. Na verdade, ela morava no alto da muralha. 16 Então, ela disse-lhes: “Vão para a região montanhosa e escondam-se lá durante três dias, para que aqueles que vos perseguem não vos encontrem. Depois, quando os perseguidores tiverem voltado, podem seguir o vosso caminho.”

17 Os homens disseram-lhe: “Estaremos livres de culpa por este juramento que nos impuseste 18 se, quando entrarmos nesta terra, não tiveres atado esta corda de fio escarlate à janela pela qual nos fizeste descer. Deves reunir na tua casa o teu pai, a tua mãe, os teus irmãos e todos os da casa do teu pai. 19 Então, se alguém sair para fora da tua casa, o seu sangue recairá sobre a sua cabeça, e nós estaremos livres de culpa. Mas, se acontecer alguma coisa má a[*] alguém que estiver contigo em casa, o seu sangue recairá sobre a nossa cabeça. 20 Mas, se denunciares a nossa missão, estaremos livres de culpa pelo juramento que nos impuseste.” 21 Ela respondeu: “Seja segundo as vossas palavras.”

Com isso, mandou-os embora, e eles seguiram caminho. Mais tarde, ela atou a corda escarlate à janela. 22 Eles partiram para a região montanhosa e ficaram lá durante três dias, até os perseguidores voltarem. Os perseguidores procuraram-nos em todas as estradas, mas não os encontraram. 23 Os dois homens desceram então da região montanhosa, atravessaram o rio e foram ter com Josué, filho de Num. Contaram-lhe todas as coisas que lhes tinham acontecido. 24 Então, disseram a Josué: “Jeová entregou-nos toda esta terra. De facto, todos os habitantes desta terra estão desanimados por nossa causa.”

^ Jos. 2:10 Ou: “devotaram à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 2:10 Isto é, do lado leste.

^ Jos. 2:11 Lit.: “os nossos corações derreteram-se”.

^ Jos. 2:11 Lit.: “e nunca mais se levantou espírito num homem”.

^ Jos. 2:12 Ou: “amor leal”.

^ Jos. 2:12 Ou: “amor leal”.

^ Jos. 2:12 Ou: “um sinal confiável”.

^ Jos. 2:13 Ou: “livrem as nossas almas”.

^ Jos. 2:14 Ou: “As nossas almas morrerão no vosso lugar!”

^ Jos. 2:14 Ou: “amor leal”.

^ Jos. 2:19 Ou: “se uma mão vier sobre”.

Josué  3 : 1 - 17

3 Então, Josué levantou-se de manhã cedo, e ele e todos os israelitas[*] partiram de Sitim e chegaram ao Jordão. Passaram lá a noite antes de o atravessarem.

2 Três dias depois, os oficiais percorreram o acampamento 3 e ordenaram ao povo: “Assim que virem a Arca do Pacto de Jeová, vosso Deus, ser carregada pelos sacerdotes levíticos, devem partir de onde estão e segui-la. 4 Mas mantenham dela uma distância de cerca de 2000 côvados;[*] não se aproximem mais do que isso! Assim, saberão que caminho seguir, pois nunca passaram por esse caminho antes.”

5 Então, Josué disse ao povo: “Santifiquem-se, pois amanhã Jeová fará coisas maravilhosas no vosso meio.”

6 A seguir, Josué disse aos sacerdotes: “Peguem na Arca do Pacto e vão à frente do povo.” Assim, eles pegaram na Arca do Pacto e foram à frente do povo.

7 Jeová disse então a Josué: “A partir de hoje irei enaltecer-te aos olhos de todo o Israel, para que saibam que estarei contigo assim como estive com Moisés. 8 Deves dar esta ordem aos sacerdotes que carregam a Arca do Pacto: ‘Quando chegarem à beira do rio Jordão, devem ficar parados nas águas do Jordão.’”

9 E Josué disse aos israelitas: “Venham e escutem as palavras de Jeová, vosso Deus.” 10 Então, Josué disse: “Por meio disto saberão que há um Deus vivente no vosso meio, e que ele, sem falta, expulsará da vossa frente os cananeus, os hititas, os heveus, os perizeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus. 11 Vejam! A Arca do Pacto do Senhor de toda a terra está a passar à vossa frente, para dentro do Jordão. 12 Agora, escolham 12 homens das tribos de Israel, um homem de cada tribo. 13 Assim que os pés dos sacerdotes que carregam a Arca de Jeová, o Senhor de toda a terra, tocarem[*] nas águas do Jordão, as águas do Jordão, que vêm de cima, serão interrompidas e ficarão paradas como uma barragem.”[*]

14 Portanto, quando o povo partiu das suas tendas, pouco antes de atravessar o Jordão, os sacerdotes que carregavam a Arca do Pacto foram à frente do povo. 15 Assim que os que carregavam a Arca chegaram ao Jordão, e os sacerdotes que carregavam a Arca colocaram os pés na borda da água (pois o Jordão transborda e inunda as suas margens durante todos os dias da colheita), 16 as águas que vinham de cima ficaram paradas. Elevaram-se como uma barragem,[*] muito longe dali, em Adão, cidade próxima de Zaretã, ao passo que as águas que desciam, na direção do mar do Arabá, o mar Salgado,[*] se escoaram. As águas foram interrompidas, e o povo atravessou perto de Jericó. 17 Enquanto os sacerdotes que carregavam a Arca do Pacto de Jeová ficaram parados em terra seca no meio do Jordão, todo o Israel atravessava em terra seca, até que a nação inteira acabou de atravessar o Jordão.

^ Jos. 3:1 Lit.: “filhos de Israel”.

^ Jos. 3:4 Cerca de 890 m. Veja o Ap. B14.

^ Jos. 3:13 Lit.: “repousarem”.

^ Jos. 3:13 Ou: “muralha”.

^ Jos. 3:16 Ou: “muralha”.

^ Jos. 3:16 Isto é, o mar Morto.

Josué  4 : 1 - 24

4 Assim que toda a nação acabou de atravessar o Jordão, Jeová disse a Josué: 2 “Escolham 12 homens dentre o povo, um homem de cada tribo, 3 e deem-lhes a seguinte ordem: ‘Peguem em 12 pedras do meio do Jordão, do lugar onde os pés dos sacerdotes ficaram parados; levem-nas convosco e coloquem-nas no lugar onde passarão a noite.’”

4 Então, Josué chamou os 12 homens que tinha designado dentre os israelitas, um homem de cada tribo, 5 e Josué disse-lhes: “Passem à frente da Arca de Jeová, vosso Deus, até ao meio do Jordão, e cada um de vocês deve pôr uma pedra ao ombro, segundo o número das tribos dos israelitas, 6 para servir de sinal no vosso meio. Se mais tarde os vossos filhos vos perguntarem: ‘Porque é que estas pedras estão aqui?’ 7 têm de lhes responder: ‘É porque as águas do Jordão foram interrompidas diante da Arca do Pacto de Jeová. Quando ela atravessou o Jordão, as águas do Jordão foram interrompidas. Estas pedras servirão de recordação[*] permanente para o povo de Israel.’”

8 Portanto, os israelitas fizeram como Josué tinha ordenado. Pegaram em 12 pedras do meio do Jordão, assim como Jeová tinha instruído Josué, uma para cada tribo dos israelitas. Levaram-nas para o lugar onde passariam a noite e colocaram-nas ali.

9 Josué também colocou de pé 12 pedras no meio do Jordão, no lugar onde tinham ficado os pés dos sacerdotes que carregaram a Arca do Pacto, e as pedras continuam lá até ao dia de hoje.

10 Os sacerdotes que carregavam a Arca permaneceram parados no meio do Jordão até que se fez tudo o que Jeová tinha ordenado ao povo por meio de Josué, em harmonia com tudo o que Moisés tinha ordenado a Josué. Enquanto isso, o povo atravessava apressadamente. 11 Assim que todo o povo tinha acabado de atravessar, a Arca de Jeová e os sacerdotes atravessaram à vista do povo. 12 E os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés atravessaram em formação de batalha à frente dos outros israelitas, assim como Moisés os tinha instruído. 13 Cerca de 40 000 soldados armados para a batalha atravessaram diante de Jeová rumo às planícies desérticas de Jericó.

14 Naquele dia, Jeová enalteceu Josué aos olhos de todo o Israel. E eles respeitaram-no profundamente[*] durante todos os dias da sua vida, assim como tinham respeitado profundamente Moisés.

15 Então, Jeová disse a Josué: 16 “Ordena aos sacerdotes que carregam a Arca do Testemunho que saiam do Jordão.” 17 Portanto, Josué ordenou aos sacerdotes: “Saiam do Jordão.” 18 Quando os sacerdotes que carregavam a Arca do Pacto de Jeová saíram do meio do Jordão, e os pés dos sacerdotes pisaram terra seca, as águas do Jordão retomaram o seu curso e inundaram as margens, assim como antes.

19 O povo saiu do Jordão no dia dez do primeiro mês e acampou em Gilgal, na fronteira leste de Jericó.

20 Quanto às 12 pedras que tinham tirado do Jordão, Josué colocou-as de pé em Gilgal. 21 Então, ele disse aos israelitas: “No futuro, quando os filhos perguntarem aos pais: ‘O que é que significam estas pedras?’, 22 vocês explicarão aos vossos filhos: ‘Israel atravessou o Jordão em terra seca 23 quando Jeová, vosso Deus, secou as águas do Jordão diante deles até que o tivessem atravessado, assim como Jeová, vosso Deus, tinha feito com o mar Vermelho quando o secou diante de nós até que o tivéssemos atravessado. 24 Ele fez isso para que todos os povos da terra saibam como a mão de Jeová é poderosa, e para que vocês temam sempre a Jeová, vosso Deus.’”

^ Jos. 4:7 Ou: “lembrete”.

^ Jos. 4:14 Lit.: “eles temeram-no”.

Josué  6 : 1 - 27

6 Jericó estava completamente fechada por causa dos israelitas; ninguém saía e ninguém entrava.

2 Então, Jeová disse a Josué: “Olha, entreguei-te Jericó, o seu rei e os seus guerreiros valentes. 3 Todos vocês, homens de guerra, devem marchar à volta da cidade, contornando a cidade uma vez. Devem fazer isso durante seis dias. 4 Providencia sete sacerdotes para carregar sete buzinas de chifre de carneiro à frente da Arca. Mas, no sétimo dia, vocês devem marchar sete vezes à volta da cidade, e os sacerdotes devem tocar as buzinas. 5 Quando se tocarem as buzinas de chifre de carneiro, assim que vocês ouvirem o som[*] das buzinas, todo o povo deve dar um grande grito de guerra. Então, a muralha da cidade cairá por terra, e o povo deve avançar, cada um em direção à cidade.”

6 Assim, Josué, filho de Num, reuniu os sacerdotes e disse-lhes: “Peguem na Arca do Pacto, e sete sacerdotes devem carregar sete buzinas de chifre de carneiro à frente da Arca de Jeová.” 7 Então, ele disse ao povo: “Vão e marchem à volta da cidade, e os soldados armados devem ir à frente da Arca de Jeová.” 8 Assim como Josué tinha dito ao povo, os sete sacerdotes que carregavam as sete buzinas de chifre de carneiro diante de Jeová passaram à frente e tocaram as buzinas, e a Arca do Pacto de Jeová seguia-os. 9 E os soldados armados iam à frente dos sacerdotes que tocavam as buzinas, e os que iam na retaguarda seguiam a Arca, ao passo que se tocavam continuamente as buzinas.

10 Josué tinha ordenado ao povo: “Não gritem nem deixem que a vossa voz seja ouvida. Não deve sair nenhuma palavra da vossa boca até ao dia em que eu vos disser: ‘Gritem!’ Então, gritem.” 11 Ele fez a Arca de Jeová dar uma volta completa à cidade, contornando-a uma vez. Depois, eles voltaram para o acampamento e passaram lá a noite.

12 Na manhã seguinte, Josué levantou-se cedo, e os sacerdotes pegaram na Arca de Jeová. 13 E os sete sacerdotes que carregavam as sete buzinas de chifre de carneiro iam à frente da Arca de Jeová, tocando continuamente as buzinas. Os homens armados iam à frente deles, e os que iam na retaguarda seguiam a Arca de Jeová, ao passo que se tocavam continuamente as buzinas. 14 No segundo dia, eles marcharam uma vez à volta da cidade e depois voltaram para o acampamento. Fizeram isso durante seis dias.

15 No sétimo dia, levantaram-se cedo, assim que amanheceu, e marcharam da mesma maneira sete vezes à volta da cidade. Foi apenas naquele dia que marcharam sete vezes à volta da cidade. 16 Na sétima vez, quando os sacerdotes tocaram as buzinas, Josué disse ao povo: “Gritem, pois Jeová entregou-vos a cidade! 17 A cidade e tudo o que há nela devem ser entregues à destruição,[*] pois pertencem a Jeová. Somente Raabe, a prostituta, pode continuar a viver, ela e todos os que estiverem com ela na casa dela, pois ela escondeu os mensageiros que enviámos. 18 Mas mantenham-se afastados daquilo que está condenado à destruição,[*] para que não desejem algo que está condenado à destruição e o tirem. Isso faria o acampamento de Israel tornar-se algo condenado à destruição, trazendo-lhe calamidade.[*] 19 Mas toda a prata, todo o ouro e todos os objetos de cobre e de ferro são algo sagrado que pertence a Jeová. Devem ser levados para o tesouro de Jeová.”

20 Então, quando se tocaram as buzinas, o povo gritou. Assim que o povo ouviu o som das buzinas e deu um grande grito de guerra, a muralha desabou. Depois disso, o povo avançou, cada um em direção à cidade, e capturou a cidade. 21 Entregaram à destruição[*] pela espada tudo o que havia na cidade, homens e mulheres, jovens e idosos, touros, ovelhas e jumentos.

22 Josué disse aos dois homens que tinham espiado a terra: “Entrem na casa da prostituta e tragam-na para fora, tanto a ela como a todos os que lhe pertencem, assim como lhe juraram.” 23 Portanto, os jovens espiões entraram e trouxeram para fora Raabe com o seu pai, a sua mãe, os seus irmãos e todos os que lhe pertenciam. Trouxeram para fora toda a sua família, e levaram-nos em segurança para um local fora do acampamento de Israel.

24 Então, queimaram com fogo a cidade e tudo o que havia nela. Contudo, a prata, o ouro, e os objetos de cobre e de ferro, entregaram para o tesouro da casa de Jeová. 25 Apenas Raabe, a prostituta, os da casa do seu pai e todos os que lhe pertenciam foram poupados por Josué; e ela mora em Israel até ao dia de hoje, porque escondeu os mensageiros que Josué tinha enviado para espiar Jericó.

26 Naquela ocasião, Josué fez o seguinte juramento:[*] “Maldito seja o homem perante Jeová que se empenhar em reconstruir esta cidade, Jericó. Ele lançará os alicerces dela, pagando com a perda do seu primogénito, e colocará as suas portas, pagando com a perda do seu filho mais novo.”

27 Assim, Jeová estava com Josué, e a fama dele espalhou-se por toda a terra.

^ Jos. 6:5 Ou: “toque prolongado”.

^ Jos. 6:17 Ou: “devotados à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 6:18 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 6:18 Ou: “dificuldade; ostracismo”, isto é, exclusão.

^ Jos. 6:21 Ou: “Devotaram à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 6:26 Ou, possivelmente: “fez o povo prestar este juramento”.

Josué  7 : 1 - 26

7 Contudo, os israelitas foram infiéis em relação ao que tinha sido condenado à destruição,[*] pois Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá, tirou algumas coisas daquilo que tinha sido condenado à destruição. Em vista disso, a ira de Jeová acendeu-se contra os israelitas.

2 Josué enviou então homens de Jericó a Ai, que fica perto de Bete-Áven e a leste de Betel, e disse-lhes: “Vão e espiem a terra.” Portanto, os homens foram e espiaram Ai. 3 Quando voltaram a Josué, disseram-lhe: “Não é necessário que todo o povo vá. Cerca de 2000 ou 3000 homens são suficientes para derrotar Ai. Não canses todo o povo por os mandares ir, pois os habitantes de lá são poucos.”

4 Assim, cerca de 3000 homens foram para lá, mas eles tiveram de fugir dos homens de Ai. 5 Os homens de Ai mataram 36 homens; perseguiram os israelitas desde o lado de fora do portão até Sebarim,[*] matando-os na descida. Por isso, o coração[*] do povo derreteu-se e tornou-se como água.

6 Em vista disso, Josué rasgou as suas roupas e prostrou-se com o rosto por terra diante da Arca de Jeová até ao anoitecer, ele e os anciãos de Israel, e atiraram pó sobre a cabeça. 7 Josué disse: “Ai, Soberano Senhor Jeová, porque é que fizeste este povo atravessar o Jordão? Foi para nos entregares aos amorreus, para sermos destruídos? Quem me dera que nos tivéssemos contentado em permanecer do outro lado[*] do Jordão! 8 Perdão, ó Jeová, o que posso dizer, agora que Israel fugiu[*] dos seus inimigos? 9 Quando os cananeus e todos os habitantes desta terra ouvirem falar disto, eles irão cercar-nos e apagar o nosso nome da terra, e o que é que tu farás em relação ao teu grande nome?”

10 Jeová respondeu a Josué: “Levanta-te! Porque é que estás prostrado com o rosto por terra? 11 Israel pecou; eles violaram o pacto que lhes ordenei que guardassem. Tiraram algumas coisas daquilo que tinha sido condenado à destruição,[*] furtando-as e colocando-as secretamente entre os seus próprios bens. 12 Por isso, os israelitas não poderão resistir aos seus inimigos. Virarão as costas para fugir dos seus inimigos, visto que se tornaram algo condenado à destruição.[*] Não estarei mais convosco, a menos que eliminem do vosso meio o que foi condenado à destruição. 13 Levanta-te e santifica o povo! Diz-lhes: ‘Santifiquem-se amanhã, pois assim diz Jeová, o Deus de Israel: “Há algo condenado à destruição[*] no teu meio, ó Israel. Vocês não poderão resistir aos vossos inimigos até que removam do vosso meio o que está condenado à destruição. 14 Devem apresentar-se de manhã, tribo por tribo; a tribo que Jeová selecionar vai aproximar-se, família por família; a família que Jeová selecionar vai aproximar-se, casa por casa; e a casa que Jeová selecionar vai aproximar-se, homem por homem. 15 E aquele que for apanhado com a coisa condenada à destruição[*] será queimado no fogo, ele e tudo o que for dele, porque violou o pacto de Jeová e porque cometeu um ato vergonhoso em Israel.”’”

16 Na manhã seguinte, Josué levantou-se cedo e fez Israel apresentar-se, tribo por tribo, e a tribo de Judá foi selecionada. 17 Fez as famílias de Judá apresentarem-se e a família dos zeraítas foi selecionada. Depois, fez a família dos zeraítas apresentar-se, homem por homem, e Zabdi foi selecionado. 18 Por fim, fez os da casa de Zabdi apresentarem-se, homem por homem, e Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá, foi selecionado. 19 Josué disse então a Acã: “Meu filho, por favor, honra a Jeová, o Deus de Israel, e confessa-te a ele. Por favor, diz-me o que fizeste. Não me escondas nada.”

20 Acã disse a Josué: “De facto, fui eu que pequei contra Jeová, o Deus de Israel, e o que fiz foi o seguinte: 21 quando vi no meio do despojo um belo manto oficial de Sinear, 200 siclos[*] de prata e uma barra de ouro de 50 siclos, desejei-os e tirei-os. Estão escondidos na minha tenda, enterrados no chão, com o dinheiro por baixo.”

22 Josué enviou imediatamente mensageiros, e eles foram a correr até à tenda; lá, na tenda, estava escondido o manto, com o dinheiro por baixo. 23 Assim, tiraram as coisas da tenda e levaram-nas a Josué e a todos os israelitas, e puseram-nas diante de Jeová. 24 Então, Josué e todo o Israel com ele agarraram Acã, filho de Zerá, assim como a prata, o manto oficial, a barra de ouro, os seus filhos, as suas filhas, os seus touros, os seus jumentos, as suas ovelhas, a sua tenda e tudo o que era seu, e levaram-nos para o vale[*] de Acor. 25 Josué disse: “Porque é que trouxeste calamidade[*] sobre nós? Hoje, Jeová trará calamidade sobre ti.” Então, todo o Israel o apedrejou; depois disso queimou-os a todos no fogo. Assim, foram todos apedrejados. 26 E levantaram sobre ele um grande monte de pedras, que permanece até ao dia de hoje. Em vista disso, a ira ardente de Jeová diminuiu. É por isso que se chama àquele lugar vale de Acor[*] até ao dia de hoje.

^ Jos. 7:1 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 7:5 Que significa “pedreiras”.

^ Jos. 7:5 Ou: “a coragem”.

^ Jos. 7:7 Isto é, do lado leste.

^ Jos. 7:8 Ou: “virou as costas diante”.

^ Jos. 7:11 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 7:12 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 7:13 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 7:15 Ou: “devotada à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 7:21 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Jos. 7:24 Ou: “a planície”.

^ Jos. 7:25 Ou: “dificuldade; ostracismo”, isto é, exclusão.

^ Jos. 7:26 Que significa “calamidade; ostracismo”, isto é, exclusão.

Josué  8 : 1 - 35

8 Jeová disse então a Josué: “Não tenhas medo nem fiques apavorado. Leva contigo todos os homens de guerra e sobe contra Ai. Olha, entreguei-te o rei de Ai, o seu povo, a sua cidade e a sua terra. 2 Faz a Ai e ao seu rei o mesmo que fizeste a Jericó e ao seu rei, com a diferença de que podem ficar com o seu despojo e os seus animais. Arma uma emboscada por detrás da cidade.”

3 Assim, Josué e todos os homens de guerra subiram contra Ai. Josué escolheu 30 000 guerreiros valentes e enviou-os de noite. 4 Deu-lhes a seguinte ordem: “Fiquem de emboscada atrás da cidade. Não se afastem muito da cidade, e estejam prontos. 5 Eu e todo o povo que está comigo vamos aproximar-nos da cidade, e, quando eles vierem contra nós, assim como fizeram antes, fugiremos deles. 6 Quando vierem atrás de nós, iremos atraí-los para longe da cidade, pois dirão: ‘Estão a fugir de nós como fizeram antes.’ Assim, fugiremos deles. 7 Então, vocês devem sair da emboscada e tomar a cidade; Jeová, vosso Deus, vo-la entregará. 8 Assim que tomarem a cidade, devem incendiá-la. Devem fazer segundo a palavra de Jeová. Estas são as ordens que vos dou.”

9 A seguir, Josué enviou-os, e eles foram para o local da emboscada; posicionaram-se entre Betel e Ai, a oeste de Ai, enquanto Josué passou aquela noite com o restante do povo.

10 Depois de Josué se ter levantado de manhã cedo e reunido[*] as tropas, ele e os anciãos de Israel conduziram-nas a Ai. 11 Todos os homens de guerra que estavam com ele subiram e avançaram até à parte da frente da cidade. Acamparam a norte de Ai, com o vale entre eles e Ai. 12 Entretanto, ele tinha escolhido cerca de 5000 homens e tinha-os colocado de emboscada entre Betel e Ai, a oeste da cidade. 13 Assim, o povo montou o acampamento principal a norte da cidade, e os que estavam na retaguarda ficaram a oeste da cidade. Naquela noite, Josué foi até ao meio do vale.[*]

14 E, assim que o rei de Ai viu isto, ele e os homens da cidade apressaram-se e saíram logo de manhã cedo para enfrentar Israel em batalha, num lugar que ficava de frente para a planície desértica. O rei, porém, não sabia que havia uma emboscada contra ele atrás da cidade. 15 Quando os homens de Ai atacaram, Josué e todo o Israel fugiram pela estrada em direção ao deserto. 16 Então, todo o povo que estava na cidade foi convocado para os perseguir. E, ao perseguirem Josué, foram atraídos para longe da cidade. 17 Não restou nenhum homem em Ai e em Betel que não fosse atrás de Israel. Deixaram a cidade desprotegida e perseguiram Israel.

18 Jeová disse então a Josué: “Estende a lança que tens na mão em direção a Ai, pois vou entregá-la nas tuas mãos.” Assim, Josué estendeu a lança que tinha na mão em direção à cidade. 19 No momento em que ele estendeu a mão, os homens da emboscada saíram rapidamente do lugar onde estavam, correram para a cidade e tomaram-na. Incendiaram imediatamente a cidade.

20 Quando os homens de Ai se viraram para trás e viram o fumo da cidade a subir para o céu, não tiveram forças para fugir em nenhuma direção. Então, o povo que estava a fugir para o deserto voltou-se contra os perseguidores. 21 Quando Josué e todo o Israel viram que os homens da emboscada tinham tomado a cidade e que subia fumo da cidade, deram meia-volta e atacaram os homens de Ai. 22 E os que tinham tomado a cidade saíram ao seu encontro, de modo que os homens de Ai ficaram encurralados no meio, com israelitas de um lado e do outro. Os israelitas mataram-nos, até que não restou nenhum sobrevivente nem fugitivo. 23 No entanto, capturaram o rei de Ai vivo e levaram-no a Josué.

24 Depois de Israel acabar de matar todos os habitantes de Ai que estavam no campo, no deserto onde os tinham perseguido, e o último deles ter caído pela espada, então todo o Israel voltou a Ai e golpeou-a com a espada. 25 Todos os que caíram naquele dia, tanto homens como mulheres, foram 12 000, todos os habitantes de Ai. 26 Josué manteve a mão estendida com a lança até ter entregue à destruição[*] todos os habitantes de Ai. 27 No entanto, Israel ficou com os animais e o despojo da cidade para si, segundo as ordens que Jeová tinha dado a Josué.

28 Josué queimou então Ai e reduziu-a para sempre a um monte de ruínas, como está até ao dia de hoje. 29 Pendurou o rei de Ai num madeiro[*] até ao anoitecer. Quando o sol estava para se pôr, Josué ordenou que retirassem o cadáver do madeiro. Lançaram-no então na entrada do portão da cidade e levantaram sobre ele um grande monte de pedras, que permanece ali até ao dia de hoje.

30 Foi então que Josué construiu no monte Ebal um altar a Jeová, o Deus de Israel, 31 assim como Moisés, o servo de Jeová, tinha ordenado aos israelitas e assim como está escrito no livro da Lei de Moisés: “Um altar de pedras inteiras, nas quais não se usou nenhum instrumento de ferro.” Sobre ele fizeram ofertas queimadas a Jeová bem como sacrifícios de participação em comum.

32 Então, ele escreveu nas pedras uma cópia da Lei que Moisés tinha escrito perante os israelitas. 33 Todo o Israel, os anciãos, os oficiais e os juízes estavam de pé de ambos os lados da Arca, diante dos sacerdotes levíticos que carregavam a Arca do Pacto de Jeová. Estavam lá tanto os residentes estrangeiros como os israelitas de nascimento. Metade deles estava diante do monte Gerizim e a outra metade diante do monte Ebal (assim como Moisés, o servo de Jeová, tinha ordenado anteriormente), para que o povo de Israel fosse abençoado. 34 Depois disso, ele leu em voz alta todas as palavras da Lei, as bênçãos e as maldições, segundo tudo o que está escrito no livro da Lei. 35 Não houve nenhuma palavra, de tudo o que Moisés tinha ordenado, que Josué não lesse em voz alta diante de toda a congregação de Israel, incluindo as mulheres, as crianças e os residentes estrangeiros que moravam[*] no seu meio.

^ Jos. 8:10 Ou: “ajuntado”.

^ Jos. 8:13 Ou: “da planície”.

^ Jos. 8:26 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 8:29 Ou: “numa árvore”.

^ Jos. 8:35 Lit.: “andavam”.

Josué  9 : 1 - 27

9 Quando a notícia chegou a todos os reis que estavam do lado oeste do Jordão, os que estavam na região montanhosa, na Sefelá, ao longo de toda a costa do Grande Mar[*] e em frente ao Líbano — os hititas, os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus e os jebuseus —, 2 eles formaram uma aliança para lutar contra Josué e Israel.

3 Os habitantes de Gibeão também ouviram dizer o que Josué tinha feito a Jericó e a Ai. 4 Por isso, agiram com astúcia: colocaram provisões em sacas velhas e puseram-nas sobre os seus jumentos, juntamente com odres de vinho rebentados e remendados. 5 Puseram também sandálias gastas e remendadas nos pés, e vestiram roupas gastas. Todo o pão que levavam estava seco e desfazia-se. 6 Depois, foram ter com Josué ao acampamento em Gilgal e disseram-lhe a ele e aos homens de Israel: “Viemos de uma terra distante. Agora, façam um pacto connosco.” 7 Contudo, os homens de Israel disseram aos heveus: “Talvez vocês morem perto de nós. Então, como é que podemos fazer um pacto convosco?” 8 Eles responderam a Josué: “Somos teus servos.”[*]

Em seguida, Josué perguntou-lhes: “Quem são vocês e de onde vieram?” 9 Eles responderam: “Os teus servos vieram de uma terra bem distante por causa do nome de Jeová, teu Deus, pois ouvimos falar da sua fama e de tudo o que ele fez no Egito, 10 e de tudo o que fez aos dois reis dos amorreus do outro lado[*] do Jordão, a Síon, rei de Hésbon, e a Ogue, rei de Basã, que morava em Astarote. 11 Por isso, os nossos anciãos e todos os habitantes da nossa terra disseram-nos: ‘Tomem provisões para a viagem e vão ter com eles. Digam-lhes: “Seremos os vossos servos; por isso, façam um pacto connosco.”’ 12 Este pão que trouxemos como provisão para nós ainda estava quente no dia em que saímos das nossas casas para vir ter convosco. Agora, podes ver que está seco e a desfazer-se. 13 E estes odres de vinho estavam novos quando os enchemos, mas agora já rebentaram. E as nossas roupas e sandálias ficaram gastas por causa da viagem muito longa.”

14 Em vista disso, os homens de Israel pegaram em[*] algumas das provisões deles, mas não consultaram a Jeová. 15 Assim, Josué fez paz com eles e um pacto para que continuassem a viver, e os maiorais da assembleia confirmaram isso com um juramento.

16 Três dias depois de terem feito um pacto com eles, ficaram a saber que moravam perto deles, na vizinhança. 17 Os israelitas partiram então e chegaram às cidades deles no terceiro dia; as suas cidades eram Gibeão, Quefira, Beerote e Quiriate-Jearim. 18 Mas os israelitas não os atacaram, visto que os maiorais da assembleia lhes tinham feito um juramento por Jeová, o Deus de Israel. Por isso, toda a assembleia começou a queixar-se dos maiorais. 19 Em vista disso, todos os maiorais disseram a toda a assembleia: “Visto que nós lhes fizemos um juramento por Jeová, o Deus de Israel, não podemos fazer nada contra eles. 20 Faremos o seguinte: vamos deixá-los viver, para que não haja indignação contra nós por causa do juramento que lhes fizemos.” 21 E os maiorais acrescentaram: “Que eles vivam, mas que se tornem cortadores de lenha e tiradores de água para toda a assembleia.” Foi isto o que os maiorais lhes prometeram.

22 Josué chamou-os então e perguntou-lhes: “Porque é que nos enganaram, dizendo: ‘Somos de um lugar muito distante’, quando na verdade moram mesmo no nosso meio? 23 De agora em diante, são amaldiçoados, e serão sempre escravos, trabalhando como cortadores de lenha e tiradores de água para a casa do meu Deus.” 24 Eles disseram a Josué: “Agimos assim porque se disse claramente a nós, teus servos, que Jeová, teu Deus, tinha ordenado a Moisés, seu servo, que vos desse toda esta terra e eliminasse todos os habitantes dela da vossa frente. Por isso, tememos pelas nossas vidas,[*] por vossa causa, e é por isso que agimos assim. 25 Agora, estamos nas tuas mãos. Faz connosco o que achares bom e justo.” 26 E foi isto o que Josué fez: livrou-os das mãos dos israelitas, e eles não os mataram. 27 No entanto, naquele dia, Josué fez deles cortadores de lenha e tiradores de água para a assembleia e para o altar de Jeová no lugar que Ele escolhesse, e eles continuam a fazer isso até ao dia de hoje.

^ Jos. 9:1 Isto é, o Mediterrâneo.

^ Jos. 9:8 Ou: “escravos”.

^ Jos. 9:10 Isto é, do lado leste.

^ Jos. 9:14 Ou: “examinaram”.

^ Jos. 9:24 Ou: “almas”.

Josué  10 : 1 - 43

10 Assim que Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, ouviu dizer que Josué tinha tomado Ai e a tinha entregado à destruição,[*] fazendo a Ai e ao seu rei o mesmo que tinha feito a Jericó e ao seu rei, e que os habitantes de Gibeão tinham feito paz com Israel e permaneciam entre eles, 2 ele ficou apavorado, porque Gibeão era uma cidade grande, como uma das cidades reais. Era maior do que Ai, e todos os seus homens eram guerreiros. 3 Por isso, Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, mandou a seguinte mensagem a Hoão, rei de Hébron, a Pirão, rei de Jarmute, a Jafia, rei de Laquis, e a Debir, rei de Eglom: 4 “Venham ajudar-me a atacar Gibeão, visto que ela fez paz com Josué e com os israelitas.” 5 Com isso, os cinco reis dos amorreus — o rei de Jerusalém, o rei de Hébron, o rei de Jarmute, o rei de Laquis e o rei de Eglom — juntaram-se e, com os seus exércitos, foram e acamparam para atacar Gibeão.

6 Então, os homens de Gibeão mandaram dizer a Josué, que estava no acampamento em Gilgal: “Não abandones os[*] teus escravos. Vem depressa! Salva-nos e ajuda-nos! Todos os reis dos amorreus da região montanhosa uniram-se contra nós.” 7 Assim, Josué partiu de Gilgal com todos os homens de guerra e os guerreiros valentes.

8 Jeová disse então a Josué: “Não tenhas medo deles, pois entreguei-os a ti. Nenhum deles te poderá resistir.” 9 Josué atacou-os de surpresa, depois de ter marchado durante toda a noite desde Gilgal. 10 Jeová lançou-os em confusão diante de Israel, e Israel causou-lhes uma grande matança em Gibeão, perseguindo-os na subida de Bete-Horom e matando-os por todo o caminho até Azeca e Maquedá. 11 Enquanto fugiam de Israel e estavam na descida de Bete-Horom, Jeová lançou do céu grandes pedras de granizo sobre eles, até Azeca, e eles morreram. De facto, morreram mais pessoas por causa do granizo do que pela espada dos israelitas.

12 No dia em que Jeová derrotou os amorreus diante dos olhos dos israelitas, Josué disse a Jeová diante de Israel:

“Sol, fica parado sobre Gibeão,

E lua, sobre o vale[*] de Aijalom!”

13 Assim, o sol ficou parado e a lua não se moveu até que a nação se pôde vingar dos seus inimigos. Não está isto escrito no livro de Jasar? O sol ficou parado no meio do céu e não teve pressa em se pôr durante quase um dia inteiro. 14 Nunca houve um dia igual àquele, nem antes nem depois, quando Jeová escutou a voz de um homem, pois Jeová estava a lutar por Israel.

15 Depois disso, Josué voltou com todo o Israel ao acampamento em Gilgal.

16 Entretanto, os cinco reis fugiram e esconderam-se na caverna de Maquedá. 17 Então, foi dito a Josué: “Os cinco reis foram encontrados escondidos na caverna de Maquedá.” 18 Portanto, Josué disse: “Rolem grandes pedras até à entrada da caverna e coloquem homens ali para os vigiar. 19 Mas os que restarem de vocês não devem parar. Persigam os vossos inimigos e golpeiem-nos pela retaguarda. Não os deixem entrar nas suas cidades, pois Jeová, vosso Deus, entregou-os nas vossas mãos.”

20 Josué e os israelitas causaram-lhes uma grande matança, a ponto de os eliminar, com exceção de alguns sobreviventes que escaparam e entraram nas cidades fortificadas. 21 Então, todo o povo retornou são e salvo a Josué, ao acampamento em Maquedá. E ninguém ousou dizer uma palavra[*] contra os israelitas. 22 Depois, Josué disse: “Abram a entrada da caverna e tragam-me para fora os cinco reis.” 23 Assim, tiraram estes cinco reis da caverna: o rei de Jerusalém, o rei de Hébron, o rei de Jarmute, o rei de Laquis e o rei de Eglom. 24 Quando levaram estes reis até Josué, ele convocou todos os homens de Israel e disse aos comandantes dos homens de guerra que tinham ido com ele: “Aproximem-se. Coloquem os pés sobre a nuca destes reis.” Então, eles aproximaram-se e colocaram os pés sobre a nuca deles. 25 Em seguida, Josué disse-lhes: “Não tenham medo nem fiquem apavorados. Sejam corajosos e fortes, pois é isto o que Jeová fará a todos os vossos inimigos, contra quem lutarem.”

26 Depois, Josué golpeou-os e matou-os, e pendurou-os em cinco madeiros;[*] e eles ficaram pendurados nos madeiros até ao fim da tarde. 27 Ao pôr do sol, Josué ordenou que fossem retirados dos madeiros e lançados na caverna em que se tinham escondido. Depois, foram colocadas grandes pedras à entrada da caverna que permanecem lá até ao dia de hoje.

28 Naquele dia, Josué tomou Maquedá e golpeou-a com a espada, entregando à destruição[*] o seu rei e todos os[*] que lá havia, sem deixar nenhum sobrevivente. Ele fez ao rei de Maquedá o mesmo que tinha feito ao rei de Jericó.

29 Então, Josué foi com todo o Israel de Maquedá até Libna, e lutou contra Libna. 30 Jeová também entregou aquela cidade e o seu rei nas mãos de Israel, e eles golpearam com a espada tanto a ela como a todos os[*] que lá havia, sem deixar nenhum sobrevivente. Assim, fizeram com o seu rei o mesmo que tinham feito com o rei de Jericó.

31 A seguir, Josué foi com todo o Israel de Libna até Laquis, e ali acampou e lutou contra ela. 32 Jeová entregou Laquis nas mãos de Israel, e eles tomaram-na no segundo dia. Golpearam com a espada tanto a ela como a todos os[*] que lá havia, assim como tinham feito a Libna.

33 Horão, rei de Gezer, subiu então para ajudar Laquis, mas Josué golpeou-o a ele e ao seu povo até não restar nenhum sobrevivente.

34 Então, Josué foi com todo o Israel de Laquis até Eglom, e ali acampou e lutou contra ela. 35 Tomaram-na naquele dia e golpearam-na com a espada. Naquele dia, entregaram à destruição todos os[*] que lá havia, assim como tinham feito a Laquis.

36 Depois, Josué foi com todo o Israel de Eglom até Hébron e lutou contra ela. 37 Tomaram-na e golpearam-na com a espada, tanto ao seu rei como aos seus povoados e a todos os[*] que nela havia, sem deixar nenhum sobrevivente. Assim como tinha feito a Eglom, assim ele entregou à destruição,[*] tanto a ela como a todos os[*] que lá havia.

38 Por fim, Josué foi com todo o Israel até Debir, e lutou contra ela. 39 Tomou tanto a ela como ao seu rei e a todos os seus povoados, e golpearam-nos com a espada, entregando à destruição todos os[*] que lá havia, sem deixar nenhum sobrevivente. Ele fez a Debir e ao seu rei assim como tinha feito a Hébron, e a Libna e ao seu rei.

40 Josué conquistou toda a terra — a região montanhosa, o Neguebe, a Sefelá e as encostas — e todos os seus reis, sem deixar nenhum sobrevivente. Ele entregou à destruição tudo o que respirava, assim como Jeová, o Deus de Israel, tinha ordenado. 41 Josué conquistou-os desde Cades-Barneia até Gaza, e toda a terra de Gósen, e até Gibeão. 42 Josué capturou todos estes reis e a sua terra numa só campanha militar, porque era Jeová, o Deus de Israel, quem estava a lutar por Israel. 43 Então, Josué voltou com todo o Israel para o acampamento em Gilgal.

^ Jos. 10:1 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 10:6 Lit.: “Não deixes a tua mão abaixar-se dos”.

^ Jos. 10:12 Ou: “a planície”.

^ Jos. 10:21 Lit.: “afiou a sua língua”.

^ Jos. 10:26 Ou: “árvores”.

^ Jos. 10:28 Ou: “devotando à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 10:28 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 10:30 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 10:32 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 10:35 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 10:37 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 10:37 Ou: “devotou à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 10:37 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 10:39 Ou: “toda a alma”.

Josué  11 : 1 - 23

11 Assim que Jabim, rei de Hazor, ouviu dizer isso, enviou mensageiros a Jobabe, rei de Madom, ao rei de Sinrom, ao rei de Acsafe, 2 aos reis da região montanhosa do norte, aos das planícies[*] a sul de Quinerete, aos da Sefelá, aos das encostas de Dor a oeste, 3 aos cananeus a leste e a oeste, aos amorreus, aos hititas, aos perizeus, aos jebuseus na região montanhosa, e aos heveus no sopé do Hermom, na terra de Mispá. 4 Portanto, todos estes reis saíram com os seus exércitos, uma enorme multidão tão numerosa como os grãos de areia à beira-mar, com muitíssimos cavalos e carros de guerra. 5 Todos estes reis concordaram em reunir-se e foram acampar juntos, perto das águas de Merom, para lutar contra Israel.

6 Perante isto, Jeová disse a Josué: “Não tenhas medo por causa deles, pois amanhã, por volta desta hora, entregarei todos eles, mortos, a Israel. Corta os tendões dos seus cavalos e queima os seus carros no fogo.” 7 Josué e todos os homens de guerra fizeram então um ataque-surpresa contra eles junto às águas de Merom. 8 Jeová entregou-os nas mãos de Israel, e eles derrotaram-nos e perseguiram-nos até Sídon, a Grande, e Misrefote-Maim, e o vale de Mispa, a leste, e eles mataram-nos sem deixar nenhum sobrevivente. 9 E Josué fez-lhes assim como Jeová lhe tinha dito: cortou os tendões dos seus cavalos e queimou os seus carros no fogo.

10 Josué voltou então e tomou Hazor, e matou o seu rei com a espada, visto que anteriormente Hazor tinha sido a cidade principal de todos esses reinos. 11 Eles mataram com a espada todos os[*] que lá havia, entregando-os à destruição.[*] Não sobrou nada que respirasse. Então, ele queimou Hazor com fogo. 12 Josué tomou todas as cidades desses reis e derrotou todos os seus reis, golpeando-os com a espada. Ele entregou-os à destruição,[*] assim como Moisés, o servo de Jeová, tinha ordenado. 13 Contudo, Israel não queimou nenhuma das cidades que ficavam sobre montes, com exceção de Hazor, que foi a única que Josué queimou. 14 Os israelitas saquearam para si todo o despojo e os animais dessas cidades, mas golpearam com a espada todos os humanos até exterminarem cada um deles. Não deixaram sobrar ninguém que respirasse. 15 Assim como Jeová tinha ordenado a Moisés, seu servo, assim Moisés ordenou a Josué, e Josué assim o fez. Ele não deixou de cumprir nada de tudo o que Jeová tinha ordenado a Moisés.

16 Josué conquistou toda esta terra, a região montanhosa, todo o Neguebe, toda a terra de Gósen, a Sefelá, o Arabá e a região montanhosa de Israel com a sua Sefelá,[*] 17 desde o monte Halaque, que se eleva em direção a Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, no sopé do monte Hermom; ele capturou todos os seus reis, derrotou-os e matou-os. 18 Josué guerreou contra todos estes reis durante muito tempo. 19 Não houve nenhuma cidade que fizesse paz com os israelitas, exceto os heveus que moravam em Gibeão. Eles conquistaram todas as outras através de guerra. 20 Foi Jeová quem permitiu que os seus corações ficassem obstinados para guerrearem contra Israel, a fim de que ele os entregasse à destruição[*] sem ter compaixão. Eles deveriam ser exterminados, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

21 Naquela altura, Josué eliminou os anaquins da região montanhosa, de Hébron, de Debir e de Anabe, bem como de toda a região montanhosa de Judá e de toda a região montanhosa de Israel. Josué entregou-os à destruição,[*] tanto a eles como às suas cidades. 22 Não sobrou nenhum anaquim na terra dos israelitas. Só ficaram alguns em Gaza, em Gate e em Asdode. 23 Assim, Josué assumiu o controlo de toda a terra, conforme Jeová tinha prometido a Moisés. Então, Josué deu-a como herança a Israel, para a repartir entre as suas tribos, conforme a porção devida a cada tribo. E a terra teve descanso da guerra.

^ Jos. 11:2 Ou: “do Arabá”.

^ Jos. 11:11 Ou: “toda a alma”.

^ Jos. 11:11 Ou: “devotando-os à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 11:12 Ou: “devotou-os à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 11:16 Ou: “os seus contrafortes”.

^ Jos. 11:20 Ou: “devotasse à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 11:21 Ou: “devotou-os à destruição”. Veja o Glossário.

Josué  14 : 1 - 15

14 Foi isto o que os israelitas receberam como herança na terra de Canaã, que lhes foi dado como herança por Eleazar, o sacerdote, Josué, filho de Num, e os cabeças das casas paternas das tribos de Israel. 2 A herança das nove tribos e meia foi dada por sortes, assim como Jeová tinha ordenado por meio de Moisés. 3 Moisés tinha dado a herança às outras duas tribos e meia no outro lado[*] do Jordão, e aos levitas não deu herança entre eles. 4 Os descendentes de José foram contados como duas tribos, Manassés e Efraim; os levitas não receberam nenhuma porção da terra, a não ser cidades com as suas pastagens, para eles morarem e para os seus animais e para os seus bens. 5 Desta forma os israelitas repartiram a terra, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

6 Então, os homens de Judá aproximaram-se de Josué em Gilgal, e Caleb, filho de Jefuné, o quenizeu, disse-lhe: “Tu bem sabes o que Jeová disse a respeito de mim e de ti, a Moisés, o homem do verdadeiro Deus, em Cades-Barneia. 7 Eu tinha 40 anos de idade quando Moisés, o servo de Jeová, me enviou de Cades-Barneia para espiar a terra, e voltei com um relatório franco e honesto.[*] 8 Embora os meus irmãos que foram comigo tenham desanimado o povo,[*] eu segui a Jeová, meu Deus, de todo o coração.[*] 9 Moisés jurou naquele dia: ‘A terra em que os teus pés pisaram vai tornar-se uma herança permanente para ti e para os teus filhos, pois seguiste a Jeová, meu Deus, de todo o coração.’ 10 Assim como prometeu, Jeová preservou-me vivo durante estes 45 anos desde que Jeová fez esta promessa a Moisés, quando Israel andava no deserto; hoje ainda estou aqui, com 85 anos de idade. 11 E hoje sou tão forte como no dia em que Moisés me enviou. Tenho agora a mesma força que tinha naquela altura, tanto para a guerra como para outras atividades. 12 Portanto, dá-me esta região montanhosa, que Jeová prometeu naquele dia. Embora naquele dia tenhas ouvido dizer que havia ali os anaquins com grandes cidades fortificadas, certamente[*] Jeová estará comigo e eu vou expulsá-los,[*] assim como Jeová prometeu.”

13 Então, Josué abençoou-o e deu Hébron como herança a Caleb, filho de Jefuné. 14 É por isso que Hébron pertence a Caleb, filho de Jefuné, o quenizeu, como herança até ao dia de hoje, porque ele seguiu a Jeová, o Deus de Israel, de todo o coração. 15 Anteriormente, o nome de Hébron era Quiriate-Arba (Arba era o homem mais importante dos anaquins). E a terra teve descanso da guerra.

^ Jos. 14:3 Isto é, no lado leste.

^ Jos. 14:7 Ou: “com uma palavra assim como estava no meu coração”.

^ Jos. 14:8 Lit.: “tenham feito o coração do povo derreter-se”.

^ Jos. 14:8 Lit.: “plenamente; completamente”.

^ Jos. 14:12 Ou: “provavelmente”.

^ Jos. 14:12 Ou: “desapossá-los”.

Josué  16 : 1 - 10

16 E a terra que coube por sortes[*] aos descendentes de José ia desde o Jordão, perto de Jericó, até às águas a leste de Jericó, e estendia-se pelo deserto que sobe de Jericó e ia até à região montanhosa de Betel. 2 Estendia-se desde Betel, que pertence a Luz, e continuava até ao limite do território dos arquitas, em Atarote. 3 Então, descia na direção oeste, para o limite do território dos jafletitas, até ao limite de Bete-Horom Baixa e Gezer, e terminava no mar.

4 Assim, Manassés e Efraim, descendentes de José, tomaram posse das suas terras. 5 Este era o limite do território dos descendentes de Efraim, segundo as suas famílias: o limite leste da sua herança ia de Atarote-Adar até Bete-Horom Alta, 6 e o limite estendia-se até ao mar. Micmetate ficava a norte; e o limite virava para o leste, até Taanate-Silo, e seguia na direção leste até Janoa. 7 Então, descia de Janoa para Atarote e Naará, chegava a Jericó e estendia-se até ao Jordão. 8 De Tapua, o limite continuava em direção ao oeste até ao vale[*] de Caná e terminava no mar. Esta foi a herança da tribo de Efraim, segundo as suas famílias. 9 A herança também incluía todas as cidades e povoados que os descendentes de Efraim tinham no meio da herança dos filhos de Manassés.

10 Eles, porém, não expulsaram os cananeus que moravam em Gezer, e os cananeus continuam a morar no meio de Efraim até ao dia de hoje, sujeitos a trabalhos forçados.

^ Jos. 16:1 Ou: “que foi distribuída”.

^ Jos. 16:8 Ou: “uádi”.

Josué  17 : 1 - 18

17 Então, a sorte caiu à tribo de Manassés, pois era o primogénito de José. Visto que Maquir, primogénito de Manassés e pai de Gileade, era um homem de guerra, recebeu Gileade e Basã. 2 E a sorte caiu ao restante dos descendentes de Manassés, segundo as suas famílias: os filhos de Abiezer, os filhos de Heleque, os filhos de Asriel, os filhos de Siquém, os filhos de Hefer e os filhos de Semida. Estes eram os descendentes de Manassés, filho de José, os homens segundo as suas famílias. 3 Contudo, Zelofeade, filho de Hefer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, não teve filhos, só filhas; e os nomes das suas filhas eram: Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza. 4 Por isso, elas compareceram perante Eleazar, o sacerdote, Josué, filho de Num, e os maiorais, e disseram: “Foi Jeová quem ordenou a Moisés que nos desse uma herança entre os nossos irmãos.” Assim, por ordem de Jeová, ele deu-lhes uma herança entre os irmãos do seu pai.

5 E dez partes couberam a Manassés, além da terra de Gileade e de Basã, que ficava do outro lado[*] do Jordão, 6 pois as filhas de Manassés receberam uma herança juntamente com os filhos dele. E a terra de Gileade tornou-se propriedade dos outros descendentes de Manassés.

7 E o limite do território de Manassés ia desde Aser até Micmetate, que fica em frente a Siquém, e o limite continuava em direção ao sul,[*] até à terra onde moravam os habitantes de En-Tapua. 8 A terra de Tapua tornou-se de Manassés, mas a cidade de Tapua, no limite do território de Manassés, pertencia aos descendentes de Efraim. 9 E o limite descia para o sul até ao vale,[*] o vale de Caná. Havia cidades de Efraim entre as cidades de Manassés; e o limite do território de Manassés ficava a norte do vale e terminava no mar. 10 O território a sul pertencia a Efraim, e o território a norte pertencia a Manassés, e o mar era o seu limite. E o território de Manassés chegava[*] até Aser, a norte, e até Issacar, a leste.

11 Nos territórios de Issacar e de Aser, Manassés ficou com Bete-Seã e as suas aldeias dependentes,[*] Ibleão e as suas aldeias dependentes, os habitantes de Dor e as suas aldeias dependentes, os habitantes de En-Dor e as suas aldeias dependentes, os habitantes de Taanaque e as suas aldeias dependentes, e os habitantes de Megido e as suas aldeias dependentes, sendo três delas regiões de colinas.

12 Mas os descendentes de Manassés não conseguiram tomar posse destas cidades, pois os cananeus persistiam em morar nesta região. 13 Quando os israelitas ficaram fortes, sujeitaram os cananeus a trabalhos forçados, mas não os expulsaram[*] completamente.

14 Os descendentes de José disseram a Josué: “Porque é que nos[*] deste como herança apenas um lote, uma parte da terra? Somos um povo numeroso, pois Jeová abençoou-nos até agora.” 15 Josué respondeu-lhes: “Se são um povo tão numeroso, vão à floresta e limpem uma área para vocês na terra dos perizeus e dos refains, visto que a região montanhosa de Efraim é demasiado apertada para vocês.” 16 Então, os descendentes de José disseram: “A região montanhosa não é suficiente para nós, e todos os cananeus que moram na terra do vale[*] têm carros de guerra com foices de ferro,[*] tanto os que moram em Bete-Seã e nas suas aldeias dependentes[*] como os que moram no vale[*] de Jezreel.” 17 Portanto, Josué disse o seguinte à casa de José, isto é, a Efraim e Manassés: “Vocês são um povo numeroso, e grande é o vosso poder. Não receberão apenas uma parte, 18 mas a região montanhosa também será vossa. Embora seja uma floresta, vocês irão limpá-la, e ela será a extremidade do vosso território. Expulsarão os cananeus, apesar de eles serem fortes e terem carros de guerra com foices de ferro.”[*]

^ Jos. 17:5 Isto é, do lado leste.

^ Jos. 17:7 Lit.: “ia para a direita”.

^ Jos. 17:9 Ou: “uádi”.

^ Jos. 17:10 Lit.: “E eles chegavam”.

^ Jos. 17:11 Ou: “ao redor”.

^ Jos. 17:13 Ou: “desapossaram”.

^ Jos. 17:14 Lit.: “me”.

^ Jos. 17:16 Ou: “da planície”.

^ Jos. 17:16 Lit.: “carros de ferro”.

^ Jos. 17:16 Ou: “ao redor”.

^ Jos. 17:16 Ou: “na planície”.

^ Jos. 17:18 Lit.: “carros de ferro”.

Josué  18 : 1 - 28

18 Então, toda a assembleia de Israel se reuniu em Silo e armou ali a tenda de reunião, pois a terra já estava subjugada diante deles. 2 Mas ainda havia sete tribos dos israelitas que não tinham recebido a sua herança. 3 Por conseguinte, Josué disse aos israelitas: “Até quando ficarão à espera para irem tomar posse da terra que Jeová, o Deus dos vossos antepassados, vos deu? 4 Escolham três homens de cada tribo para que eu os envie; eles devem ir e percorrer a terra, fazendo um levantamento dela conforme a herança de cada tribo. Depois, eles devem vir ter comigo. 5 Eles devem dividir a terra em sete partes. Judá continuará no seu território a sul, e a casa de José continuará no seu território a norte. 6 Façam o levantamento da terra, dividindo-a em sete partes; depois, tragam-mo, e eu lançarei sortes para vocês, aqui, perante Jeová, nosso Deus. 7 Contudo, os levitas não terão nenhuma parte da terra no vosso meio, visto que a sua herança é o sacerdócio de Jeová; e Gade, Rúben e a meia tribo de Manassés já receberam a sua herança do lado leste do Jordão, que Moisés, o servo de Jeová, lhes deu.”

8 Os homens prepararam-se para ir, e Josué ordenou aos que iam fazer o levantamento da terra: “Vão, percorram a terra e façam um levantamento dela; depois, venham ter comigo, e eu lançarei sortes para vocês, aqui, em Silo, perante Jeová.” 9 Então, os homens foram e percorreram a terra, fazendo um levantamento dela. Eles dividiram-na em sete partes, segundo as cidades, registando tudo num livro. Depois voltaram a Josué, ao acampamento em Silo. 10 Josué lançou então sortes para eles, em Silo, perante Jeová. Ali, Josué distribuiu a terra pelos israelitas, conforme a porção devida a cada tribo.

11 A sorte saiu à tribo de Benjamim, segundo as suas famílias, e o território que lhes foi designado por sortes ficou entre o povo de Judá e o povo de José. 12 No lado norte, o limite começava no Jordão, e o limite ia até à encosta norte de Jericó, subia pelo monte na direção oeste e estendia-se até ao deserto de Bete-Áven. 13 E o limite continuava dali até Luz, na encosta sul de Luz, isto é, Betel; o limite descia até Atarote-Adar, no monte a sul de Bete-Horom Baixa. 14 E o limite estendia-se do lado oeste e virava para o sul, desde o monte que fica em frente a Bete-Horom, a sul. Terminava em Quiriate-Baal, isto é, Quiriate-Jearim, uma cidade de Judá. Este era o lado oeste.

15 O lado sul começava na extremidade de Quiriate-Jearim e o limite estendia-se para o oeste; seguia até à fonte das águas de Neftoa. 16 O limite descia até à extremidade do monte que fica em frente do vale do Filho de Hinom, no norte do vale[*] de Refaim, descia até ao vale de Hinom, até à encosta sul dos jebuseus, e descia até En-Rogel. 17 Depois, seguia para o norte e estendia-se até En-Semes, e então até Gelilote, que fica em frente à subida de Adumim, e descia até à pedra de Boã, filho de Rúben. 18 E prosseguia para a encosta norte em frente ao Arabá e descia até ao Arabá. 19 E o limite continuava até à encosta norte de Bete-Hogla, e o limite terminava na baía norte do mar Salgado,[*] na extremidade sul do Jordão. Este era o limite sul. 20 No lado leste, o Jordão servia de limite. Estes eram todos os limites da herança dos descendentes de Benjamim, segundo as suas famílias.

21 E as cidades da tribo de Benjamim, segundo as suas famílias, eram: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Queziz, 22 Bete-Arabá, Zemaraim, Betel, 23 Avim, Pará, Ofra, 24 Quefar-Amonai, Ofni e Geba — 12 cidades e os seus povoados.

25 Gibeão, Ramá, Beerote, 26 Mispa, Quefira, Moza, 27 Requém, Irpeel, Tarala, 28 Zela, Ha-Elefe, Jebusi, isto é, Jerusalém, Gibeá e Quiriate — 14 cidades e os seus povoados.

Esta foi a herança dos descendentes de Benjamim, segundo as suas famílias.

^ Jos. 18:16 Ou: “da planície”.

^ Jos. 18:19 Isto é, o mar Morto.

Josué  19 : 1 - 51

19 Então, a segunda sorte saiu a Simeão, à tribo de Simeão, segundo as suas famílias. E a sua herança ficava dentro da herança de Judá. 2 A sua herança era: Berseba com Seba, Moladá, 3 Hazar-Sual, Balá, Ezém, 4 Eltolade, Betul, Hormá, 5 Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa, 6 Bete-Lebaote e Saruém — 13 cidades e os seus povoados; 7 Aim, Rimom, Eter e Asã — quatro cidades e os seus povoados; 8 e todos os povoados à volta dessas cidades, até Baalate-Beer, Ramá do sul. Esta foi a herança da tribo de Simeão, segundo as suas famílias. 9 A herança dos descendentes de Simeão foi tirada da parte concedida a Judá, porque a parte de Judá era demasiado grande para eles. Portanto, os descendentes de Simeão receberam uma propriedade dentro da herança deles.

10 A seguir, a terceira sorte saiu aos descendentes de Zebulão, segundo as suas famílias, e o limite da sua herança ia até Saride. 11 O seu limite ia na direção oeste até Mareal, alcançava Dabesete e então chegava até ao vale[*] que fica em frente de Jocneão. 12 E de Saride ia para o leste, em direção ao nascente, até à fronteira de Quislote-Tabor, seguia para Daberate e então subia até Jafia. 13 Dali continuava para o leste, em direção ao nascente, até Gate-Héfer e Ete-Cazim, e seguia até Rimom, estendendo-se até Neá. 14 E o limite contornava-a a norte, indo até Hanatom, e terminava no vale de Iftá-El, 15 e em Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém — 12 cidades e os seus povoados. 16 Esta foi a herança dos descendentes de Zebulão, segundo as suas famílias. Estas foram as cidades e os seus povoados.

17 A quarta sorte saiu a Issacar, aos descendentes de Issacar, segundo as suas famílias. 18 E o seu limite ia até Jezreel, Quesulote, Suném, 19 Hafaraim, Síon, Anaarate, 20 Rabite, Quisiom, Ebes, 21 Remete, En-Ganim, En-Hadá e Bete-Pazes. 22 E o limite chegava até Tabor, Saazima e Bete-Semes, e terminava no Jordão — 16 cidades e os seus povoados. 23 Esta foi a herança da tribo de Issacar, segundo as suas famílias, as cidades e os seus povoados.

24 Então, a quinta sorte saiu à tribo de Aser, segundo as suas famílias. 25 E o seu limite era Helcate, Hali, Béten, Acsafe, 26 Alameleque, Amade e Misal. A oeste chegava ao Carmelo e a Sior-Libnate, 27 voltava na direção leste até Bete-Dagom, alcançava Zebulão e o lado norte do vale de Iftá-El, e chegava a Bete-Emeque e a Neiel. Então, estendia-se até Cabul, à esquerda, 28 e até Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, e continuava até Sídon, a Grande. 29 E o limite voltava para Ramá e ia até à cidade fortificada de Tiro. Depois, o limite voltava até Hosa e terminava no mar, na região de Aczibe, 30 Umá, Afeque e Reobe — 22 cidades e os seus povoados. 31 Esta foi a herança da tribo de Aser, segundo as suas famílias. Estas foram as cidades e os seus povoados.

32 A sexta sorte saiu aos descendentes de Naftali, aos descendentes de Naftali segundo as suas famílias. 33 O limite do seu território começava em Helefe, na árvore grande em Zaananim, passava por Adami-Nequebe e Jabneel, ia até Lacum e terminava no Jordão. 34 O limite voltava para o oeste até Aznote-Tabor e estendia-se dali para Hucoque, e chegava a Zebulão a sul, a Aser a oeste, e a Judá, no Jordão, a leste. 35 E as cidades fortificadas eram Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete, 36 Adamá, Ramá, Hazor, 37 Quedes, Edrei, En-Hazor, 38 Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes — 19 cidades e os seus povoados. 39 Esta foi a herança da tribo de Naftali, segundo as suas famílias, as cidades e os seus povoados.

40 A sétima sorte saiu à tribo de Dã, segundo as suas famílias. 41 E o limite da sua herança era Zorá, Estaol, Ir-Semes, 42 Saalabim, Aijalom, Itla, 43 Elom, Timná, Ecrom, 44 Eltequé, Gibetom, Baalate, 45 Jeúde, Bene-Beraque, Gate-Rimom, 46 Me-Jarcom e Racom, com a fronteira em frente a Jope. 47 No entanto, o território de Dã era demasiado pequeno para eles. Por isso, foram lutar contra Lesém e tomaram-na, golpeando-a com a espada. Depois, tomaram posse dela e estabeleceram-se lá, e deram a Lesém o nome de Dã, segundo o nome de Dã, seu antepassado. 48 Esta foi a herança da tribo de Dã, segundo as suas famílias. Estas foram as cidades e os seus povoados.

49 Assim, acabaram de repartir a terra como herança segundo os territórios. A seguir, os israelitas deram a Josué, filho de Num, uma herança no meio deles. 50 Por ordem de Jeová, deram-lhe a cidade que ele pediu, Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim; e ele reconstruiu a cidade e estabeleceu-se nela.

51 Estas foram as heranças que Eleazar, o sacerdote, Josué, filho de Num, e os cabeças das casas paternas das tribos de Israel distribuíram por sortes em Silo, perante Jeová, à entrada da tenda de reunião. Assim acabaram de repartir a terra.

^ Jos. 19:11 Ou: “uádi”.

Josué  21 : 1 - 45

21 Então, os cabeças das casas paternas dos levitas aproximaram-se de Eleazar, o sacerdote, de Josué, filho de Num, e dos cabeças das casas paternas das tribos de Israel, 2 e disseram-lhes em Silo, na terra de Canaã: “Jeová, por meio de Moisés, ordenou que nos fossem dadas cidades para morar, e as suas pastagens para os nossos animais.” 3 Portanto, por ordem de Jeová, os israelitas, da sua própria herança, deram aos levitas algumas cidades e as suas pastagens.

4 Saiu a sorte às famílias dos coatitas; os levitas que eram descendentes de Arão, o sacerdote, receberam por sortes 13 cidades das tribos de Judá, de Simeão e de Benjamim.

5 E o restante dos coatitas recebeu[*] dez cidades das famílias da tribo de Efraim, da tribo de Dã, e da meia tribo de Manassés.

6 E os gersonitas receberam 13 cidades das famílias da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali, e da meia tribo de Manassés em Basã.

7 Os meraritas, segundo as suas famílias, receberam 12 cidades das tribos de Rúben, de Gade e de Zebulão.

8 Assim, os israelitas deram aos levitas, por sortes, estas cidades e as suas pastagens, assim como Jeová tinha ordenado por meio de Moisés.

9 Portanto, da tribo de Judá e da tribo de Simeão, eles deram as seguintes cidades aqui mencionadas por nome; 10 e elas foram dadas aos filhos de Arão, que pertenciam às famílias dos coatitas, dos levitas, porque lhes saiu a primeira sorte. 11 Deram-lhes Quiriate-Arba, isto é, Hébron, na região montanhosa de Judá, e também as pastagens ao seu redor. (Arba era o pai de Anaque.) 12 No entanto, os campos e os povoados da cidade foram dados a Caleb, filho de Jefuné, como sua propriedade.

13 E aos filhos de Arão, o sacerdote, deram a cidade de refúgio para os homicidas, isto é, Hébron e as suas pastagens, também Libna e as suas pastagens, 14 Jatir e as suas pastagens, Estemoa e as suas pastagens, 15 Holom e as suas pastagens, Debir e as suas pastagens, 16 Aim e as suas pastagens, Jutá e as suas pastagens, e Bete-Semes e as suas pastagens — nove cidades destas duas tribos.

17 E da tribo de Benjamim: Gibeão e as suas pastagens, Geba e as suas pastagens, 18 Anatote e as suas pastagens, e Almom e as suas pastagens — quatro cidades.

19 Ao todo, as cidades dadas aos descendentes de Arão, os sacerdotes, foram 13 cidades e as suas pastagens.

20 E o restante das famílias dos coatitas entre os levitas recebeu por sortes cidades da tribo de Efraim. 21 Receberam a cidade de refúgio para os homicidas, isto é, Siquém e as suas pastagens, na região montanhosa de Efraim; também Gezer e as suas pastagens, 22 Quibzaim e as suas pastagens, e Bete-Horom e as suas pastagens — quatro cidades.

23 E da tribo de Dã: Elteque e as suas pastagens, Gibetom e as suas pastagens, 24 Aijalom e as suas pastagens, e Gate-Rimom e as suas pastagens — quatro cidades.

25 E da meia tribo de Manassés: Taanaque e as suas pastagens, e Gate-Rimom e as suas pastagens — duas cidades.

26 Ao todo, o restante das famílias dos coatitas recebeu dez cidades e as suas pastagens.

27 E os gersonitas, das famílias dos levitas, receberam da meia tribo de Manassés a cidade de refúgio para os homicidas, isto é, Golã, em Basã, e as suas pastagens; receberam também Beesterá e as suas pastagens — duas cidades.

28 E da tribo de Issacar: Quisiom e as suas pastagens, Daberate e as suas pastagens, 29 Jarmute e as suas pastagens, e En-Ganim e as suas pastagens — quatro cidades.

30 E da tribo de Aser: Misal e as suas pastagens, Abdom e as suas pastagens, 31 Helcate e as suas pastagens, e Reobe e as suas pastagens — quatro cidades.

32 E da tribo de Naftali: a cidade de refúgio para os homicidas, isto é, Quedes, na Galileia, e as suas pastagens; também Hamote-Dor e as suas pastagens, e Cartã e as suas pastagens — três cidades.

33 Ao todo, os gersonitas receberam, segundo as suas famílias, 13 cidades e as suas pastagens.

34 E as famílias dos meraritas, o restante dos levitas, receberam da tribo de Zebulão: Jocneão e as suas pastagens, Carta e as suas pastagens, 35 Dimna e as suas pastagens, e Naalal e as suas pastagens — quatro cidades.

36 E da tribo de Rúben: Bezer e as suas pastagens, Jaaz e as suas pastagens, 37 Quedemote e as suas pastagens, e Mefaate e as suas pastagens — quatro cidades.

38 E da tribo de Gade: a cidade de refúgio para os homicidas, isto é, Ramote, em Gileade, e as suas pastagens; também Maanaim e as suas pastagens, 39 Hésbon e as suas pastagens, e Jazer e as suas pastagens — quatro cidades ao todo.

40 Ao todo, os meraritas, isto é, o restante das famílias dos levitas, receberam 12 cidades, segundo as suas famílias.

41 Dentro da propriedade dos israelitas, os levitas receberam ao todo 48 cidades e as suas pastagens. 42 Cada uma destas cidades tinha pastagens ao redor — todas estas cidades eram assim.

43 Desta forma, Jeová deu a Israel toda a terra que tinha jurado dar aos seus antepassados, e eles tomaram posse dela e estabeleceram-se lá. 44 Além disso, Jeová deu-lhes descanso de todos os lados, assim como tinha jurado aos seus antepassados, e nem mesmo um de todos os seus inimigos foi capaz de lhes resistir. Jeová entregou-lhes nas mãos todos os inimigos deles. 45 De todas as boas promessas que Jeová tinha feito à casa de Israel, não falhou nem uma única promessa;[*] todas elas se cumpriram.

^ Jos. 21:5 Ou: “recebeu por sortes”.

^ Jos. 21:45 Ou: “palavra”.

Josué  22 : 1 - 34

22 Então, Josué convocou os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés, 2 e disse-lhes: “Fizeram tudo o que Moisés, o servo de Jeová, vos ordenou e obedeceram à minha voz em tudo o que vos ordenei. 3 Não abandonaram os vossos irmãos durante todo este tempo, até ao dia de hoje, e cumpriram o mandamento de Jeová, vosso Deus. 4 Agora Jeová, vosso Deus, deu descanso aos vossos irmãos, assim como lhes prometeu. Portanto, podem voltar para as vossas tendas na terra que Moisés, o servo de Jeová, vos deu como propriedade no outro lado[*] do Jordão. 5 Apenas cumpram cuidadosamente os mandamentos e a Lei que Moisés, o servo de Jeová, vos deu, por amarem a Jeová, vosso Deus, por andarem em todos os seus caminhos, por guardarem os seus mandamentos, por se apegarem a ele e por o servirem de todo o vosso coração e de toda a vossa alma.”[*]

6 Então, Josué abençoou-os e dispensou-os, e eles voltaram para as suas tendas. 7 À meia tribo de Manassés, Moisés tinha dado uma herança em Basã, e à outra meia tribo, Josué deu terras no lado oeste do Jordão, junto dos seus irmãos. E, quando Josué os mandou de volta para as suas tendas, ele abençoou-os 8 e disse-lhes: “Voltem às vossas tendas com muitas riquezas e com muitíssimos animais, com prata, ouro, cobre, ferro e roupas em grande quantidade. Repartam com os vossos irmãos o despojo dos vossos inimigos.”

9 Depois disso, os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés deixaram os outros israelitas em Silo, na terra de Canaã, e voltaram para a terra de Gileade, a terra que receberam para tomar posse e se estabelecer, segundo a ordem de Jeová por meio de Moisés. 10 Quando chegaram à região do Jordão na terra de Canaã, os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés construíram ali um altar, perto do Jordão, um altar grande e impressionante. 11 Mais tarde, os outros israelitas souberam disso e disseram: “Vejam! Os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés construíram um altar na fronteira da terra de Canaã, na região do Jordão, no lado que pertence aos israelitas.” 12 Quando os israelitas ouviram isso, toda a assembleia de Israel se reuniu em Silo para guerrear contra eles.

13 A seguir, os israelitas enviaram Fineias, filho de Eleazar, o sacerdote, aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo de Manassés, na terra de Gileade, 14 e dez maiorais foram com ele, um maioral de cada casa paterna de todas as tribos de Israel, cada um deles sendo cabeça da sua casa paterna entre os milhares[*] de Israel. 15 Quando chegaram aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo de Manassés, na terra de Gileade, disseram-lhes:

16 “Assim diz toda a assembleia de Jeová: ‘Porque é que vocês cometeram este ato de infidelidade contra o Deus de Israel? Hoje, deixaram de seguir a Jeová, por construírem para vocês um altar e se rebelarem contra Jeová. 17 Não nos bastou o erro cometido em Peor? Até hoje, não nos purificámos dele, apesar de uma praga ter vindo sobre a assembleia de Jeová. 18 E agora vocês querem deixar de seguir a Jeová? Se hoje se rebelarem contra Jeová, então, amanhã, ele ficará indignado com toda a assembleia de Israel. 19 Agora, se é porque a terra que receberam como propriedade é impura, atravessem para o outro lado, para a terra que pertence a Jeová, onde fica o tabernáculo de Jeová, e estabeleçam-se no nosso meio, mas não se rebelem contra Jeová nem nos tornem rebeldes por construírem um altar além do altar de Jeová, nosso Deus. 20 Quando Acã, filho de Zerá, cometeu um ato de infidelidade em relação ao que era condenado à destruição,[*] não houve indignação contra toda a assembleia de Israel? E ele não foi o único homem a morrer por causa do seu erro.’”

21 Então, os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés disseram em resposta aos cabeças dos milhares[*] de Israel: 22 “O Deus dos deuses, Jeová![*] O Deus dos deuses, Jeová! Ele sabe, e Israel também saberá. Se fomos rebeldes e infiéis a Jeová, que ele não nos poupe neste dia. 23 Se construímos um altar para deixarmos de seguir a Jeová e para fazermos nele ofertas queimadas, ofertas de cereais e sacrifícios de participação em comum, Jeová exigirá punição. 24 Não, nós fizemo-lo por receio de que, no futuro, os vossos filhos digam aos nossos filhos: ‘O que é que têm a ver com Jeová, o Deus de Israel? 25 Jeová pôs o Jordão como limite entre nós e vocês, os rubenitas e os gaditas. Vocês não têm nada a ver com Jeová.’ E os vossos filhos impedirão os nossos filhos de adorar[*] a Jeová.”

26 “Por isso dissemos: ‘Construamos sem falta um altar, não para ofertas queimadas nem para sacrifícios, 27 mas para ser testemunha entre nós e vocês, e entre os nossos descendentes e os vossos descendentes,[*] de que realizaremos o nosso serviço a Jeová perante ele com as nossas ofertas queimadas, os nossos sacrifícios de participação em comum e outros sacrifícios, para que os vossos filhos não digam aos nossos filhos no futuro: “Vocês não têm nada a ver com Jeová.”’ 28 Por causa disso dissemos: ‘Caso nos digam isso a nós e aos nossos descendentes,[*] no futuro, então diremos: “Vejam a réplica do altar de Jeová feita pelos nossos antepassados, não para ofertas queimadas nem para sacrifícios, mas para ser testemunha entre nós e vocês.”’ 29 É impensável rebelarmo-nos contra Jeová ou deixarmos hoje de seguir a Jeová, por construirmos um altar para ofertas queimadas, ofertas de cereais e sacrifícios, além do altar de Jeová, nosso Deus, que está diante do seu tabernáculo!”

30 Quando o sacerdote Fineias, os maiorais da assembleia e os cabeças dos milhares[*] de Israel que estavam com ele ouviram as palavras ditas pelos descendentes de Rúben, de Gade e de Manassés, ficaram satisfeitos. 31 Assim, Fineias, filho de Eleazar, o sacerdote, disse aos descendentes de Rúben, de Gade e de Manassés: “Hoje sabemos que Jeová está no nosso meio, porque vocês não cometeram esse ato de infidelidade contra Jeová. Agora, vocês livraram os israelitas das mãos de Jeová.”

32 Depois, Fineias, filho de Eleazar, o sacerdote, e os maiorais deixaram os rubenitas e os gaditas na terra de Gileade e regressaram à terra de Canaã, levando a informação aos outros israelitas. 33 E os israelitas ficaram satisfeitos com o relatório. A seguir, os israelitas louvaram a Deus e não voltaram a falar em guerrear contra os rubenitas e os gaditas, para destruir a terra em que eles moravam.

34 Então, os rubenitas e os gaditas deram um nome ao altar,[*] porque “ele é testemunha entre nós de que Jeová é o verdadeiro Deus”.

^ Jos. 22:4 Isto é, no lado leste.

^ Jos. 22:5 Veja o Glossário.

^ Jos. 22:14 Ou: “clãs”.

^ Jos. 22:20 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jos. 22:21 Ou: “clãs”.

^ Jos. 22:22 Ou: “O Divino, Deus, Jeová.”

^ Jos. 22:25 Lit.: “temer”.

^ Jos. 22:27 Ou: “e entre as nossas gerações”.

^ Jos. 22:28 Lit.: “às nossas gerações”.

^ Jos. 22:30 Ou: “clãs”.

^ Jos. 22:34 Em vista da explicação dada, provavelmente chamou-se ao altar Testemunha.

Josué  24 : 1 - 33

24 Josué reuniu então todas as tribos de Israel em Siquém e convocou os anciãos de Israel, os cabeças, os juízes e os oficiais, e eles compareceram perante o verdadeiro Deus. 2 Josué disse a todo o povo: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Os vossos antepassados, incluindo Tera, pai de Abraão e pai de Naor, moraram há muito tempo no outro lado do rio Eufrates[*] e eles serviam outros deuses.

3 “‘Com o tempo, tirei o vosso antepassado Abraão do outro lado do rio Eufrates[*] e fi-lo percorrer toda a terra de Canaã, e multipliquei a sua descendência.[*] Dei-lhe Isaque, 4 e a Isaque dei Jacó e Esaú. Depois, dei a região montanhosa de Seir a Esaú como sua propriedade; e Jacó e os seus filhos desceram ao Egito. 5 Mais tarde, enviei Moisés e Arão e feri o Egito com pragas; depois tirei-vos de lá. 6 Quando tirei os vossos pais do Egito e vocês chegaram ao mar, os egípcios perseguiram os vossos pais com carros de guerra e cavaleiros até ao mar Vermelho. 7 E os vossos antepassados começaram a clamar a Jeová; então, pus[*] escuridão entre vocês e os egípcios, e trouxe o mar sobre eles, cobrindo-os; e os vossos próprios olhos viram o que fiz no Egito. Depois moraram muitos anos[*] no deserto.

8 “‘E levei-vos à terra dos amorreus que moravam do outro lado[*] do Jordão, e eles lutaram contra vocês. Mas eu entreguei-os nas vossas mãos para que vocês tomassem posse da terra deles, e exterminei-os da vossa frente. 9 Então, Balaque, filho de Zipor e rei de Moabe, levantou-se e lutou contra Israel. Ele convocou Balaão, filho de Beor, para vos amaldiçoar. 10 Mas eu não quis escutar Balaão. Assim, ele abençoou-vos repetidamente, e eu livrei-vos das mãos deles.

11 “‘Então, vocês atravessaram o Jordão e chegaram a Jericó. E os líderes[*] de Jericó, assim como os amorreus, os perizeus, os cananeus, os hititas, os girgaseus, os heveus e os jebuseus lutaram contra vocês, mas eu entreguei-os nas vossas mãos. 12 Enviei à vossa frente o sentimento de desânimo,[*] e eu expulsei-os da vossa frente, assim como fiz com os dois reis dos amorreus. Isso não foi feito nem com a vossa espada nem com o vosso arco. 13 Assim, entreguei-vos uma terra pela qual não trabalharam e cidades que não construíram, e vocês estabeleceram-se nelas. Estão a comer de vinhas e de olivais que não plantaram.’

14 “Portanto, temam a Jeová e sirvam-no com integridade[*] e fidelidade;[*] eliminem do vosso meio os deuses que os vossos antepassados serviram do outro lado do rio Eufrates[*] e no Egito, e sirvam a Jeová. 15 Agora, se vos parece mal servir a Jeová, escolham hoje a quem servirão, se os deuses a quem serviram os vossos antepassados que estavam do outro lado do rio Eufrates,[*] ou os deuses dos amorreus em cuja terra estão a morar. Mas, quanto a mim e aos da minha casa, serviremos a Jeová.”

16 A isso, o povo disse: “É impensável, para nós, abandonarmos Jeová para servir outros deuses. 17 Foi Jeová, nosso Deus, quem nos tirou, a nós e aos nossos pais, da terra do Egito, a terra da escravidão,[*] e quem realizou estes grandes sinais diante dos nossos olhos e quem nos protegeu em todo o caminho em que andámos e entre todos os povos pelos quais passámos. 18 Jeová expulsou todos os povos, incluindo os amorreus, que moraram nesta terra antes de nós. Por isso, nós também serviremos a Jeová, porque ele é o nosso Deus.”

19 Depois, Josué disse ao povo: “Não são capazes de servir a Jeová, pois ele é um Deus santo; é um Deus que exige devoção exclusiva. Não perdoará as vossas transgressões[*] e os vossos pecados. 20 Se abandonarem a Jeová e servirem deuses estrangeiros, ele irá voltar-se contra vocês e exterminar-vos, depois de vos ter feito o bem.”

21 O povo, porém, disse a Josué: “Não, é a Jeová que serviremos!” 22 E Josué disse ao povo: “Vocês são testemunhas contra vocês mesmos de que, de vossa própria iniciativa, escolheram servir a Jeová.” Eles responderam: “Somos testemunhas!”

23 “Portanto, removam os deuses estrangeiros que há no vosso meio e inclinem o coração para Jeová, o Deus de Israel.” 24 O povo disse a Josué: “Serviremos a Jeová, nosso Deus, e obedeceremos à sua voz!”

25 Assim, naquele dia, Josué fez um pacto com o povo e estabeleceu-lhes uma lei e um decreto em Siquém. 26 A seguir, Josué escreveu estas palavras no livro da Lei de Deus. Depois, pegou numa grande pedra e colocou-a debaixo da árvore grande que fica junto ao santuário de Jeová.

27 Josué continuou a dizer a todo o povo: “Vejam! Esta pedra servirá como testemunha contra nós, porque ouviu tudo o que Jeová nos disse; e servirá como testemunha contra vocês, para que não neguem o vosso Deus.” 28 Com isso, Josué dispensou o povo, e cada um foi para a sua herança.

29 Depois destas coisas, Josué, filho de Num, o servo de Jeová, morreu com 110 anos de idade. 30 E enterraram-no no território da sua herança, em Timnate-Sera, que fica na região montanhosa de Efraim, a norte do monte Gaás. 31 Israel continuou a servir a Jeová durante todos os dias de Josué e durante todos os dias dos anciãos que continuaram vivos depois de Josué e que tinham conhecido todos os atos de Jeová a favor de Israel.

32 Os ossos de José, que os israelitas tinham trazido do Egito, foram enterrados em Siquém, na parte do campo que Jacó tinha adquirido dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por 100 peças de dinheiro; e ele tornou-se a herança dos filhos de José.

33 Também morreu Eleazar, filho de Arão. Enterraram-no na colina de Fineias, seu filho, a colina que lhe tinha sido dada na região montanhosa de Efraim.

^ Jos. 24:2 Lit.: “do Rio”.

^ Jos. 24:3 Lit.: “do Rio”.

^ Jos. 24:3 Lit.: “semente”.

^ Jos. 24:7 Ou: “ele pôs”.

^ Jos. 24:7 Lit.: “dias”.

^ Jos. 24:8 Isto é, do lado leste.

^ Jos. 24:11 Ou, possivelmente: “os proprietários de terras”.

^ Jos. 24:12 Ou, possivelmente: “pânico; terror”.

^ Jos. 24:14 Ou: “de modo irrepreensível”.

^ Jos. 24:14 Ou: “em verdade”.

^ Jos. 24:14 Lit.: “do Rio”.

^ Jos. 24:15 Lit.: “do Rio”.

^ Jos. 24:17 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Jos. 24:19 Ou: “a vossa rebelião”.

Juízes  1 : 1 - 36

JUÍZES

1 Após a morte de Josué, os israelitas[*] consultaram a Jeová: “Quem de nós subirá primeiro para lutar contra os cananeus?” 2 Jeová respondeu: “Judá subirá. Vou entregar[*] esta terra nas suas mãos.” 3 Então, Judá disse ao seu irmão Simeão: “Sobe comigo ao território que me foi designado[*] para lutarmos contra os cananeus. Depois irei contigo ao território que te foi designado.” Portanto, Simeão foi com ele.

4 Quando Judá subiu, Jeová entregou nas suas mãos os cananeus e os perizeus, e eles derrotaram 10 000 homens em Bezeque. 5 Encontraram Adoni-Bezeque em Bezeque, e ali lutaram contra ele e derrotaram os cananeus e os perizeus. 6 Quando Adoni-Bezeque fugiu, perseguiram-no, capturaram-no e amputaram-lhe os polegares das mãos e os dedos grandes dos pés. 7 Então, Adoni-Bezeque disse: “Setenta reis, cujos polegares das mãos e dedos grandes dos pés lhes foram amputados, apanham comida debaixo da minha mesa. Assim como fiz, assim me retribuiu Deus.” Depois levaram-no para Jerusalém, e morreu ali.

8 Além disso, os homens de Judá lutaram contra Jerusalém e tomaram-na. Golpearam a cidade com a espada e incendiaram-na. 9 Depois, os homens de Judá desceram para lutar contra os cananeus que moravam na região montanhosa, no Neguebe e na Sefelá. 10 Então, Judá avançou contra os cananeus que moravam em Hébron (anteriormente o nome de Hébron era Quiriate-Arba), e mataram Sesai, Aimã e Talmai.

11 Dali avançaram contra os habitantes de Debir. (Anteriormente o nome de Debir era Quiriate-Sefer.) 12 A seguir, Caleb disse: “Ao homem que golpear Quiriate-Sefer e a tomar, darei a minha filha Acsa como esposa.” 13 E Otniel, filho de Quenaz, irmão mais novo de Caleb, tomou a cidade. Portanto, Caleb deu-lhe a sua filha Acsa como esposa. 14 Enquanto ela ia para casa, insistiu com Otniel para que pedisse ao pai dela um campo. Então, ela desceu do jumento,[*] e Caleb perguntou-lhe: “O que é que queres?” 15 Ela respondeu: “Por favor, dê-me uma bênção, pois o senhor deu-me um pedaço de terra no sul;[*] dê-me também Gulote-Maim.”[*] Assim, Caleb deu-lhe Gulote Alta e Gulote Baixa.

16 E os descendentes do queneu, sogro de Moisés, subiram da cidade das palmeiras com o povo de Judá e foram para o deserto[*] de Judá, a sul de Arade. Foram para lá e estabeleceram-se entre o povo. 17 Mas Judá avançou com o seu irmão Simeão, e eles atacaram os cananeus que moravam em Zefate e entregaram-na à destruição.[*] Assim, deram à cidade o nome de Hormá.[*] 18 Então, Judá tomou Gaza e o seu território, Ascalom e o seu território, e Ecrom e o seu território. 19 Jeová estava com Judá, e eles tomaram posse da região montanhosa, mas não conseguiram expulsar os habitantes da planície,[*] porque tinham carros de guerra com foices de ferro.[*] 20 Deram Hébron a Caleb, assim como Moisés tinha prometido, e ele expulsou dali os três filhos de Anaque.

21 Porém, os benjaminitas não expulsaram os jebuseus que moravam em Jerusalém. Assim, os jebuseus continuam a morar com os benjaminitas em Jerusalém até ao dia de hoje.

22 Entretanto, a casa de José subiu contra Betel, e Jeová estava com eles. 23 A casa de José estava a espiar Betel (a propósito, anteriormente o nome da cidade era Luz), 24 e os espiões viram um homem a sair da cidade. Então, disseram-lhe: “Por favor, mostra-nos como entrar na cidade, e nós vamos tratar-te com bondade.”[*] 25 Assim, o homem mostrou-lhes como entrar na cidade, e eles golpearam a cidade com a espada, mas deixaram o homem e toda a sua família ir em liberdade. 26 O homem foi para a terra dos hititas, construiu uma cidade e chamou-lhe Luz, e este é o seu nome até ao dia de hoje.

27 Manassés não conquistou Bete-Seã e as suas aldeias dependentes,[*] nem Taanaque e as suas aldeias dependentes, nem os habitantes de Dor e as suas aldeias dependentes, nem os habitantes de Ibleão e as suas aldeias dependentes, nem os habitantes de Megido e as suas aldeias dependentes. Os cananeus persistiam em morar nessa região. 28 Quando Israel se tornou mais forte, sujeitaram os cananeus a trabalhos forçados, mas não os expulsaram completamente.

29 Efraim também não expulsou os cananeus que moravam em Gezer. Os cananeus continuaram a morar em Gezer, no meio dos efraimitas.

30 Zebulão não expulsou os habitantes de Quitrom, nem os habitantes de Naalol. Os cananeus continuaram a morar no meio deles e foram sujeitos a trabalhos forçados.

31 Aser não expulsou os habitantes de Aco, nem os habitantes de Sídon, de Alabe, de Aczibe, de Helba, de Afeque e de Reobe. 32 Assim, os aseritas continuaram a morar no meio dos cananeus que viviam naquela terra, visto que não os expulsaram.

33 Naftali não expulsou os habitantes de Bete-Semes, nem os habitantes de Bete-Anate, mas eles continuaram a morar no meio dos cananeus que viviam naquela terra. Os habitantes de Bete-Semes e de Bete-Anate passaram a fazer trabalhos forçados para eles.

34 Os amorreus confinaram os danitas à região montanhosa, não lhes permitindo descer até à planície.[*] 35 Os amorreus estavam decididos a morar na montanha de Heres, em Aijalom e em Saalbim. Contudo, quando o poder da casa de José aumentou,[*] eles foram sujeitos a trabalhos forçados. 36 O território dos amorreus começava na subida de Acrabim e em Sela, e ia dali para cima.

^ Juí. 1:1 Lit.: “filhos de Israel”.

^ Juí. 1:2 Ou: “Entreguei”.

^ Juí. 1:3 Lit.: “à minha sorte”.

^ Juí. 1:14 Ou, possivelmente: “ela bateu as mãos enquanto estava montada no jumento”.

^ Juí. 1:15 Ou: “no Neguebe”.

^ Juí. 1:15 Que significa “bacias (tigelas) de água”.

^ Juí. 1:16 Veja o Glossário.

^ Juí. 1:17 Ou: “devotaram-na à destruição”. Veja o Glossário.

^ Juí. 1:17 Que significa “devotamento à destruição”.

^ Juí. 1:19 Ou: “ do vale”.

^ Juí. 1:19 Lit.: “carros de ferro”.

^ Juí. 1:24 Lit.: “vamos mostrar-te amor leal”.

^ Juí. 1:27 Ou: “ao redor”.

^ Juí. 1:34 Ou: “ao vale”.

^ Juí. 1:35 Lit.: “a mão . . . se tornou pesada”.

Juízes  2 : 1 - 23

2 Então, o anjo de Jeová subiu de Gilgal a Boquim e disse: “Tirei-vos do Egito e trouxe-vos para a terra a respeito da qual jurei aos vossos antepassados. Eu também disse: ‘Nunca quebrarei o meu pacto convosco. 2 Vocês, da vossa parte, não façam nenhum pacto com os habitantes desta terra, e devem demolir os altares deles.’ Mas vocês não obedeceram à minha voz. Porque é que agiram assim? 3 Foi por isso que eu também disse: ‘Não os expulsarei da vossa frente; eles vão tornar-se um laço para vocês, e os seus deuses hão de seduzir-vos.’”

4 Quando o anjo de Jeová disse estas palavras a todos os israelitas, o povo começou a chorar em voz alta. 5 Por isso, deram ao lugar o nome de Boquim,[*] e ali ofereceram sacrifícios a Jeová.

6 Quando Josué mandou o povo embora, os israelitas foram cada um para a sua herança, a fim de tomarem posse da terra. 7 O povo continuou a servir a Jeová durante todos os dias de Josué e durante todos os dias dos anciãos que continuaram vivos depois de Josué e que tinham visto todos os grandes atos de Jeová a favor de Israel. 8 Depois, Josué, filho de Num, o servo de Jeová, morreu com 110 anos de idade. 9 Assim, enterraram-no no território da sua herança, em Timnate-Heres, na região montanhosa de Efraim, a norte do monte Gaás. 10 Toda aquela geração foi reunida aos seus antepassados,[*] e depois dela surgiu outra geração que não conhecia a Jeová nem o que ele tinha feito por Israel.

11 Então, os israelitas fizeram o que era mau aos olhos de Jeová e serviram os[*] baalins. 12 Abandonaram a Jeová, o Deus dos seus pais, que os tinha tirado da terra do Egito. E seguiram outros deuses, os deuses dos povos ao seu redor; eles curvaram-se diante deles e ofenderam a Jeová. 13 Abandonaram a Jeová e serviram Baal e as imagens de Astorete. 14 Em vista disso, a ira de Jeová acendeu-se contra Israel, de modo que os entregou aos saqueadores, que os despojaram. Entregou-os[*] nas mãos dos inimigos ao redor deles, e eles já não foram capazes de resistir aos seus inimigos. 15 Aonde quer que fossem, a mão de Jeová estava contra eles, trazendo-lhes calamidades, assim como Jeová tinha dito e assim como Jeová lhes tinha jurado; e eles estavam numa grande aflição. 16 Portanto, Jeová dava-lhes juízes, que os salvavam das mãos dos seus saqueadores.

17 Porém, eles recusaram-se a escutar até mesmo os juízes; prostituíam-se com outros deuses e curvavam-se diante deles. Desviaram-se depressa do caminho em que os seus antepassados andaram, os que tinham obedecido aos mandamentos de Jeová. Eles não agiram da mesma maneira. 18 Sempre que Jeová lhes dava um juiz, Jeová estava com o juiz e salvava-os das mãos dos seus inimigos, durante todos os dias do juiz; pois Jeová compadecia-se dos[*] seus gemidos, causados pelos que os oprimiam e os tratavam cruelmente.

19 Contudo, quando o juiz morria, eles voltavam a corromper-se ainda mais do que os seus pais, seguindo outros deuses, servindo-os e curvando-se diante deles. Não abandonavam as suas práticas, nem o seu proceder obstinado. 20 Por fim, a ira de Jeová acendeu-se contra Israel, e ele disse: “Visto que esta nação violou o meu pacto, que fiz com os seus antepassados, e me desobedeceu, 21 eu, da minha parte, não expulsarei da sua frente nem mesmo uma das nações que Josué deixou quando morreu. 22 Isto é para provar se Israel guardará o caminho de Jeová, por andar nele assim como os seus antepassados fizeram.” 23 Por isso, Jeová permitiu que estas nações permanecessem. Não as expulsou imediatamente nem as entregou nas mãos de Josué.

^ Juí. 2:5 Que significa “chorões”.

^ Juí. 2:10 Expressão poética que se refere à morte.

^ Juí. 2:11 Ou: “adoraram os”.

^ Juí. 2:14 Lit.: “Vendeu-os”.

^ Juí. 2:18 Ou: “Jeová lamentava os”.

Juízes  4 : 1 - 24

4 Após a morte de Eúde, porém, os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos de Jeová. 2 Portanto, Jeová entregou-os[*] nas mãos de Jabim, rei de Canaã, que reinava em Hazor. O chefe do seu exército era Sísera, que morava em Harosete das nações.[*] 3 Os israelitas clamaram a Jeová, visto que Jabim[*] tinha 900 carros de guerra com foices de ferro[*] e já há 20 anos que oprimia cruelmente os israelitas.

4 Débora, uma profetisa, esposa de Lapidote, julgava Israel naquela altura. 5 Ela costumava sentar-se debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim. Os israelitas iam ter com ela para se informarem acerca dos julgamentos de Deus. 6 Ela mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, de Quedes-Naftali, e disse-lhe: “Não te dá Jeová, o Deus de Israel, esta ordem? ‘Vai ao[*] monte Tabor e leva contigo 10 000 homens de Naftali e de Zebulão. 7 Irei trazer-te, ao rio[*] Quisom, Sísera, chefe do exército de Jabim, com os seus carros de guerra e as suas tropas, e vou entregá-lo nas tuas mãos.’”

8 Por conseguinte, Baraque disse-lhe: “Se fores comigo, eu irei; mas, se não fores comigo, eu não irei.” 9 Ela respondeu: “Certamente irei contigo. No entanto, esta campanha militar não te trará glória, pois será nas mãos de uma mulher que Jeová entregará Sísera.” Então, Débora levantou-se e foi com Baraque a Quedes. 10 Baraque convocou Zebulão e Naftali a Quedes, e 10 000 homens seguiram-no. Débora também foi com ele.

11 A propósito, Héber, o queneu, tinha-se separado dos queneus, os descendentes de Hobabe, sogro de Moisés, e a sua tenda estava armada perto da árvore grande em Zaananim, que fica em Quedes.

12 Comunicou-se a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, tinha subido ao monte Tabor. 13 Sísera reuniu imediatamente todos os seus carros de guerra — 900 carros com foices de ferro[*] — e todas as suas tropas, para ir de Harosete das nações até ao rio[*] Quisom. 14 Débora disse então a Baraque: “Vai, pois este é o dia em que Jeová entregará Sísera nas tuas mãos. Não é Jeová quem vai à tua frente?” E Baraque desceu do monte Tabor seguido por 10 000 homens. 15 A seguir, Jeová lançou em confusão Sísera, todos os seus carros de guerra e todo o seu exército diante da espada de Baraque. Por fim, Sísera desceu do seu carro e fugiu a pé. 16 Baraque perseguiu os carros de guerra e o exército até Harosete das nações. Assim, todo o exército de Sísera caiu pela espada; não restou nem sequer um.

17 Contudo, Sísera fugiu a pé para a tenda de Jael, esposa de Héber, o queneu, pois havia paz entre Jabim, rei de Hazor, e a casa de Héber, o queneu. 18 Jael foi então ao encontro de Sísera e disse-lhe: “Venha, meu senhor, entre aqui. Não tenha medo.” Assim, ele entrou na tenda dela, e ela tapou-o com um cobertor. 19 Então, ele disse-lhe: “Por favor, dá-me um pouco de água para beber, pois estou com sede.” Portanto, ela abriu um odre de leite e deu-lhe de beber; depois tapou-o novamente. 20 Ele disse-lhe: “Fica de pé à entrada da tenda; se alguém vier e te perguntar: ‘Há aqui algum homem?’ diz: ‘Não!’”

21 No entanto, Jael, esposa de Héber, pegou numa estaca de tenda e num martelo. Então, enquanto ele, esgotado, dormia profundamente, ela aproximou-se silenciosamente e cravou-lhe a estaca nas têmporas, martelando-a no chão. E ele morreu.

22 Baraque foi até lá em busca de Sísera e Jael foi ao seu encontro e disse: “Venha, e eu vou mostrar-lhe o homem que procura.” Ele entrou com ela e viu Sísera caído morto, com a estaca nas têmporas.

23 Assim, naquele dia Deus subjugou Jabim, rei de Canaã, diante dos israelitas. 24 A mão dos israelitas ficou cada vez mais dura contra Jabim, rei de Canaã, até que destruíram Jabim, rei de Canaã.

^ Juí. 4:2 Lit.: “vendeu-os”.

^ Juí. 4:2 Ou: “Harosete-Hagoim”.

^ Juí. 4:3 Lit.: “ele”.

^ Juí. 4:3 Lit.: “carros de ferro”.

^ Juí. 4:6 Ou: “Posiciona os teus homens no”.

^ Juí. 4:7 Ou: “uádi”.

^ Juí. 4:13 Lit.: “carros de ferro”.

^ Juí. 4:13 Ou: “uádi”.

Juízes  6 : 1 - 40

6 Os israelitas, porém, voltaram a fazer o que era mau aos olhos de Jeová. Portanto, Jeová entregou-os nas mãos de Midiã, durante sete anos. 2 Midiã dominava sobre Israel. Por causa de Midiã, os israelitas fizeram esconderijos[*] nos montes, nas cavernas e nos lugares de difícil acesso. 3 Quando Israel semeava, Midiã, Amaleque e os orientais atacavam-nos. 4 Acampavam para os atacar e destruíam os produtos da terra até Gaza; não deixavam nada para Israel comer, e não deixavam ovelhas, nem touros, nem jumentos. 5 Pois vinham com os seus animais e as suas tendas, tão numerosos como gafanhotos, e eles e os seus camelos não podiam ser contados; entravam na terra para a destruir. 6 Por isso, Israel empobreceu muito por causa de Midiã; e os israelitas clamaram a Jeová por ajuda.

7 Quando os israelitas clamaram a Jeová por ajuda, por causa de Midiã, 8 Jeová enviou aos israelitas um profeta, que lhes disse: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu tirei-vos do Egito e assim tirei-vos da terra da escravidão.[*] 9 Livrei-vos das mãos do Egito e de todos os vossos opressores, e expulsei-os da vossa frente e dei-vos a terra deles. 10 E disse-vos: “Eu sou Jeová, vosso Deus. Não devem temer os deuses dos amorreus em cuja terra moram.” Mas não me obedeceram.’”[*]

11 Mais tarde, o anjo de Jeová veio e sentou-se debaixo da árvore grande que havia em Ofra, que pertencia a Joás, o abiezrita. O seu filho Gideão estava a malhar trigo no lagar de vinho, para o esconder de Midiã. 12 O anjo de Jeová apareceu-lhe e disse: “Jeová está contigo, guerreiro valente.” 13 Gideão respondeu-lhe: “Perdão, meu senhor, mas, se Jeová está connosco, porque é que nos aconteceu tudo isto? Onde estão todos os seus atos maravilhosos que os nossos pais nos contaram, dizendo: ‘Não foi Jeová quem nos tirou do Egito’? Agora Jeová abandonou-nos e entregou-nos nas mãos de Midiã.” 14 Jeová olhou para ele e disse: “Vai com a força que tens, e salvarás Israel das mãos de Midiã. Não sou eu que te estou a enviar?” 15 Gideão respondeu-lhe: “Perdão, Jeová. Como posso salvar Israel? O meu clã[*] é o menos importante de Manassés, e eu sou o mais insignificante na casa do meu pai.” 16 Mas Jeová disse-lhe: “Visto que estarei contigo, tu golpearás os midianitas como se fossem apenas um homem.”

17 Então, Gideão disse-lhe: “Se achei favor aos teus olhos, dá-me um sinal de que és tu que falas comigo. 18 Por favor, não te afastes daqui até que eu volte com a minha dádiva e a coloque diante de ti.” Ele respondeu: “Ficarei aqui até voltares.” 19 E Gideão entrou em casa, preparou um cabrito e fez pães sem fermento com uma efa[*] de farinha. Ele pôs a carne no cesto e o caldo na panela; então levou-os para fora e serviu-os debaixo da árvore grande.

20 O anjo do verdadeiro Deus disse-lhe então: “Pega na carne e nos pães sem fermento, coloca-os lá sobre a grande pedra e derrama o caldo.” E Gideão assim fez. 21 Então, o anjo de Jeová estendeu o bastão que tinha na mão e com a ponta tocou na carne e nos pães sem fermento; e saiu fogo da pedra, consumindo a carne e os pães sem fermento. Em seguida, o anjo de Jeová desapareceu da sua vista. 22 Gideão percebeu então que era o anjo de Jeová.

Gideão disse imediatamente: “Ai de mim, Soberano Senhor Jeová, pois vi o anjo de Jeová face a face!” 23 Mas Jeová disse-lhe: “Que a paz esteja contigo. Não tenhas medo; tu não morrerás.” 24 Portanto, Gideão construiu ali um altar para Jeová, que até ao dia de hoje se chama Jeová-Salom[*] e que ainda está em Ofra dos abiezritas.

25 Naquela noite, Jeová disse-lhe: “Pega no novilho que pertence ao teu pai, o segundo novilho de sete anos. Derruba o altar de Baal que pertence ao teu pai e corta o poste sagrado[*] que está ao pé dele. 26 Depois de construíres um altar para Jeová, teu Deus, no topo desta fortaleza, com pedras enfileiradas, pega no segundo novilho e oferece-o como oferta queimada sobre os pedaços de madeira do poste sagrado[*] que cortaste.” 27 Então, Gideão chamou dez homens dentre os seus servos e fez como Jeová lhe tinha dito. Mas, visto que tinha medo dos da casa do seu pai e dos homens da cidade, ele fez isso de noite, não durante o dia.

28 Na manhã seguinte, quando os homens da cidade se levantaram cedo, viram que o altar de Baal tinha sido demolido, que o poste sagrado[*] ao lado dele tinha sido cortado e que o segundo novilho tinha sido oferecido no altar que tinha sido construído. 29 Perguntaram uns aos outros: “Quem é que fez isto?” Depois de investigarem, disseram: “Foi Gideão, filho de Joás, quem fez isto.” 30 Portanto, os homens da cidade disseram a Joás: “Traz o teu filho para fora, para que seja morto, porque demoliu o altar de Baal e cortou o poste sagrado[*] que estava ao lado dele.” 31 Então, Joás disse a todos os que o confrontavam: “Precisam vocês de defender Baal? Precisam de o salvar? Quem o defender deverá ser morto esta manhã. Se ele é um deus, que se defenda a si mesmo, visto que alguém demoliu o seu altar.” 32 E naquele dia ele deu o nome de Jerubaal[*] a Gideão, dizendo: “Que Baal se defenda a si mesmo, pois alguém demoliu o seu altar.”

33 Todos os midianitas, os amalequitas e os orientais juntaram forças; eles atravessaram o rio e acamparam no vale[*] de Jezreel. 34 Então, o espírito de Jeová veio sobre[*] Gideão e ele tocou a buzina, e os abiezritas seguiram-no. 35 Ele enviou mensageiros a todo o território da tribo de Manassés, que também se reuniu para o seguir. Ainda enviou mensageiros ao território de Aser, Zebulão e Naftali, e estes foram ao seu encontro.

36 Depois, Gideão disse ao verdadeiro Deus: “Se fores salvar Israel por meio de mim, assim como prometeste, 37 vou colocar uma porção de lã na eira. Se houver orvalho apenas na lã, mas todo o chão à volta ficar seco, então saberei que salvarás Israel por meio de mim, como prometeste.” 38 E foi isso o que aconteceu. No dia seguinte, quando ele se levantou cedo e torceu a lã, saiu da lã orvalho suficiente para encher de água uma grande taça de banquete. 39 No entanto, Gideão disse ao verdadeiro Deus: “Não se acenda a tua ira contra mim, mas deixa-me fazer só mais um pedido. Por favor, deixa-me fazer apenas mais uma prova com a lã. Por favor, que apenas a lã fique seca e haja orvalho em todo o chão.” 40 Portanto, foi isso o que Deus fez naquela noite; só a lã ficou seca, mas todo o chão estava coberto de orvalho.

^ Juí. 6:2 Ou, possivelmente: “depósitos subterrâneos”.

^ Juí. 6:8 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Juí. 6:10 Lit.: “não escutaram a minha voz”.

^ Juí. 6:15 Lit.: “milhar”.

^ Juí. 6:19 Cerca de 22 l. Veja o Ap. B14.

^ Juí. 6:24 Que significa “Jeová é paz”.

^ Juí. 6:25 Veja o Glossário.

^ Juí. 6:26 Veja o Glossário.

^ Juí. 6:28 Veja o Glossário.

^ Juí. 6:30 Veja o Glossário.

^ Juí. 6:32 Que significa “que Baal defenda a sua própria causa”.

^ Juí. 6:33 Ou: “na planície”.

^ Juí. 6:34 Lit.: “revestiu”.

Juízes  7 : 1 - 25

7 Então, Jerubaal, isto é, Gideão, e todo o povo que estava com ele levantaram-se cedo e acamparam junto à nascente de Harode, enquanto o acampamento de Midiã estava a norte de Gideão, junto à colina de Moré, no vale.[*] 2 Jeová disse então a Gideão: “Há homens a mais contigo para eu entregar Midiã nas tuas mãos. Israel poderia gabar-se às minhas custas e dizer: ‘A minha própria mão salvou-me.’ 3 Agora, por favor, anuncia na presença do povo: ‘Quem está com medo e a tremer volte para casa.’” Assim, Gideão pô-los à prova. Com isso, 22 000 homens regressaram a casa, e 10 000 permaneceram.

4 Contudo, Jeová disse a Gideão: “Ainda tens homens a mais. Leva-os até à água para que ali eu os ponha à prova para ti. Quando eu disser: ‘Este irá contigo’, ele irá contigo; mas, quando eu disser: ‘Este não irá contigo’, ele não irá contigo.” 5 Então, ele levou o povo até à água.

E Jeová disse a Gideão: “Separa todos os que beberem a água lambendo-a como faz o cão, daqueles que se ajoelharem para beber.” 6 O número dos que lamberam a água, levando a mão à boca, foi de 300 homens. O restante dos homens ajoelhou-se para beber.

7 Jeová disse a Gideão: “Vou salvar-vos com os 300 homens que lamberam a água, levando a mão à boca, e entregarei Midiã nas tuas mãos. No entanto, que todos os outros homens voltem para casa.” 8 Assim, depois de tirarem as provisões e as buzinas ao povo, ele mandou todos os outros homens de Israel regressarem a casa, ficando apenas com os 300 homens. O acampamento de Midiã estava abaixo deles, no vale.[*]

9 Naquela noite, Jeová disse-lhe: “Levanta-te e ataca o acampamento, pois entreguei-o nas tuas mãos. 10 Todavia, se estiveres com medo de atacar, desce até ao acampamento com Pura, teu ajudante. 11 Escuta o que estiverem a dizer, e depois terás coragem[*] para atacar o acampamento.” Em vista disso, Gideão e Pura, seu ajudante, desceram até à extremidade do acampamento do exército.

12 Midiã, Amaleque e todos os orientais cobriam o vale[*] como uma nuvem de gafanhotos; e os seus camelos eram incontáveis, tão numerosos como os grãos de areia à beira-mar. 13 Quando Gideão chegou, estava um homem a contar um sonho a um companheiro. Ele dizia: “Este é o sonho que tive. Um pão redondo de cevada rolou para dentro do acampamento de Midiã. Atingiu uma tenda com tanta força que ela caiu. Sim, fez a tenda virar-se ao contrário, e a tenda ficou caída no chão.” 14 Então, o companheiro disse: “Isso só pode ser a espada de Gideão, filho de Joás, homem de Israel. Deus entregou Midiã e todo o acampamento nas suas mãos.”

15 Assim que Gideão ouviu o sonho e a sua interpretação, prostrou-se para adorar. Depois voltou ao acampamento de Israel e disse: “Levantem-se, pois Jeová entregou o acampamento de Midiã nas vossas mãos.” 16 Então, dividiu os 300 homens em três grupos e deu buzinas a todos e cântaros grandes, vazios, com tochas lá dentro. 17 E disse-lhes: “Observem-me e façam exatamente o que eu fizer. Quando eu chegar à extremidade do acampamento, devem fazer como eu fizer. 18 Quando eu e todos os que estiverem comigo tocarmos as buzinas, toquem também as vossas buzinas ao redor de todo o acampamento e gritem: ‘Por Jeová e por Gideão!’”

19 Gideão e os cem homens que estavam com ele chegaram à extremidade do acampamento no início da segunda vigília da noite,[*] logo após a mudança da guarda. Tocaram as buzinas e espatifaram os cântaros grandes que tinham nas mãos. 20 Então, os três grupos tocaram as buzinas e partiram os cântaros grandes. Seguraram as tochas com a mão esquerda, tocaram as buzinas que seguravam com a mão direita e gritaram: “A espada de Jeová e de Gideão!” 21 Cada homem ficou parado no seu lugar ao redor do acampamento, e todo o exército inimigo começou a fugir, a correr e a gritar. 22 Enquanto os 300 tocavam as buzinas, Jeová fez com que a espada de cada um se voltasse contra o outro em todo o acampamento. E o exército inimigo fugiu até Bete-Sita, de lá para Zererá, e até aos arredores de Abel-Meolá, junto a Tabate.

23 E os homens de Israel foram convocados de Naftali, de Aser e de todo o Manassés, e eles perseguiram Midiã. 24 Gideão enviou mensageiros a toda a região montanhosa de Efraim, dizendo: “Desçam para atacar Midiã e apoderem-se dos pontos de travessia até Bete-Bara e até ao Jordão.” Assim foram reunidos todos os homens de Efraim, e apoderaram-se dos pontos de travessia até Bete-Bara e até ao Jordão. 25 Além disso, capturaram os dois príncipes de Midiã, Orebe e Zeebe; mataram Orebe na rocha de Orebe, e mataram Zeebe no lagar de vinho de Zeebe. Continuaram a perseguir Midiã, e levaram a cabeça de Orebe e a de Zeebe a Gideão, na região do Jordão.

^ Juí. 7:1 Ou: “na planície”.

^ Juí. 7:8 Ou: “na planície”.

^ Juí. 7:11 Lit.: “as tuas mãos ficarão fortes”.

^ Juí. 7:12 Ou: “a planície”.

^ Juí. 7:19 De cerca das 10 h da noite a cerca das 2 h da madrugada.

Juízes  8 : 1 - 35

8 Os homens de Efraim disseram-lhe então: “O que foi que nos fizeste? Porque é que não nos chamaste quando foste lutar contra Midiã?” E discutiram fortemente com ele. 2 Contudo, ele disse-lhes: “O que é que eu fiz em comparação convosco? Não são as sobras de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer? 3 Foi nas vossas mãos que Deus entregou Orebe e Zeebe, os príncipes de Midiã, e o que é que eu fiz em comparação convosco?” Quando ele disse isso,[*] eles acalmaram-se.[*]

4 Depois, Gideão chegou ao Jordão e atravessou-o. Ele e os 300 homens que o acompanhavam estavam cansados, mas continuaram a perseguir os inimigos. 5 Por isso ele disse aos homens de Sucote: “Por favor, deem pães aos homens que me acompanham, pois estão cansados e eu estou a perseguir Zeba e Zalmuna, os reis de Midiã.” 6 Porém, os príncipes de Sucote disseram: “Por acaso Zeba e Zalmuna[*] já estão em teu poder, para que tenhamos de dar pão ao teu exército?” 7 Gideão respondeu: “Por causa disso, quando Jeová entregar Zeba e Zalmuna nas minhas mãos, vou dar-vos uma sova com os espinhos e os abrolhos do deserto.” 8 E dali subiu para Penuel e fez o mesmo pedido, mas os homens de Penuel deram-lhe a mesma resposta que os homens de Sucote. 9 Por isso, ele também disse aos homens de Penuel: “Quando voltar em paz, demolirei esta torre.”

10 Zeba e Zalmuna estavam em Carcor com os seus exércitos, cerca de 15 000 homens. Estes eram todos os que restaram do exército inteiro dos orientais, pois 120 000 homens armados com espadas tinham sido mortos. 11 Gideão continuou a subir pelo caminho dos que moravam em tendas, a leste de Noba e de Jogbeá, e atacou o acampamento, que estava desprevenido. 12 Quando Zeba e Zalmuna fugiram, ele perseguiu e capturou os dois reis midianitas, Zeba e Zalmuna, deixando todo o acampamento em pânico.

13 A seguir, Gideão, filho de Joás, voltou da guerra pela subida de Heres. 14 Pelo caminho, ele capturou e interrogou um jovem de Sucote. E o jovem deu-lhe por escrito os nomes dos príncipes e dos anciãos de Sucote, 77 homens. 15 Por conseguinte, foi até aos homens de Sucote e disse: “Aqui estão Zeba e Zalmuna, a respeito de quem gozaram comigo, dizendo: ‘Por acaso Zeba e Zalmuna[*] já estão em teu poder, para que tenhamos de dar pão aos teus homens exaustos?’” 16 Assim, ele pegou nos anciãos da cidade e, com espinhos e abrolhos do deserto, deu uma lição aos homens de Sucote. 17 E demoliu a torre de Penuel e matou os homens da cidade.

18 Ele perguntou a Zeba e a Zalmuna: “Como é que eram os homens que mataram em Tabor?” Eles responderam: “Eles eram como tu. Cada um deles parecia filho de um rei.” 19 Então ele disse: “Eram meus irmãos, filhos da minha mãe. Tão certo como Jeová vive, se tivessem poupado a vida deles, eu não teria de vos matar.” 20 E ele disse a Jeter, o seu primogénito: “Levanta-te, mata-os!” Todavia, o jovem não puxou da espada; ele ficou com medo, pois ainda era jovem. 21 Por isso, Zeba e Zalmuna disseram: “Mata-nos tu mesmo, pois um homem é julgado pela sua força.”[*] Portanto, Gideão matou Zeba e Zalmuna, e tirou os enfeites em forma de meia-lua que os camelos deles tinham no pescoço.

22 Mais tarde, os homens de Israel disseram a Gideão: “Reina sobre nós, tanto tu como o teu filho, e o teu neto, pois salvaste-nos das mãos de Midiã.” 23 Contudo, Gideão disse-lhes: “Não reinarei sobre vocês, nem o meu filho reinará sobre vocês. Jeová é quem reinará sobre vocês.” 24 Gideão acrescentou: “Vou fazer-vos um pedido: dê-me cada um do seu despojo uma argola para o nariz.” (Pois os ismaelitas usavam argolas de ouro para o nariz.) 25 Disseram: “Certamente tas daremos.” Então estenderam uma túnica, e cada homem lançou nela uma argola para o nariz tirada do seu despojo. 26 As argolas de ouro para o nariz pedidas por ele pesavam 1700 siclos[*] de ouro, sem contar com os enfeites em forma de meia-lua, os brincos, as roupas de lã roxa usadas pelos reis de Midiã e os colares dos camelos.

27 Gideão usou aquele ouro para fazer um éfode e exibiu-o na sua cidade, em Ofra. E ali todo o Israel cometeu prostituição espiritual com o éfode, e ele serviu de laço para Gideão e para os da sua casa.

28 Assim, Midiã foi subjugado diante dos israelitas, e eles não os ameaçaram[*] mais; e a terra teve descanso[*] durante 40 anos nos dias de Gideão.

29 Então, Jerubaal, filho de Joás, voltou para casa e ali permaneceu.

30 Gideão tornou-se pai de 70 filhos,[*] pois teve muitas esposas. 31 A sua concubina em Siquém também lhe deu um filho, e ele chamou-lhe Abimeleque. 32 E Gideão, filho de Joás, morreu numa boa velhice e foi enterrado no túmulo de Joás, seu pai, em Ofra dos abiezritas.

33 Logo depois da morte de Gideão, os israelitas voltaram a cometer prostituição espiritual com os baalins e designaram Baal-Berite como seu deus. 34 Os israelitas não se lembraram de Jeová, seu Deus, que os tinha livrado das mãos de todos os inimigos ao seu redor, 35 nem demonstraram amor leal aos da casa de Jerubaal, isto é, Gideão, em retribuição por todo o bem que tinha feito a Israel.

^ Juí. 8:3 Lit.: “essa palavra”.

^ Juí. 8:3 Lit.: “o espírito deles abrandou-se para com ele”.

^ Juí. 8:6 Lit.: “a palma de Zeba e de Zalmuna”.

^ Juí. 8:15 Lit.: “a palma de Zeba e de Zalmuna”.

^ Juí. 8:21 Ou: “pois como é o homem, assim é a sua força”.

^ Juí. 8:26 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Juí. 8:28 Lit.: “não levantaram a sua cabeça”.

^ Juí. 8:28 Ou: “paz”.

^ Juí. 8:30 Lit.: “teve 70 filhos que saíram da sua coxa”.

Juízes  9 : 1 - 57

9 Depois de algum tempo, Abimeleque, filho de Jerubaal, foi ter com os irmãos da sua mãe, em Siquém, e disse-lhes a eles e a toda a família da casa do seu avô:[*] 2 “Por favor, perguntem a todos os líderes[*] de Siquém: ‘O que é que vos parece melhor, serem governados por todos os 70 filhos de Jerubaal ou por um só homem? E lembrem-se de que somos do mesmo sangue.’”[*]

3 Portanto, os irmãos da sua mãe transmitiram as palavras dele a todos os líderes de Siquém, e o coração deles estava inclinado a seguir Abimeleque, pois disseram: “Ele é nosso irmão.” 4 Então, deram-lhe 70 peças de prata do templo[*] de Baal-Berite, e Abimeleque usou-as para contratar homens vadios e insolentes para o acompanharem. 5 Depois, foi à casa do seu pai em Ofra e sobre uma pedra matou os seus irmãos, os filhos de Jerubaal, 70 homens. O único que escapou foi Jotão, o filho mais novo de Jerubaal, porque se tinha escondido.

6 De seguida, todos os líderes de Siquém e toda a Bete-Milo reuniram-se e fizeram de Abimeleque rei, perto da árvore grande, perto da coluna que havia em Siquém.

7 Quando se comunicou isso a Jotão, ele foi imediatamente ao cume do monte Gerizim, ficou ali de pé e disse-lhes em voz bem alta: “Escutem-me, ó líderes de Siquém, e Deus vai escutar-vos:

8 “Certo dia, as árvores foram ungir um rei para si. Assim, disseram à oliveira: ‘Reina sobre nós.’ 9 A oliveira, porém, disse-lhes: ‘Deveria eu abdicar do meu azeite,[*] com o qual se glorifica a Deus e aos homens, para me abanar sobre as outras árvores?’ 10 Então as árvores disseram à figueira: ‘Vem e reina sobre nós.’ 11 A figueira, porém, disse-lhes: ‘Deveria eu abdicar dos meus frutos bons e doces para me abanar sobre as outras árvores?’ 12 A seguir, as árvores disseram à videira: ‘Vem e reina sobre nós.’ 13 A videira disse-lhes: ‘Deveria eu abdicar do meu vinho novo, que alegra a Deus e aos homens, para me abanar sobre as árvores?’ 14 Por fim, todas as outras árvores disseram ao espinheiro: ‘Vem e reina sobre nós.’ 15 Então o espinheiro disse às árvores: ‘Se realmente me estiverem a ungir como vosso rei, venham e refugiem-se debaixo da minha sombra. Contudo, se não, que saia fogo do espinheiro e consuma os cedros do Líbano.’

16 “Agora, será que agiram de modo sincero e honesto ao fazerem Abimeleque rei? Será que demonstraram bondade para com Jerubaal e os da sua casa, e que o trataram conforme ele merecia? 17 Quando o meu pai lutou por vocês, ele arriscou a vida[*] para vos livrar das mãos de Midiã. 18 No entanto, hoje levantaram-se contra os da casa do meu pai e mataram-lhe os filhos, 70 homens, sobre uma pedra. Depois, fizeram Abimeleque, filho da escrava do meu pai, rei sobre os líderes de Siquém, só porque ele é vosso irmão. 19 Sim, se no dia de hoje, estão a agir de modo sincero e honesto para com Jerubaal e os da sua casa, alegrem-se com Abimeleque e que ele também se alegre convosco. 20 Contudo, se não, que saia fogo de Abimeleque e consuma os líderes de Siquém e Bete-Milo, e que saia fogo dos líderes de Siquém e Bete-Milo e consuma Abimeleque.”

21 Então Jotão fugiu para Beer e ficou ali a morar por causa do seu irmão Abimeleque.

22 Abimeleque reinou[*] sobre Israel durante três anos. 23 Então, Deus permitiu que surgisse hostilidade[*] entre Abimeleque e os líderes de Siquém, e eles agiram traiçoeiramente com Abimeleque. 24 Isso aconteceu para que a violência praticada contra os 70 filhos de Jerubaal fosse vingada, de modo que a responsabilidade pelo sangue deles recaísse sobre o seu irmão Abimeleque, por os ter morto, e sobre os líderes de Siquém, por o terem ajudado a matar os seus irmãos. 25 Portanto, os líderes de Siquém colocaram homens de emboscada contra ele nos cumes dos montes. E roubavam todos os que passavam por eles na estrada. Com o tempo, relatou-se isso a Abimeleque.

26 Então, Gaal, filho de Ebede, e os seus irmãos foram para Siquém, e os líderes de Siquém confiaram nele. 27 Eles foram para o campo, colheram e pisaram as uvas das suas vinhas, e fizeram uma festa. Depois entraram na casa do seu deus, comeram e beberam, e amaldiçoaram Abimeleque. 28 Gaal, filho de Ebede, disse: “Quem é Abimeleque e quem é Siquém para que o devamos servir? Não é ele filho de Jerubaal, e não é Zebul o seu representante? Sirvam os homens de Hamor, pai de Siquém! Porque é que devíamos servir Abimeleque? 29 Quem me dera que eu tivesse este povo sob o meu comando; eu removeria Abimeleque.” Depois, ele disse a Abimeleque: “Reforça o teu exército e vem lutar.”

30 Quando Zebul, príncipe da cidade, ouviu as palavras de Gaal, filho de Ebede, a sua ira acendeu-se. 31 Por isso, enviou secretamente[*] mensageiros a Abimeleque para dizer: “Gaal, filho de Ebede, e os seus irmãos estão agora em Siquém, e estão a instigar a cidade contra ti. 32 Agora, vem de noite, tu e os teus homens, e fica de emboscada no campo. 33 Assim que o sol nascer, levanta-te cedo e ataca a cidade. Quando Gaal e os seus homens vierem contra ti, faz tudo ao teu alcance para o derrotar.”[*]

34 Portanto, Abimeleque e todos os homens que estavam com ele levantaram-se de noite e ficaram de emboscada contra Siquém, em quatro grupos. 35 Quando Gaal, filho de Ebede, saiu e ficou junto ao portão da cidade, Abimeleque e os homens que estavam com ele saíram da emboscada. 36 Quando Gaal viu o povo, disse a Zebul: “Olha! Há pessoas a descer do cume dos montes.” Zebul, porém, disse-lhe: “Estás a confundir a sombra dos montes com homens.”

37 Depois Gaal disse: “Olha! Há pessoas a descer do centro do território e um grupo está a vir pelo caminho da árvore grande de Meonenim.” 38 Zebul disse-lhe: “Onde está agora a tua arrogância, quando disseste: ‘Quem é Abimeleque, para que o devamos servir?’ Não é este o povo que desprezaste? Vai agora e luta contra eles.”

39 Portanto, Gaal saiu à frente dos líderes de Siquém e lutou contra Abimeleque. 40 Abimeleque perseguiu Gaal, que fugiu dele; e muitos foram mortos ao longo do caminho, até ao portão da cidade.

41 E Abimeleque continuou a morar em Arumá, e Zebul expulsou de Siquém Gaal e os seus irmãos. 42 No dia seguinte, o povo foi para o campo, e Abimeleque foi informado disso. 43 Assim, dividiu os seus homens em três grupos e ficou de emboscada no campo. Quando viu o povo a sair da cidade, atacou-os e matou-os. 44 Abimeleque e os grupos que estavam com ele avançaram e posicionaram-se junto à entrada do portão da cidade, enquanto dois grupos atacaram todos os que estavam no campo e os mataram. 45 Abimeleque lutou contra a cidade durante todo aquele dia e tomou-a. Ele matou o povo que nela havia; depois demoliu a cidade e espalhou sal sobre ela.

46 Quando os líderes da torre de Siquém souberam disso, foram imediatamente para o esconderijo[*] do templo[*] de El-Berite. 47 Assim que se comunicou a Abimeleque que todos os líderes da torre de Siquém se tinham reunido ali, 48 Abimeleque e todos os homens que estavam com ele subiram ao monte Zalmom. Abimeleque pegou num machado, cortou um ramo de uma árvore, colocou-o ao ombro e disse aos seus homens: “Depressa! Façam o mesmo que eu fiz!” 49 E todos os homens também cortaram ramos e seguiram Abimeleque. Então, colocaram os ramos à volta do esconderijo e puseram-lhe fogo. Assim, todos os da torre de Siquém também morreram, cerca de mil homens e mulheres.

50 Depois, Abimeleque foi a Tebes; acampou para atacar Tebes e tomou-a. 51 Havia uma torre forte no meio da cidade, e todos os homens e mulheres, e todos os líderes da cidade, fugiram para lá. Trancaram-se dentro da torre e subiram até ao terraço. 52 Abimeleque foi até à torre e atacou-a. Ele aproximou-se da entrada da torre para a incendiar. 53 Então, uma das mulheres deixou cair uma pedra de moinho na cabeça de Abimeleque e esmagou-lhe o crânio. 54 Ele chamou logo o ajudante que carregava as suas armas e disse-lhe: “Puxa da tua espada e mata-me, para que não digam a meu respeito: ‘Foi uma mulher que o matou.’” Assim, o seu ajudante trespassou-o e ele morreu.

55 Quando os homens de Israel viram que Abimeleque estava morto, todos regressaram a casa. 56 Assim, Deus retribuiu a Abimeleque todo o mal que ele fizera ao seu pai ao matar os seus 70 irmãos. 57 Deus também fez com que todo o mal cometido pelos homens de Siquém recaísse sobre as suas cabeças. Assim, sobreveio-lhes a maldição de Jotão, filho de Jerubaal.

^ Juí. 9:1 Lit.: “a família da casa do pai da sua mãe”.

^ Juí. 9:2 Ou, possivelmente: “os proprietários de terras”.

^ Juí. 9:2 Lit.: “vosso osso e vossa carne”.

^ Juí. 9:4 Ou: “da casa”.

^ Juí. 9:9 Ou: “da minha produtividade”.

^ Juí. 9:17 Ou: “alma”.

^ Juí. 9:22 Ou: “agiu como príncipe”.

^ Juí. 9:23 Lit.: “enviou um espírito mau”.

^ Juí. 9:31 Ou: “astutamente”.

^ Juí. 9:33 Ou: “faz-lhe o que a tua mão achar possível”.

^ Juí. 9:46 Ou: “a fortaleza”.

^ Juí. 9:46 Ou: “da casa”.

Juízes  10 : 1 - 18

10 Depois de Abimeleque, um homem de Issacar chamado Tola, que era filho de Puá, filho de Dodo, levantou-se para salvar Israel. Ele morava em Samir, na região montanhosa de Efraim. 2 Ele julgou Israel durante 23 anos. Depois, morreu e foi enterrado em Samir.

3 Depois dele, levantou-se Jair, o gileadita, que julgou Israel durante 22 anos. 4 Ele tinha 30 filhos que montavam 30 jumentos, e tinham 30 cidades, que se chamam Havote-Jair até ao dia de hoje e ficam na terra de Gileade. 5 Depois, Jair morreu e foi enterrado em Camom.

6 Os israelitas fizeram novamente o que era mau aos olhos de Jeová e começaram a servir os baalins, as imagens de Astorete, os deuses de Arã,[*] os deuses de Sídon, os deuses de Moabe, os deuses dos amonitas e os deuses dos filisteus. Eles abandonaram a Jeová e não o serviram. 7 Nisso acendeu-se a ira de Jeová contra Israel, e ele entregou-os[*] nas mãos dos filisteus e dos amonitas. 8 E eles afligiram e oprimiram muito os israelitas naquele ano — durante 18 anos oprimiram todos os israelitas que estavam no lado do Jordão que tinha sido a terra dos amorreus, em Gileade. 9 Os amonitas também atravessavam o Jordão para lutar contra Judá, Benjamim e a casa de Efraim, causando grande aflição a Israel. 10 Então, os israelitas clamaram a Jeová por ajuda, dizendo: “Pecámos contra ti, pois abandonámos o nosso Deus e servimos aos baalins.”

11 Contudo, Jeová disse aos israelitas: “Será que eu não vos livrei do Egito, dos amorreus, dos amonitas, dos filisteus, 12 dos sidónios, de Amaleque e de Midiã quando vos oprimiram? Quando clamaram a mim, livrei-vos das suas mãos. 13 Mas abandonaram-me e serviram outros deuses. É por isso que não vos livrarei mais. 14 Vão ter com os deuses que escolheram e clamem por ajuda. Que eles vos salvem no tempo da vossa aflição.” 15 Mas os israelitas disseram a Jeová: “Pecámos. Faz connosco o que for bom aos teus olhos, apenas, salva-nos hoje, por favor.” 16 E eliminaram os deuses estrangeiros do seu meio e serviram a Jeová, de modo que ele já não suportava mais ver o[*] sofrimento de Israel.

17 Então, os amonitas foram convocados e acamparam em Gileade. Portanto, os israelitas reuniram-se e acamparam em Mispá. 18 O povo e os príncipes de Gileade disseram uns aos outros: “Quem é que nos vai liderar na luta contra os amonitas? Que ele se torne o líder de todos os habitantes de Gileade.”

^ Juí. 10:6 Ou: “da Síria”.

^ Juí. 10:7 Lit.: “vendeu-os”.

^ Juí. 10:16 Ou: “e a sua alma ficou impaciente por causa do”.

Juízes  11 : 1 - 40

11 Jefté, o gileadita, era um guerreiro valente. Ele era filho de uma prostituta, e Gileade era o pai de Jefté. 2 Contudo, a esposa de Gileade também lhe deu filhos. Quando os filhos da sua esposa cresceram, expulsaram Jefté e disseram-lhe: “Não terás herança na casa do nosso pai, porque és filho de outra mulher.” 3 Assim, Jefté fugiu dos seus irmãos e estabeleceu-se na terra de Tobe. E homens vadios juntaram-se a Jefté e seguiram-no.

4 Algum tempo depois, os amonitas lutaram contra Israel. 5 E, quando os amonitas começaram a lutar contra Israel, os anciãos de Gileade foram imediatamente buscar Jefté à terra de Tobe. 6 Eles disseram a Jefté: “Vem e serve como nosso comandante, para que lutemos contra os amonitas.” 7 Porém, Jefté disse aos anciãos de Gileade: “Não foram vocês que me odiaram tanto a ponto de me expulsar da casa do meu pai? Porque é que vêm ter comigo agora que estão em aflição?” 8 Então, os anciãos de Gileade disseram a Jefté: “É por isso que agora viemos ter contigo. Se vieres connosco e lutares contra os amonitas, vais tornar-te o nosso líder sobre todos os habitantes de Gileade.” 9 Portanto, Jefté disse aos anciãos de Gileade: “Se me levarem de volta para lutar contra os amonitas e Jeová mos entregar, então certamente me tornarei o vosso líder!” 10 Os anciãos de Gileade disseram a Jefté: “Que Jeová seja testemunha[*] entre nós se não fizermos como dizes.” 11 Assim, Jefté foi com os anciãos de Gileade, e o povo fê-lo seu líder e comandante. E Jefté repetiu em Mispá tudo o que tinha dito perante Jeová.

12 A seguir, Jefté enviou mensageiros ao rei dos amonitas para dizer: “O que é que tu tens contra mim[*] para vires atacar a minha terra?” 13 O rei dos amonitas disse aos mensageiros de Jefté: “É porque Israel se apoderou da minha terra quando saiu do Egito, desde o Arnom até ao Jaboque e até ao Jordão. Agora, devolve-a pacificamente.” 14 Contudo, Jefté voltou a enviar mensageiros ao rei dos amonitas 15 para lhe dizer:

“Assim diz Jefté: ‘Israel não tomou a terra dos moabitas, nem a terra dos amonitas, 16 pois, quando saiu do Egito, Israel andou pelo deserto até ao mar Vermelho e chegou a Cades. 17 Depois, Israel enviou mensageiros ao rei de Edom para dizer: “Por favor, deixe-nos passar pela sua terra”, mas o rei de Edom não escutou. Fizeram o mesmo pedido ao rei de Moabe, mas ele não concordou. Por isso, Israel ficou a morar em Cades. 18 Ao continuarem a andar pelo deserto, contornaram a terra de Edom e a terra de Moabe. Passaram a leste da terra de Moabe e acamparam na região do Arnom; eles não entraram no território de Moabe, pois o Arnom era o limite do território de Moabe.

19 “‘Depois Israel enviou mensageiros a Síon, rei dos amorreus, rei de Hésbon. Israel disse-lhe: “Por favor, deixe-nos passar pela sua terra para irmos para o lugar que nos pertence.” 20 No entanto, Síon não confiou em Israel para o deixar passar pelo seu território. Assim, Síon ajuntou todo o seu povo, acampou em Jaaz e lutou contra Israel. 21 Em vista disso, Jeová, o Deus de Israel, entregou Síon e todo o seu povo nas mãos de Israel, de modo que estes os derrotaram, e Israel tomou posse de toda a terra dos amorreus, os habitantes daquela terra. 22 Assim, tomaram posse de todo o território dos amorreus, desde o Arnom até ao Jaboque, e desde o deserto até ao Jordão.

23 “‘Foi Jeová, o Deus de Israel, quem expulsou os amorreus de diante do seu povo, Israel, e agora tu queres expulsar Israel? 24 Não tomas tu posse de tudo o que o teu deus, Quemós, te dá? Por isso, nós expulsaremos todos os que Jeová, nosso Deus, expulsar da nossa frente. 25 Será que és melhor do que Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe? Alguma vez ele entrou em conflito com Israel ou lutou contra eles? 26 Enquanto Israel morava em Hésbon e nas suas aldeias dependentes,[*] em Aroer e nas suas aldeias dependentes, e em todas as cidades que ficam nas margens do Arnom, durante 300 anos, porque é que nunca as tentaram recuperar durante esse tempo? 27 Não pequei contra ti, mas tu fazes mal em atacar-me. Que Jeová, o Juiz, julgue, hoje, entre o povo de Israel e o povo de Amom.’”

28 O rei dos amonitas, porém, não quis ouvir a mensagem que Jefté lhe enviou.

29 O espírito de Jeová veio sobre Jefté, e ele atravessou Gileade e Manassés para ir a Mispa de Gileade, e de Mispa de Gileade continuou até aos amonitas.

30 De seguida, Jefté fez um voto a Jeová, dizendo: “Se entregares os amonitas nas minhas mãos, 31 então, aquele que sair da porta da minha casa ao meu encontro, quando eu voltar em paz da guerra contra os amonitas, vai tornar-se de Jeová, e eu vou oferecê-lo como oferta queimada.”

32 Assim, Jefté foi lutar contra os amonitas, e Jeová entregou-os nas suas mãos. 33 Ele atingiu-os com uma matança muito grande, desde Aroer até Minite — 20 cidades — e até Abel-Queramim. Desta maneira, os amonitas foram subjugados diante dos israelitas.

34 Finalmente, Jefté chegou a casa em Mispá, e eis que vinha ao seu encontro a sua filha, a tocar pandeireta e a dançar! Ela era a sua única filha; além dela, ele não tinha nem filhos nem filhas. 35 Quando ele a viu, rasgou as suas roupas e disse: “Ai, minha filha! Partiste-me o coração,[*] pois tornaste-te aquela que eu bani. Fiz um voto[*] a Jeová e não posso voltar atrás.”

36 Todavia, ela disse-lhe: “Meu pai, se fez um voto a Jeová, faça comigo conforme prometeu, visto que Jeová executou para si vingança sobre os seus inimigos, os amonitas.” 37 E ela disse ao pai: “Só lhe peço uma coisa: deixe-me ir para os montes durante dois meses chorar a minha virgindade, apenas eu e as minhas amigas.”[*]

38 E ele disse: “Vai!” Assim, deixou-a ir por dois meses; e ela foi para os montes com as suas amigas para chorar a sua virgindade. 39 Ao fim dos dois meses, ela voltou para o pai, e ele cumpriu o voto que tinha feito a respeito dela. Ela nunca teve relações com nenhum homem. E tornou-se costume[*] em Israel: 40 de ano em ano, durante quatro dias por ano, as jovens de Israel iam visitar a filha de Jefté, o gileadita, para a elogiar.

^ Juí. 11:10 Lit.: “aquele que escuta”.

^ Juí. 11:12 Lit.: “O que para mim e para ti”.

^ Juí. 11:26 Ou: “ao redor”.

^ Juí. 11:35 Lit.: “Deixaste-me prostrado”.

^ Juí. 11:35 Lit.: “Abri a minha boca”.

^ Juí. 11:37 Ou: “chorar com as minhas amigas porque nunca me casarei”.

^ Juí. 11:39 Ou: “regulamento”.

Juízes  12 : 1 - 15

12 Então, os homens de Efraim foram convocados, e atravessaram para Zafom[*] e disseram a Jefté: “Porque é que não nos chamaste para ir contigo quando atravessaste o rio para lutar contra os amonitas? Vamos queimar a tua casa contigo lá dentro.” 2 Jefté, porém, disse-lhes: “Eu e o meu povo estávamos envolvidos num grande conflito com os amonitas. Chamei-vos para me ajudarem, mas não me salvaram das mãos deles. 3 Quando vi que não me salvariam, decidi arriscar a vida[*] e ir contra os amonitas, e Jeová entregou-mos. Portanto, porque é que hoje vocês vieram lutar contra mim?”

4 A seguir, Jefté reuniu todos os homens de Gileade, e eles lutaram contra Efraim; os homens de Gileade derrotaram Efraim, que tinha dito: “Vocês, gileaditas em Efraim e Manassés, são apenas fugitivos de Efraim.” 5 Gileade apoderou-se dos pontos de travessia do Jordão que ficavam em frente a Efraim. Quando um homem de Efraim tentava fugir, dizia: “Deixa-me passar”; e os homens de Gileade perguntavam: “És tu efraimita?” Quando ele respondia: “Não!” 6 eles diziam-lhe: “Por favor, diz xibolete.” Mas ele dizia “sibolete”, pois não conseguia pronunciar a palavra corretamente. Então, agarravam-no e matavam-no junto aos pontos de travessia do Jordão. Assim, naquela ocasião 42 000 efraimitas foram mortos.

7 Jefté julgou Israel durante seis anos. Depois Jefté, o gileadita, morreu e foi enterrado na sua cidade, em Gileade.

8 Ibsã, de Belém, julgou Israel depois dele. 9 Ele tinha 30 filhos e 30 filhas. Enviou as suas filhas para casarem com homens fora do seu clã,[*] e trouxe 30 mulheres para casarem com os seus filhos. Ele julgou Israel durante sete anos. 10 Por fim, Ibsã morreu e foi enterrado em Belém.

11 Depois dele, Elom, o zebulonita, julgou Israel; ele julgou Israel durante dez anos. 12 Por fim, Elom, o zebulonita, morreu e foi enterrado em Aijalom, na terra de Zebulão.

13 Depois dele, Abdom, filho de Hilel, o piratonita, julgou Israel. 14 Ele tinha 40 filhos e 30 netos que montavam 70 jumentos. Ele julgou Israel durante oito anos. 15 Por fim, Abdom, filho de Hilel, o piratonita, morreu e foi enterrado em Piratom, na terra de Efraim, no monte do amalequita.

^ Juí. 12:1 Ou, possivelmente: “atravessaram em direção ao norte”.

^ Juí. 12:3 Ou: “coloquei a minha alma na mão”.

^ Juí. 12:9 Ou: “da sua família”.

Juízes  13 : 1 - 25

13 Os israelitas fizeram novamente o que era mau aos olhos de Jeová, e Jeová entregou-os nas mãos dos filisteus durante 40 anos.

2 Naquela altura, havia um homem de Zorá, da família dos danitas, cujo nome era Manoá. A sua esposa era estéril e não tinha filhos. 3 Certo dia, o anjo de Jeová apareceu à mulher e disse-lhe: “Apesar de seres estéril e não teres filhos, ficarás grávida e darás à luz um filho. 4 Tem cuidado para não beberes vinho nem outras bebidas alcoólicas, e não comas nada impuro. 5 Ficarás grávida e darás à luz um filho. O cabelo dele nunca deverá ser cortado, porque o menino será um nazireu de Deus desde o nascimento,[*] e ele começará a salvar Israel das mãos dos filisteus.”

6 A seguir, a mulher foi contar ao seu marido: “Um homem do verdadeiro Deus veio ter comigo. A sua aparência inspirava muito temor, como a de um anjo do verdadeiro Deus. Não lhe perguntei de onde era, nem ele me disse o seu nome. 7 Mas ele disse-me: ‘Ficarás grávida e darás à luz um filho. Não bebas vinho nem outras bebidas alcoólicas, e não comas nada impuro, porque o menino será um nazireu de Deus desde o nascimento[*] até ao dia da sua morte.’”

8 Manoá suplicou a Jeová, dizendo: “Perdão, Jeová. Por favor, deixa que o homem do verdadeiro Deus, que acabas de enviar, venha outra vez para nos instruir sobre o que devemos fazer com o menino que vai nascer.” 9 Assim, o verdadeiro Deus escutou Manoá, e o anjo do verdadeiro Deus veio outra vez ter com a mulher enquanto estava sentada no campo; Manoá, o seu marido, não estava com ela. 10 A mulher foi a correr contar ao marido: “Olha, o homem que veio ter comigo no outro dia apareceu outra vez.”

11 Depois, Manoá levantou-se e foi com a esposa. Chegou até ao homem e perguntou-lhe: “És tu o homem que falou com a minha esposa?” Ele respondeu: “Sou.” 12 Manoá disse então: “Que as tuas palavras se cumpram! Como é que o menino deve ser criado e o que é que ele fará?” 13 O anjo de Jeová disse a Manoá: “A tua esposa deve evitar tudo o que eu lhe disse. 14 Não deve comer nada do que a videira produz, não deve beber vinho nem outras bebidas alcoólicas, e não deve comer nada impuro. Ela deve fazer tudo o que lhe ordenei.”

15 Manoá disse então ao anjo de Jeová: “Por favor, fica, e deixa-nos preparar-te um cabrito.” 16 O anjo de Jeová, porém, disse a Manoá: “Se ficar, não comerei da tua comida; mas, se quiseres apresentar uma oferta queimada a Jeová, podes oferecê-la.” Manoá não sabia que era o anjo de Jeová. 17 Manoá disse então ao anjo de Jeová: “Qual é o teu nome, para que te honremos quando a tua palavra se cumprir?” 18 No entanto, o anjo de Jeová disse-lhe: “Porque é que me perguntas o meu nome, visto que ele é maravilhoso?”

19 Manoá pegou então no cabrito e na oferta de cereais, e ofereceu-os a Jeová sobre a pedra. E Ele fez algo espantoso enquanto Manoá e a sua esposa olhavam. 20 À medida que as chamas subiam do altar para o céu, Manoá e a esposa viram o anjo de Jeová subir nas chamas do altar. Eles prostraram-se imediatamente com o rosto por terra. 21 O anjo de Jeová não voltou a aparecer a Manoá e à sua esposa. Então, Manoá percebeu que era o anjo de Jeová. 22 Por conseguinte, Manoá disse à sua esposa: “De certeza que vamos morrer, pois vimos a Deus.” 23 Contudo, a esposa disse-lhe: “Se Jeová nos quisesse entregar à morte, não teria aceite a oferta queimada e a oferta de cereais das nossas mãos, não nos teria mostrado todas estas coisas e não nos teria dito nenhuma destas coisas.”

24 Mais tarde, a mulher deu à luz um filho e chamou-lhe Sansão; o menino crescia e Jeová continuava a abençoá-lo. 25 Com o tempo, o espírito de Jeová começou a atuar nele em Maané-Dã, entre Zorá e Estaol.

^ Juí. 13:5 Lit.: “desde o ventre”.

^ Juí. 13:7 Lit.: “desde o ventre”.

Juízes  14 : 1 - 20

14 Sansão desceu então até Timná, e foi em Timná que viu uma mulher filisteia.[*] 2 Por isso, ele voltou e disse ao seu pai e à sua mãe: “Em Timná, uma mulher filisteia chamou a minha atenção; quero que a consigam como minha esposa.” 3 Contudo, o pai e a mãe disseram-lhe: “Será que não podes encontrar uma mulher entre os teus parentes e entre todo o nosso povo? Tens de ir arranjar uma esposa dentre os filisteus incircuncisos?” Sansão, porém, disse ao pai: “Consegue-ma, porque ela é a pessoa certa para mim.”[*] 4 O pai e a mãe não perceberam que isto era da parte de Jeová, pois Ele estava à procura de uma oportunidade contra os filisteus, visto que naquela altura os filisteus dominavam sobre Israel.

5 Assim, Sansão desceu até Timná com o seu pai e a sua mãe. Quando chegou às vinhas de Timná, veio um leão[*] a rugir ao seu encontro. 6 Então, o espírito de Jeová deu-lhe poder, e, sem nada nas mãos, ele rasgou o leão em dois como se fosse um cabrito. Todavia, não contou nem ao pai nem à mãe o que tinha feito. 7 A seguir, Sansão desceu até Timná e conversou com a mulher, e ela ainda era a pessoa certa aos seus olhos.

8 Mais tarde, quando estava a voltar para a levar para casa, desviou-se para ver o leão morto, e na carcaça do leão havia um enxame de abelhas e mel. 9 Tirou o mel com as mãos e comeu-o enquanto caminhava. Quando alcançou o seu pai e a sua mãe, deu-lhes um pouco para comerem. No entanto, não lhes contou que tinha tirado o mel da carcaça do leão.

10 O seu pai desceu até onde a mulher estava, e Sansão deu ali um banquete, pois era isso que os rapazes costumavam fazer. 11 Quando o viram, trouxeram 30 padrinhos para o acompanhar. 12 Então Sansão disse-lhes: “Por favor, deixem-me contar-vos um enigma. Se durante os sete dias do banquete o decifrarem e me derem a resposta, vou dar-vos 30 vestes de linho e 30 mudas de roupa. 13 Contudo, se não me conseguirem dar a resposta, têm de me dar 30 vestes de linho e 30 mudas de roupa.” Eles disseram: “Conta-nos o teu enigma; queremos ouvi-lo.” 14 E ele disse-lhes:

“Daquele que come saiu algo para comer,

E do forte saiu algo doce.”

Durante três dias, não conseguiram decifrar o enigma. 15 No quarto dia, disseram à esposa de Sansão: “Engana o teu marido para que ele nos dê a resposta do enigma. Senão vamos queimar-te a ti e aos da casa do teu pai com fogo. Foi para ficarem com os nossos bens que nos convidaram para vir até aqui?” 16 Por conseguinte, a esposa de Sansão chorou diante dele e disse: “Tu deves odiar-me! Tu não me amas! Contaste um enigma ao meu povo, mas não me disseste a resposta.” Ele respondeu: “Eu não disse a resposta nem ao meu próprio pai nem à minha própria mãe! Porque é que ta deveria dizer a ti?” 17 Contudo, ela continuou a chorar diante dele durante o resto do tempo do banquete de sete dias. Finalmente, ele contou-lhe no sétimo dia, porque ela o tinha pressionado. Depois, ela disse a resposta do enigma ao seu povo. 18 Assim, no sétimo dia, antes do pôr do sol,[*] os homens da cidade disseram-lhe:

“O que é mais doce do que o mel,

E o que é mais forte do que o leão?”

Ele respondeu-lhes:

“Se não tivessem lavrado com a minha novilha,

Não teriam decifrado o meu enigma.”

19 Então, o espírito de Jeová deu-lhe poder, e ele desceu até Ascalom, matou 30 homens dali, pegou na roupa deles e entregou as mudas de roupa aos que tinham respondido ao enigma. Estava furioso quando voltou para a casa do seu pai.

20 Depois a esposa de Sansão foi dada a um dos padrinhos dele, que o tinha acompanhado.

^ Juí. 14:1 Lit.: “uma mulher das filhas dos filisteus”.

^ Juí. 14:3 Lit.: “ela é certa aos meus olhos”.

^ Juí. 14:5 Ou: “leão novo jubado”.

^ Juí. 14:18 Ou, possivelmente: “antes de ele entrar no aposento interior”.

Juízes  16 : 1 - 31

16 Certa vez, Sansão foi a Gaza, viu lá uma prostituta e entrou na casa dela. 2 Disseram aos gazitas: “Sansão está aqui.” Então cercaram-no, armaram-lhe uma emboscada e ficaram toda a noite no portão da cidade. E ficaram quietos toda a noite, a pensar: “Quando amanhecer, vamos matá-lo.”

3 No entanto, Sansão ficou ali deitado até à meia-noite. Depois, levantou-se à meia-noite e agarrou nos portões da cidade, e nas duas ombreiras, e arrancou-os juntamente com a tranca. Ele pô-los aos ombros e carregou-os para cima, até ao cume do monte que fica em frente a Hébron.

4 Depois disso, apaixonou-se por uma mulher do vale[*] de Soreque, chamada Dalila. 5 Então, os governantes dos filisteus dirigiram-se a ela e disseram: “Engana[*] Sansão e descobre o que lhe dá tanta força, e como o podemos dominar, amarrar e vencer. Se o fizeres, cada um de nós te dará 1100 peças de prata.”

6 Mais tarde, Dalila disse a Sansão: “Por favor, diz-me de onde vem a tua grande força e o que se pode usar para te amarrar e vencer.” 7 Sansão disse-lhe: “Se me amarrarem com sete cordas de arco novas,[*] que ainda não estiverem secas, ficarei tão fraco como um homem comum.” 8 Portanto, os governantes dos filisteus trouxeram-lhe sete cordas de arco novas, que ainda não estavam secas, e ela amarrou-o com elas. 9 Os homens armaram uma emboscada no quarto e ela gritou: “Os filisteus estão aqui, Sansão!” Nisso ele rebentou as cordas de arco, com a mesma facilidade com que um fio de linho[*] se rompe quando toca no fogo. Assim, o segredo da sua força não foi descoberto.

10 Por isso, Dalila disse a Sansão: “Enganaste-me[*] e mentiste-me! Agora, por favor, diz-me o que se pode usar para te amarrar.” 11 Portanto, ele disse-lhe: “Se me amarrarem com cordas novas, que nunca foram usadas, ficarei tão fraco como um homem comum.” 12 Então, Dalila pegou em cordas novas e amarrou-o, e gritou: “Os filisteus estão aqui, Sansão!” (Enquanto isso, os homens estavam de emboscada no quarto.) E ele arrancou as cordas dos braços como se fossem fios.

13 Mais tarde, Dalila disse a Sansão: “Até agora, enganaste-me e mentiste-me. Diz-me o que se pode usar para te amarrar.” E ele disse-lhe: “É só teceres as sete tranças da minha cabeça com o fio da urdidura de um tear.” 14 Assim, ela fixou-as com um pino e gritou: “Os filisteus estão aqui, Sansão!” Ele acordou do sono e arrancou o pino do tear e o fio da urdidura.

15 Consequentemente, ela disse-lhe: “Como é que tu podes dizer que me amas, se não me abres o teu coração? Enganaste-me estas três vezes e não me disseste de onde vem a tua grande força.” 16 Visto que dia após dia ela o importunava e o pressionava, ele ficou tão esgotado[*] que já não aguentava mais. 17 Por fim, abriu-lhe o coração e disse: “O meu cabelo nunca foi cortado, pois sou um nazireu de Deus desde que nasci.[*] Se o meu cabelo for cortado, perderei a força, ficarei fraco e vou tornar-me igual a todos os outros homens.”

18 Quando Dalila viu que ele lhe tinha aberto o coração, mandou chamar imediatamente os governantes filisteus, dizendo: “Venham, pois desta vez, ele abriu-me o seu coração.” Assim, os governantes filisteus foram ter com ela e levaram o dinheiro. 19 Ela adormeceu-o sobre os seus joelhos. A seguir, chamou um homem para lhe cortar as sete tranças da cabeça. Depois, ela passou a dominá-lo, pois ele foi perdendo a força. 20 Então, ela gritou: “Os filisteus estão aqui, Sansão!” Ele acordou do sono e disse: “Vou sair-me bem como das outras vezes e vou livrar-me.” Ele, porém, não sabia que Jeová o tinha deixado. 21 Portanto, os filisteus agarraram-no e furaram-lhe os olhos. Depois levaram-no para baixo, a Gaza, e prenderam-no com duas correntes de cobre, e ele tornou-se moedor de grãos na prisão. 22 Contudo, depois de lhe terem cortado o cabelo, este começou a crescer novamente.

23 Os governantes filisteus reuniram-se para oferecer um grande sacrifício a Dagom, seu deus, e para celebrar, pois diziam: “O nosso deus entregou Sansão, o nosso inimigo, nas nossas mãos!” 24 Quando o povo o viu, louvou o seu deus, dizendo: “O nosso deus entregou nas nossas mãos o nosso inimigo, aquele que devastava a nossa terra e matava muitos dos nossos.”

25 Visto que o coração deles estava alegre, disseram: “Chamem Sansão, para nos entreter.” Por isso, chamaram Sansão da prisão para os divertir; fizeram-no ficar de pé entre as colunas. 26 Depois, Sansão disse ao jovem que o segurava pela mão: “Deixa-me tocar nas colunas que sustentam a casa, para que eu me apoie nelas.” 27 (A propósito, a casa estava cheia de homens e mulheres. Todos os governantes filisteus estavam ali, e no terraço havia cerca de 3000 homens e mulheres que olhavam enquanto se divertiam às custas de Sansão.)

28 Sansão clamou então a Jeová: “Soberano Senhor Jeová, por favor, lembra-te de mim e fortalece-me só desta vez, por favor, ó Deus, e deixa-me vingar-me dos filisteus por um dos meus olhos.”

29 De seguida, Sansão apoiou-se nas duas colunas centrais que sustentavam a casa, numa com a mão direita e na outra com a mão esquerda. 30 Sansão clamou: “Que eu[*] morra com os filisteus!” A seguir, ele empurrou as colunas com toda a sua força, e a casa caiu sobre os governantes e todos os que lá estavam. Assim, ao morrer, ele matou mais pessoas do que tinha morto durante a sua vida.

31 Mais tarde, os seus irmãos e toda a família do seu pai desceram para ir buscar o seu corpo. Levaram-no e enterraram-no entre Zorá e Estaol, na sepultura de Manoá, seu pai. Sansão tinha julgado Israel durante 20 anos.

^ Juí. 16:4 Ou: “uádi”.

^ Juí. 16:5 Ou: “Convence”.

^ Juí. 16:7 Ou: “tendões frescos”.

^ Juí. 16:9 Ou: “estopa”.

^ Juí. 16:10 Ou: “Gozaste comigo”.

^ Juí. 16:16 Ou: “a alma dele ficou esgotada”.

^ Juí. 16:17 Lit.: “desde o ventre da minha mãe”.

^ Juí. 16:30 Ou: “a minha alma”.

Juízes  18 : 1 - 31

18 Naquela altura não havia rei em Israel. E naqueles dias a tribo dos danitas estava à procura de um lugar[*] para morar, pois até então não tinham recebido uma herança entre as tribos de Israel.

2 Os danitas enviaram cinco homens da sua família, homens capazes de Zorá e Estaol, para espiar e explorar a terra. Disseram-lhes: “Vão, explorem a terra.” Quando chegaram à região montanhosa de Efraim, à casa de Mica, passaram ali a noite. 3 Quando estavam perto da casa de Mica, reconheceram a voz[*] do jovem levita, por isso foram ter com ele e perguntaram-lhe: “Quem é que te trouxe para cá? O que é que estás a fazer neste lugar? Porque é que continuas aqui?” 4 Ele respondeu-lhes: “Foi assim e assim que Mica me fez. Ele contratou-me para lhe servir como sacerdote.” 5 Depois, disseram-lhe: “Por favor, pergunta a Deus se a nossa viagem será bem-sucedida.” 6 O sacerdote disse-lhes: “Vão em paz. Jeová estará convosco nesta viagem.”

7 Portanto, os cinco homens partiram e chegaram a Laís. Viram que o povo que lá morava não dependia de ninguém, como os sidónios. Era um povo tranquilo e despreocupado, e naquela terra não havia conquistadores opressivos que os perturbassem. Eles estavam longe dos sidónios e não se davam com ninguém.

8 Quando voltaram aos seus irmãos em Zorá e em Estaol, os irmãos perguntaram-lhes: “Então, como é que correu?” 9 Eles responderam: “Vamos subir contra eles, pois vimos que a terra é muito boa. Porque é que estão a hesitar? Não se demorem a ir tomar posse da terra. 10 Quando lá chegarem, encontrarão um povo despreocupado e uma terra ampla. Deus entregou-a nas vossas mãos, uma terra onde não falta nada.”

11 Portanto, 600 homens da família dos danitas, armados para a batalha, partiram de Zorá e de Estaol. 12 Eles subiram e acamparam perto de Quiriate-Jearim, em Judá. É por isso que aquele lugar, a oeste de Quiriate-Jearim, se chama Maané-Dã[*] até ao dia de hoje. 13 Dali, foram para a região montanhosa de Efraim e chegaram à casa de Mica.

14 Então, os cinco homens que tinham espiado a terra de Laís disseram aos seus irmãos: “Sabiam que nestas casas há um éfode, ídolos domésticos,[*] uma imagem esculpida e uma estátua de metal?[*] Pensem no que devem fazer.” 15 Então, pararam ali e foram à casa do jovem levita, à casa de Mica, e perguntaram-lhe como estava. 16 Entretanto, os 600 homens de Dã, armados para a batalha, ficaram à entrada do portão. 17 Os cinco homens que tinham espiado a terra entraram para tirar a imagem esculpida, o éfode, os ídolos domésticos[*] e a imagem de metal.[*] (O sacerdote estava à entrada do portão com os 600 homens armados para a batalha.) 18 Eles entraram na casa de Mica e tiraram a imagem esculpida, o éfode, os ídolos domésticos[*] e a imagem de metal.[*] O sacerdote perguntou-lhes: “O que é que estão a fazer?” 19 Contudo, eles disseram-lhe: “Silêncio! Não digas nada.[*] Vem connosco e serve-nos como pai[*] e sacerdote. O que é melhor: seres sacerdote para a casa de um só homem ou tornares-te sacerdote para uma tribo e família em Israel?” 20 O sacerdote ficou satisfeito. Ele pegou no éfode, nos ídolos domésticos[*] e na imagem esculpida e foi-se embora com o povo.

21 Retomaram, assim, o seu caminho, e colocaram à frente as crianças, os animais e as coisas valiosas. 22 Já estavam a alguma distância da casa de Mica quando os homens que moravam perto da casa de Mica se reuniram e alcançaram os danitas. 23 Quando gritaram pelos danitas, eles voltaram-se e perguntaram a Mica: “O que é que se passa contigo? Porque é que reuniste estas pessoas?” 24 Ele respondeu: “Vocês tiraram os deuses que eu fiz e também levaram o sacerdote. O que é que me resta? Então, como é que me podem perguntar: ‘O que é que se passa contigo?’” 25 Os danitas responderam: “Não nos levantes a voz; senão homens furiosos[*] poderiam atacar-vos, e isso iria custar a tua vida[*] e a vida[*] dos da tua casa.” 26 Assim, os danitas seguiram o seu caminho. E Mica, vendo que eram mais fortes do que ele, virou-se e voltou para casa.

27 Depois de os danitas terem tirado as coisas que Mica fizera, bem como o seu sacerdote, foram para Laís, para um povo tranquilo e despreocupado. Eles mataram-nos com a espada e queimaram a cidade com fogo. 28 Não houve quem livrasse a cidade, pois ficava longe de Sídon e eles não se davam com ninguém; ela ficava no vale[*] que pertencia a Bete-Reobe. A seguir, os danitas reconstruíram a cidade e estabeleceram-se nela. 29 Além disso, chamaram Dã à cidade, segundo o nome do seu pai, Dã, filho de Israel. Contudo, o nome anterior da cidade era Laís. 30 Depois disso, os danitas erigiram para si a imagem esculpida, e Jonatã, filho de Gérson, filho de Moisés, e os seus filhos tornaram-se sacerdotes para a tribo dos danitas até ao dia em que os habitantes do país foram para o exílio. 31 Eles erigiram a imagem esculpida que Mica tinha feito, e ela permaneceu ali todos os dias em que a casa do verdadeiro Deus estava em Silo.

^ Juí. 18:1 Lit.: “uma herança”.

^ Juí. 18:3 Ou: “o sotaque”.

^ Juí. 18:12 Que significa “acampamento de Dã”.

^ Juí. 18:14 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Juí. 18:14 Ou: “estátua fundida”.

^ Juí. 18:17 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Juí. 18:17 Ou: “estátua fundida”.

^ Juí. 18:18 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Juí. 18:18 Ou: “estátua fundida”.

^ Juí. 18:19 Lit.: “Põe a tua mão sobre a tua boca.”

^ Juí. 18:19 Ou: “conselheiro”.

^ Juí. 18:20 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ Juí. 18:25 Ou: “homens de alma amargurada”.

^ Juí. 18:25 Ou: “alma”.

^ Juí. 18:25 Ou: “alma”.

^ Juí. 18:28 Ou: “na planície”.

Juízes  19 : 1 - 30

19 Naqueles dias, quando não havia rei em Israel, um levita que estava a morar numa parte remota da região montanhosa de Efraim tomou para si uma esposa, uma concubina, que era de Belém de Judá. 2 No entanto, a sua concubina foi-lhe infiel, e deixou-o para ir para a casa do pai dela em Belém de Judá. Ela ficou lá quatro meses. 3 Portanto, o marido foi atrás dela para a convencer a voltar; ele levou consigo o seu ajudante e dois jumentos. Ela recebeu-o na casa do seu pai. Quando o pai dela o viu, ficou contente de o encontrar. 4 Por isso, o seu sogro, o pai da jovem, convenceu-o a ficar com ele três dias; eles comiam e bebiam, e ele passou ali as noites.

5 No quarto dia, quando se levantaram de manhã cedo para partir, o pai da jovem disse ao genro: “Come alguma coisa para te dar forças,[*] e depois podem ir.” 6 Assim, sentaram-se e comeram e beberam juntos. Depois o pai da jovem disse ao homem: “Por favor, passa a noite aqui e alegra-te.”[*] 7 Quando o homem se levantou para partir, o sogro implorou-lhe que ficasse, de modo que passou outra vez ali a noite.

8 No quinto dia, quando se levantou de manhã cedo para partir, o pai da jovem disse: “Por favor, come alguma coisa para te dar forças.”[*] Ficaram ali até tarde; e os dois continuaram a comer. 9 Quando o homem se levantou para partir com a sua concubina e o seu ajudante, o seu sogro, o pai da jovem, disse-lhe: “Olha, já está a anoitecer. Por favor, fiquem esta noite. O dia está quase a acabar. Passa a noite aqui e alegra-te. Amanhã poderão levantar-se cedo e viajar de volta para casa.”[*] 10 No entanto, o homem não quis ficar outra noite, e assim levantou-se e viajou até Jebus, isto é, Jerusalém. Estavam com ele os dois jumentos selados, a sua concubina e o seu ajudante.

11 Quando estavam perto de Jebus, o dia estava quase a acabar. Então, o ajudante perguntou ao seu senhor: “Devemos parar nesta cidade dos jebuseus e passar aqui a noite?” 12 O seu senhor, porém, disse-lhe: “Não devemos parar numa cidade de estrangeiros, cujo povo não é israelita. Vamos continuar até Gibeá.” 13 A seguir, ele disse ao seu ajudante: “Vamos tentar chegar a Gibeá ou a Ramá; passaremos a noite num desses lugares.” 14 Assim, seguiram caminho, e o sol começou a pôr-se quando estavam perto de Gibeá, que pertence a Benjamim.

15 Por isso, pararam em Gibeá e entraram ali para passar a noite. Uma vez dentro da cidade, sentaram-se na praça pública, mas ninguém os acolheu em casa para passarem a noite. 16 Finalmente, ao anoitecer, veio um homem idoso do seu trabalho no campo. Ele era da região montanhosa de Efraim e estava a morar por um tempo em Gibeá; mas os moradores da cidade eram benjaminitas. 17 Quando o homem idoso levantou os olhos e viu o viajante na praça pública da cidade, perguntou: “Para onde vais e de onde vens?” 18 Ele respondeu: “Estamos a viajar de Belém de Judá para uma parte remota da região montanhosa de Efraim; eu sou de lá. Fui a Belém de Judá e vou para a casa de Jeová,[*] mas ninguém me acolheu em casa. 19 Temos palha e forragem suficientes para os nossos jumentos, e pão e vinho para mim, para a mulher e para o nosso ajudante. Não nos falta nada.” 20 No entanto, o homem idoso disse: “Que a paz esteja contigo! Vou cuidar de tudo o que precisares. Só não passes a noite na praça pública.” 21 Assim, levou-o para a sua casa e deu de comer[*] aos jumentos. Depois lavaram os pés e comeram e beberam.

22 Enquanto se alegravam, homens imprestáveis da cidade cercaram a casa e começaram a dar murros na porta, dizendo ao homem idoso, o dono da casa: “Traz cá para fora o homem que veio à tua casa, para que tenhamos relações sexuais com ele.” 23 Em vista disso, o dono da casa saiu e disse-lhes: “Não, meus irmãos, não façam uma maldade dessas. Por favor, este homem é hóspede na minha casa. Não cometam esse ato vergonhoso. 24 A minha filha virgem e a concubina deste homem estão aqui. Deixem-me trazê-las para fora, e podem humilhá-las se tiver de ser.[*] Mas não cometam esse ato vergonhoso contra este homem.”

25 No entanto, os homens recusaram-se a escutá-lo; por isso, o homem agarrou na sua concubina e levou-a para fora até eles. Eles violaram-na e abusaram dela toda a noite, até de madrugada. Depois mandaram-na embora ao raiar do dia. 26 De manhã bem cedo, a mulher chegou e caiu à entrada da casa do homem onde estava o seu senhor, e ficou ali até o dia clarear. 27 Quando o seu senhor se levantou de manhã e abriu a porta da casa para sair e continuar a viagem, ele viu a mulher, a sua concubina, caída à entrada da casa com as mãos na soleira. 28 Ele disse-lhe: “Levanta-te; vamos embora.” Contudo, não houve resposta. O homem pô-la então sobre o jumento e foi para casa.

29 Quando ele chegou a casa, pegou no cutelo e, segurando a sua concubina, cortou-a membro por membro, em 12 pedaços, e enviou um pedaço para cada território de Israel. 30 Todos os que viram isso disseram: “Nunca aconteceu nem se viu tal coisa desde o dia em que os israelitas saíram da terra do Egito até ao dia de hoje. Reflitam nisso,[*] consultem-se e digam-nos o que fazer.”

^ Juí. 19:5 Ou: “revigorar o teu coração”.

^ Juí. 19:6 Ou: “faz o teu coração sentir-se bem”.

^ Juí. 19:8 Ou: “revigorar o teu coração”.

^ Juí. 19:9 Lit.: “a vossa tenda”.

^ Juí. 19:18 Ou, possivelmente: “e sirvo na casa de Jeová”.

^ Juí. 19:21 Ou: “e deu forragem misturada”.

^ Juí. 19:24 Ou: “podem abusar delas e fazer o que for bom aos vossos olhos”.

^ Juí. 19:30 Ou: “Fixem nisso os vossos corações”.

Juízes  20 : 1 - 48

20 Portanto, todos os israelitas vieram desde Dã até Berseba, e da terra de Gileade, e toda a assembleia se reuniu de comum acordo[*] diante de Jeová em Mispá. 2 Assim, os chefes do povo e todas as tribos de Israel tomaram a sua posição na congregação do povo de Deus, 400 000 soldados,[*] armados com espadas.

3 Os benjaminitas souberam que os homens de Israel tinham subido a Mispá.

Então, os homens de Israel disseram: “Digam-nos, como é que aconteceu esta coisa terrível?” 4 Nisso, o levita, o marido da mulher assassinada, respondeu: “Eu cheguei a Gibeá de Benjamim com a minha concubina para passar a noite. 5 E os habitantes[*] de Gibeá levantaram-se contra mim e cercaram a casa de noite. Eles queriam matar-me, mas, em vez disso, violaram a minha concubina, e ela morreu. 6 Por isso, peguei no corpo da minha concubina e cortei-o em pedaços, e enviei um pedaço a cada território da herança de Israel, porque eles tinham cometido um ato vergonhoso e terrível em Israel. 7 Agora, todos vocês, povo de Israel, deem o vosso parecer e o vosso conselho.”

8 Assim, de comum acordo,[*] todo o povo se levantou e disse: “Nenhum de nós irá para a sua tenda, nem voltará para casa. 9 Agora, isto é o que faremos a Gibeá: vamos tirar sortes e subir contra ela. 10 De todas as tribos de Israel, escolheremos 10 homens dentre 100, 100 dentre 1000, e 1000 dentre 10 000, a fim de recolherem provisões para o exército, para que tomem ação contra Gibeá de Benjamim, por causa do ato vergonhoso que cometeram em Israel.” 11 Portanto, todos os homens de Israel se uniram para atacar a cidade como aliados.

12 Depois, as tribos de Israel enviaram homens a todos os homens da tribo de Benjamim para dizer: “Que coisa terrível foi esta que aconteceu no vosso meio? 13 Agora, entreguem os homens imprestáveis de Gibeá, para que os matemos e eliminemos o mal de Israel.” Os benjaminitas, porém, recusaram-se a escutar os seus irmãos israelitas.

14 A seguir, os benjaminitas saíram das cidades e reuniram-se em Gibeá, para lutar contra os homens de Israel. 15 Naquele dia, os benjaminitas reuniram das suas cidades 26 000 homens armados com espadas, além dos 700 melhores soldados de Gibeá. 16 Neste exército, havia 700 dos melhores soldados, todos canhotos. Cada um deles conseguia, com uma funda,[*] atirar uma pedra a um fio de cabelo sem falhar.

17 Sem incluir os de Benjamim, os homens de Israel reuniram 400 000 homens armados com espadas, e todos eram guerreiros experientes. 18 Eles partiram e subiram a Betel para consultar a Deus. O povo de Israel perguntou: “Quem de nós deve liderar a luta contra os benjaminitas?” Jeová respondeu: “Judá deve liderar.”

19 Na manhã seguinte, os israelitas levantaram-se e acamparam para atacar Gibeá.

20 Os homens de Israel saíram para lutar contra Benjamim; eles puseram-se em formação de batalha em Gibeá. 21 Portanto, os benjaminitas saíram de Gibeá e naquele dia mataram 22 000 homens de Israel. 22 No entanto, os homens do exército de Israel mostraram-se corajosos e puseram-se novamente em formação de batalha no mesmo lugar do primeiro dia. 23 Os israelitas subiram então e choraram perante Jeová até ao anoitecer e consultaram a Jeová: “Devemos ir combater novamente contra os nossos irmãos, o povo de Benjamim?” Jeová respondeu: “Subam contra eles.”

24 Assim, no segundo dia, os israelitas avançaram em direção aos benjaminitas. 25 Por sua vez, os benjaminitas saíram de Gibeá ao encontro deles no segundo dia e mataram mais 18 000 israelitas, todos estes armados com espadas. 26 Em vista disso, todos os homens de Israel subiram até Betel. Eles choraram e sentaram-se ali perante Jeová. E naquele dia jejuaram até ao anoitecer e fizeram ofertas queimadas e ofertas de participação em comum perante Jeová. 27 Depois disso, os homens de Israel consultaram a Jeová, pois naqueles dias a Arca do Pacto do verdadeiro Deus estava lá. 28 (Fineias, filho de Eleazar, filho de Arão, servia[*] diante dela naqueles dias.) Eles perguntaram: “Devemos sair mais uma vez para combater contra os nossos irmãos, os homens de Benjamim, ou devemos desistir?” Jeová respondeu: “Subam, porque amanhã os entregarei nas vossas mãos.” 29 A seguir, Israel pôs homens de emboscada ao redor de Gibeá.

30 Os israelitas subiram contra os benjaminitas no terceiro dia e puseram-se em formação de batalha contra Gibeá, assim como das outras vezes. 31 Quando os benjaminitas saíram ao encontro do exército, foram atraídos para longe da cidade. Então, assim como das outras vezes, começaram a atacar e a matar alguns dos homens nas estradas, uma das quais sobe até Betel e a outra até Gibeá, deixando cerca de 30 homens de Israel mortos em campo aberto. 32 Portanto, os benjaminitas disseram: “Eles estão a ser derrotados diante de nós como dantes.” Contudo, os israelitas disseram: “Vamos recuar e atraí-los para longe da cidade, para as estradas.” 33 Então todos os homens de Israel saíram das suas posições e puseram-se em formação de batalha em Baal-Tamar, enquanto a emboscada israelita saiu da sua posição nas proximidades de Gibeá e atacou. 34 Assim, 10 000 dos melhores soldados de todo o Israel chegaram diante de Gibeá, e a luta foi intensa. Mas os benjaminitas não sabiam que uma calamidade se estava a aproximar.

35 Jeová derrotou Benjamim diante de Israel, e naquele dia os israelitas mataram 25 100 homens de Benjamim, todos estes armados com espadas.

36 No entanto, os benjaminitas imaginaram que os homens de Israel seriam derrotados quando estes recuaram de diante de Benjamim, mas eles recuaram porque confiavam na emboscada que tinham armado contra Gibeá. 37 Os homens da emboscada agiram rapidamente e atacaram Gibeá. Espalharam-se e golpearam toda a cidade com a espada.

38 Os homens de Israel tinham combinado com os homens da emboscada que fariam subir da cidade um sinal de fumo.

39 Quando os israelitas recuaram da batalha, os homens de Benjamim começaram a atacar e mataram cerca de 30 homens de Israel. Eles disseram: “Sem dúvida, eles estão a ser derrotados mais uma vez diante de nós, como na batalha anterior.” 40 O sinal, porém, começou a subir da cidade como uma coluna de fumo. Quando os homens de Benjamim se viraram para olhar, viram as chamas de toda a cidade a subir para o céu. 41 De seguida, os homens de Israel deram meia-volta e os homens de Benjamim ficaram desanimados, pois viram que a calamidade os tinha atingido. 42 Por isso fugiram de diante dos homens de Israel em direção ao deserto, mas não conseguiram escapar da batalha; os homens que vinham das cidades também os matavam. 43 Cercaram os benjaminitas e perseguiram-nos de maneira implacável. Esmagaram-nos mesmo em frente a Gibeá, a leste da cidade. 44 Por fim, 18 000 homens de Benjamim morreram, todos guerreiros valentes.

45 Os homens de Benjamim viraram-se e fugiram para o deserto, para o rochedo de Rimom. E os israelitas mataram[*] 5000 deles nas estradas e continuaram a persegui-los até Gidom; assim, mataram mais 2000 homens. 46 Todos os de Benjamim que foram mortos naquele dia somaram 25 000 homens armados com espadas, todos guerreiros valentes. 47 Todavia, 600 fugiram para o deserto, para o rochedo de Rimom, e ficaram no rochedo de Rimom durante quatro meses.

48 E os homens de Israel voltaram-se contra os benjaminitas e golpearam com a espada todos os que moravam nas cidades, tanto homens como animais, tudo o que restou. Também incendiaram todas as cidades por onde passaram.

^ Juí. 20:1 Lit.: “como um só homem”.

^ Juí. 20:2 Ou: “soldados a pé”.

^ Juí. 20:5 Ou, possivelmente: “os proprietários de terras”.

^ Juí. 20:8 Lit.: “como um só homem”.

^ Juí. 20:16 Veja o Glossário.

^ Juí. 20:28 Lit.: “ficava de pé”.

^ Juí. 20:45 Lit.: “eles fizeram uma respiga de”.

Juízes  21 : 1 - 25

21 Os homens de Israel tinham feito este juramento em Mispá: “Nenhum de nós dará a sua filha como esposa a um homem de Benjamim.” 2 Por isso, o povo foi a Betel e sentou-se ali perante o verdadeiro Deus até ao anoitecer, a clamar e a chorar amargamente. 3 Eles diziam: “Ó Jeová, Deus de Israel, porque é que isto aconteceu em Israel? Porque é que hoje deveria estar a faltar uma tribo em Israel?” 4 E no dia seguinte o povo levantou-se cedo e construiu ali um altar para fazer ofertas queimadas e ofertas de participação em comum.

5 A seguir, o povo de Israel disse: “Qual das tribos de Israel não subiu para se reunir perante Jeová?” Pois tinham feito um juramento solene de que quem não comparecesse perante Jeová em Mispá sem falta seria morto. 6 E o povo de Israel ficou com pena do que tinha acontecido com o seu irmão Benjamim. Eles disseram: “Hoje, foi eliminada uma tribo de Israel. 7 O que é que devemos fazer para conseguir esposas para os que restaram, uma vez que jurámos por Jeová que não lhes daríamos nenhuma das nossas filhas como esposa?”

8 Eles perguntaram: “Quem dentre as tribos de Israel não compareceu perante Jeová em Mispá?” Aconteceu que ninguém de Jabes-Gileade tinha ido ao acampamento onde estava a congregação. 9 Quando contaram o povo, viram que nenhum dos habitantes de Jabes-Gileade estava lá. 10 Portanto, a assembleia enviou para lá 12 000 dos homens mais valentes. Ordenaram-lhes: “Vão e golpeiem com a espada os habitantes de Jabes-Gileade, até mesmo as mulheres e as crianças. 11 Isto é o que devem fazer: Devem entregar à destruição[*] todos os homens, bem como todas as mulheres que já tiveram relações sexuais com um homem.” 12 Entre os habitantes de Jabes-Gileade, encontraram 400 jovens que eram virgens, que nunca tinham tido relações sexuais com nenhum homem. Consequentemente, levaram-nas ao acampamento em Silo, na terra de Canaã.

13 Depois, toda a assembleia enviou uma mensagem aos benjaminitas no rochedo de Rimom, propondo-lhes paz. 14 Assim, os homens de Benjamim voltaram. Deram-lhes as mulheres que tinham mantido vivas dentre as mulheres de Jabes-Gileade, mas não encontraram mulheres suficientes para todos. 15 E o povo ficou com pena do que tinha acontecido com Benjamim, porque Jeová tinha causado uma divisão entre as tribos de Israel. 16 Os anciãos da assembleia disseram: “O que é que devemos fazer para conseguir esposas para os homens que restaram, visto que todas as mulheres de Benjamim foram eliminadas?” 17 Disseram: “Os sobreviventes de Benjamim devem continuar com a sua herança, para que uma tribo não seja eliminada de Israel. 18 No entanto, não nos é permitido dar-lhes esposas dentre as nossas filhas, porque o povo de Israel jurou: ‘Maldito aquele que der uma esposa a Benjamim.’”

19 Então, disseram: “Todos os anos, há uma festividade para Jeová em Silo, que fica a norte de Betel e a leste da estrada que sobe de Betel a Siquém e a sul de Lebona.” 20 Por conseguinte, ordenaram aos homens de Benjamim: “Vão e armem uma emboscada nas vinhas. 21 Quando virem as jovens[*] de Silo saírem para dançar numa roda, cada um de vocês deve sair das vinhas e agarrar uma para esposa dentre as jovens de Silo. Depois, devem voltar para a terra de Benjamim. 22 E, se os pais ou os irmãos delas vierem apresentar queixa contra nós, iremos dizer-lhes: ‘Mostrem-nos favor por causa deles, porque não conseguimos uma esposa para cada um deles na guerra, e vocês não lhes podiam dar uma esposa sem se tornarem culpados.’”

23 Portanto, os homens de Benjamim fizeram isso, e cada um deles tomou uma esposa dentre as mulheres que estavam a dançar. Depois, voltaram à sua herança, reconstruíram as suas cidades e estabeleceram-se nelas.

24 E os israelitas foram-se embora, cada um para a sua tribo e para a sua família; partiram, cada um para a sua herança.

25 Naqueles dias, não havia rei em Israel. Cada um fazia o que era certo aos seus próprios olhos.[*]

^ Juí. 21:11 Ou: “devotar à destruição”. Veja o Glossário.

^ Juí. 21:21 Lit.: “filhas”.

^ Juí. 21:25 Ou: “o que achava ser certo”.

Rute  2 : 1 - 23

2 Noemi tinha um parente muito rico por parte do marido. O nome dele era Boaz, e ele era da família de Elimeleque.

2 Rute, a moabita, disse a Noemi: “Por favor, deixe-me ir ao campo respigar cereal atrás de alguém que me mostre favor.” Portanto, Noemi disse-lhe: “Vai, minha filha.” 3 Então, ela foi e começou a respigar no campo, atrás dos ceifeiros. Por acaso, foi parar a um campo que pertencia a Boaz, que era da família de Elimeleque. 4 Naquele momento, Boaz chegou de Belém e disse aos ceifeiros: “Jeová esteja convosco.” E eles responderam: “Jeová o abençoe.”

5 Boaz perguntou então ao servo encarregado dos ceifeiros: “A que família pertence esta moça?” 6 O servo encarregado dos ceifeiros respondeu: “A moça é uma moabita que voltou com Noemi dos campos de Moabe. 7 Ela disse: ‘Por favor, posso respigar e recolher as espigas cortadas[*] que forem deixadas para trás pelos ceifeiros?’ E ela ficou de pé desde que chegou esta manhã; só se sentou agora no abrigo, para descansar um pouco.”

8 Então, Boaz disse a Rute: “Escuta, minha filha. Não respigues noutro campo, nem vás para nenhum outro lugar. Fica perto das minhas servas. 9 Fica atenta ao campo que ceifarem e vai com elas. Dei ordem aos servos para que não te incomodem.[*] Quando estiveres com sede, vai até aos cântaros e bebe a água que os servos tirarem.”

10 Em vista disso, ela prostrou-se com o rosto por terra e perguntou-lhe: “Como é que eu achei favor aos seus olhos, e porque reparou em mim, sendo eu uma estrangeira?” 11 Boaz respondeu-lhe: “Contaram-me tudo o que fizeste pela tua sogra depois da morte do teu marido, e que deixaste o teu pai, a tua mãe e a terra dos teus parentes, e vieste morar com um povo que não conhecias. 12 Que Jeová te recompense pelo que tens feito e que haja para ti um salário perfeito[*] da parte de Jeová, o Deus de Israel, debaixo das asas de quem vieste procurar refúgio.” 13 Então, ela disse: “Que eu ache favor aos seus olhos, meu senhor, visto que me consolou e falou de um modo que tranquilizou esta[*] sua serva, embora eu nem seja uma das suas servas.”

14 Na hora da refeição, Boaz disse-lhe: “Vem comer pão e mergulha o teu pedaço no vinagre.” Então, ela sentou-se junto aos ceifeiros, e ele ofereceu-lhe cereal torrado. Ela comeu e ficou satisfeita, e ainda sobrou. 15 Quando ela se levantou para respigar, Boaz ordenou aos seus servos: “Deixem que ela respigue entre as espigas cortadas,[*] e não a incomodem. 16 Além disso, tirem algumas espigas dos feixes e deixem-nas para trás, para que ela as respigue, e não digam nada para a impedir.”

17 Assim, ela continuou a respigar no campo até ao anoitecer. Depois, debulhou o que tinha respigado e deu cerca de uma efa[*] de cevada. 18 Então, apanhou a cevada e entrou na cidade, e a sua sogra viu o que ela tinha respigado. Após comer e ficar satisfeita, Rute também apanhou o alimento que sobrou depois da refeição e deu-o à sua sogra.

19 A sua sogra disse-lhe então: “Onde é que respigaste hoje? Onde é que trabalhaste? Abençoado seja aquele que reparou em ti.” Assim, ela falou à sogra sobre a pessoa com quem tinha trabalhado: “O nome do homem com quem trabalhei hoje é Boaz.” 20 Noemi disse então à nora: “Seja ele abençoado por Jeová, que não falhou em demonstrar amor leal para com os vivos e os mortos.” E Noemi acrescentou: “O homem é nosso parente. Ele é um dos nossos resgatadores.”[*] 21 Então, Rute, a moabita, disse: “Ele disse-me também: ‘Fica perto dos meus servos até que tenham terminado toda a minha colheita.’” 22 Assim, Noemi disse a Rute, sua nora: “Minha filha, é melhor acompanhares as servas dele do que seres incomodada noutro campo.”

23 Assim, ela ficou perto das servas de Boaz e respigou até ao fim da colheita da cevada e da colheita do trigo. E ela continuou a morar com a sogra.

^ Rute 2:7 Ou, possivelmente: “entre os feixes”.

^ Rute 2:9 Ou: “toquem”.

^ Rute 2:12 Ou: “uma plena recompensa”.

^ Rute 2:13 Lit.: “falou ao coração da”.

^ Rute 2:15 Ou, possivelmente: “os feixes”.

^ Rute 2:17 Cerca de 22 l. Veja o Ap. B14.

^ Rute 2:20 Ou: “um dos nossos parentes com o direito de resgatar”.

Rute  3 : 1 - 18

3 Noemi, a sua sogra, disse-lhe então: “Minha filha, tenho de procurar um lar[*] para ti, para que fiques bem. 2 Boaz é nosso parente. Foi com as servas dele que estiveste. Hoje à noite, ele vai limpar a cevada na eira. 3 Portanto, lava-te, põe óleo perfumado, veste a tua melhor roupa[*] e desce à eira. Não deixes que ele note a tua presença até que tenha terminado de comer e beber. 4 Quando ele for dormir, presta atenção ao lugar onde se deita. Então, vai, descobre-lhe os pés e deita-te. E ele irá dizer-te o que deves fazer.”

5 Ela respondeu então: “Farei tudo o que me disse.” 6 Então, ela desceu à eira e fez tudo o que a sua sogra lhe tinha dito. 7 Enquanto isso, Boaz comia e bebia, e o seu coração estava feliz. De seguida, ele foi deitar-se ao lado do monte de cereais. Depois, ela aproximou-se com cuidado, descobriu-lhe os pés e deitou-se. 8 À meia-noite, o homem começou a tremer e, quando se inclinou para a frente, viu uma mulher deitada aos seus pés. 9 Ele perguntou: “Quem és tu?” Ela respondeu: “Sou Rute, sua serva. Estenda o seu manto[*] sobre a sua serva, pois o senhor é resgatador.” 10 Então, ele disse: “Que Jeová te abençoe, minha filha. Demonstraste mais amor leal desta vez do que da primeira vez, pois não foste atrás de jovens, quer pobres quer ricos. 11 E agora, minha filha, não tenhas medo. Farei por ti tudo o que me disseres, pois todos na cidade sabem[*] que és uma excelente mulher. 12 Contudo, embora eu realmente seja resgatador, há um resgatador de parentesco mais próximo do que eu. 13 Fica aqui esta noite. Se de manhã ele te resgatar, muito bem! Que ele te resgate. Mas, tão certo como Jeová vive, eu mesmo te resgatarei se ele não te quiser resgatar. Fica deitada aqui até amanhecer.”

14 Assim, ela ficou deitada aos pés dele até de manhã e levantou-se antes que clareasse o suficiente para ser reconhecida. Então, ele disse: “Ninguém deve saber que uma mulher veio à eira.” 15 E também disse: “Traz o manto que estás a usar e segura-o aberto.” Ela assim fez, e ele pôs no manto seis medidas[*] de cevada e colocou-o sobre ela; depois, entrou na cidade.

16 Ela voltou à sua sogra, que lhe perguntou: “Como é que foi,[*] minha filha?” Rute contou-lhe tudo o que o homem tinha feito por ela. 17 Ela acrescentou: “Ele deu-me estas seis medidas de cevada e disse: ‘Não vás de mãos vazias à tua sogra.’” 18 Então, ela disse: “Agora, espera, minha filha, até saberes como ficará o assunto, pois o homem não descansará até resolver o assunto hoje.”

^ Rute 3:1 Lit.: “lugar de descanso”.

^ Rute 3:3 Ou: “põe os teus mantos”.

^ Rute 3:9 Ou: “a barra do seu manto”.

^ Rute 3:11 Lit.: “todo o portão do meu povo sabe”.

^ Rute 3:15 Possivelmente seis seás, ou cerca de 44 l. Veja o Ap. B14.

^ Rute 3:16 Lit.: “Quem és tu”.

Rute  4 : 1 - 22

4 Boaz subiu até ao portão da cidade e sentou-se ali. Quando o resgatador que Boaz tinha mencionado ia a passar, Boaz disse: “Fulano, vem e senta-te aqui.” Ele foi e sentou-se. 2 Então, Boaz chamou dez anciãos da cidade e disse: “Sentem-se aqui.” E eles sentaram-se.

3 Boaz disse então ao resgatador: “Noemi, que voltou dos campos de Moabe, tem de vender o campo que pertencia ao nosso irmão Elimeleque. 4 Então, achei que devia informar-te do assunto e dizer-te: ‘Compra-o diante dos que moram aqui e dos anciãos do meu povo. Se o fores resgatar, resgata-o. Mas, se não o fores resgatar, diz-me para que eu saiba, pois tens o direito de resgate, e eu venho depois de ti.’” Ele respondeu: “Estou disposto a resgatá-lo.” 5 Então, Boaz disse: “No dia em que comprares o campo de Noemi, tens de comprá-lo também de Rute, a moabita, esposa do falecido, para restaurar o nome dele sobre a sua herança.” 6 Diante disso, o resgatador disse: “Não posso resgatá-lo, para que eu não arruíne a minha própria herança. Resgata-o para ti com o meu direito de resgate, porque eu não posso resgatá-lo.”

7 Nos tempos antigos, o costume em Israel relacionado com o direito de resgate e com a transferência, para validar todo o tipo de transação, era o seguinte: o homem tinha de tirar a sandália e dá-la ao outro, e assim se confirmava um acordo[*] em Israel. 8 Portanto, ao dizer a Boaz: “Compra-o para ti”, o resgatador tirou a sandália. 9 Boaz disse então aos anciãos e a todo o povo: “Hoje são testemunhas de que compro de Noemi tudo o que pertencia a Elimeleque, e tudo o que pertencia a Quiliom e a Malom. 10 E assim adquiro como esposa Rute, a moabita, que era esposa de Malom, a fim de restaurar o nome do falecido sobre a sua herança e para que o nome dele não seja eliminado dentre os seus irmãos e do portão da sua cidade. Hoje são testemunhas.”

11 Em vista disso, todo o povo que estava no portão da cidade e os anciãos disseram: “Somos testemunhas! Que Jeová conceda à esposa que entra na tua casa ser igual a Raquel e a Lia, que edificaram a casa de Israel. Que prosperes em Efrata e faças um bom nome[*] em Belém. 12 E que, por meio da descendência que Jeová te der dessa moça, a tua casa se torne igual à casa de Peres, que Tamar deu à luz a Judá.”

13 Assim, Boaz tomou Rute e ela tornou-se sua esposa. Ele teve relações com ela, e Jeová permitiu que ela engravidasse e desse à luz um filho. 14 Então, as mulheres disseram a Noemi: “Louvado seja Jeová, que hoje não te deixou sem um resgatador. Que o nome dele seja proclamado em Israel! 15 Ele[*] revigorou a[*] tua vida[*] e vai amparar-te na tua velhice, pois é filho da tua nora, que te ama e é para ti melhor do que sete filhos.” 16 Noemi pegou no menino e segurou-o ao colo, e passou a cuidar dele.[*] 17 Então, as vizinhas deram-lhe um nome. Elas disseram: “Nasceu um filho a Noemi”, e chamaram-lhe Obede. Ele é o pai de Jessé, pai de David.

18 Esta é a linhagem[*] de Peres: Peres tornou-se pai de Esrom, 19 Esrom tornou-se pai de Rão, Rão tornou-se pai de Aminadabe, 20 Aminadabe tornou-se pai de Nasom, Nasom tornou-se pai de Salmom, 21 Salmom tornou-se pai de Boaz, Boaz tornou-se pai de Obede, 22 Obede tornou-se pai de Jessé, e Jessé tornou-se pai de David.

^ Rute 4:7 Ou: “essa era a atestação”.

^ Rute 4:11 Lit.: “proclames um nome”.

^ Rute 4:15 Isto é, o neto de Noemi.

^ Rute 4:15 Ou: “tornou-se o restaurador da”.

^ Rute 4:15 Ou: “alma”.

^ Rute 4:16 Ou: “tornou-se a sua ama”.

^ Rute 4:18 Lit.: “Estas são as gerações”.

1 Samuel  2 : 1 - 36

2 Então, Ana disse em oração:

“O meu coração alegra-se em Jeová;

A minha força aumenta[*] em Jeová.

A minha boca abre-se contra os meus inimigos,

Pois alegro-me nos teus atos de salvação.

 2 Ninguém é santo como Jeová;

Não há outro além de ti,

E não há rocha igual ao nosso Deus.

 3 Não continuem a falar de modo orgulhoso;

Não saiam da vossa boca palavras arrogantes,

Porque Jeová é um Deus de conhecimento,

E ele avalia corretamente as ações.

 4 Os arcos dos fortes são partidos,

Mas os que tropeçam são fortalecidos.

 5 Os que estavam saciados têm de trabalhar pelo pão,

Mas os que estavam famintos já não passam fome.

A estéril deu à luz sete filhos,

Mas aquela que tinha muitos filhos ficou desolada.[*]

 6 Jeová tira a vida e preserva a vida;[*]

Ele faz descer à Sepultura[*] e dela faz subir.

 7 Jeová faz empobrecer e faz enriquecer;

Ele rebaixa, e ele exalta.

 8 Ele levanta do pó o de condição humilde;

Do monte de cinzas[*] ergue o pobre,

Para fazê-los sentar-se com os príncipes,

Dando-lhes um lugar de honra.

A Jeová pertencem os alicerces da terra,

E ele põe o solo produtivo sobre eles.

 9 Ele protege os passos dos que lhe são leais,

Mas os maus serão silenciados na escuridão,

Pois o homem não vence pela sua própria força.

10 Jeová destruirá os que lutam contra ele;[*]

Trovejará contra eles desde os céus.

Jeová julgará até aos confins da terra,

Dará poder ao seu rei

E aumentará a força[*] do seu ungido.”

11 Então, Elcana foi para a sua casa em Ramá, mas o menino tornou-se servo de Jeová perante Eli, o sacerdote.

12 Os filhos de Eli eram maus e não respeitavam a Jeová. 13 O que eles faziam com as porções que os sacerdotes tinham o direito de receber do povo era o seguinte: sempre que um homem oferecia um sacrifício, vinha um ajudante do sacerdote com um garfo de três pontas na mão, enquanto se cozinhava a carne, 14 e enfiava-o na panela, no tacho, no caldeirão ou na caçarola. O sacerdote ficava com tudo o que era tirado com o garfo. Era isso que faziam a todos os israelitas que iam a Silo. 15 Além disso, mesmo antes de o homem que oferecia o sacrifício queimar a gordura, vinha um ajudante do sacerdote e dizia-lhe: “Dá carne ao sacerdote para que ele a asse. Ele não aceitará que lhe dês carne cozida, só crua.” 16 Quando o homem lhe respondia: “Primeiro, deixa-os queimar a gordura; depois, leva tudo o que quiseres”,[*] o ajudante dizia: “Não, dá-me já a carne; senão, vou tirá-la à força!” 17 Assim, o pecado dos ajudantes veio a ser muito grande perante Jeová, pois os homens tratavam a oferta de Jeová com desrespeito.

18 No entanto, Samuel prestava serviço perante Jeová, vestindo[*] um éfode de linho, embora fosse apenas um menino. 19 E a sua mãe fazia-lhe uma pequena túnica sem mangas e trazia-a todos os anos, quando subia com o seu marido para oferecer o sacrifício anual. 20 E Eli abençoou Elcana e a sua esposa, e disse: “Que Jeová te conceda um filho por meio desta esposa, no lugar daquele que foi dado[*] a Jeová.” E eles voltaram para casa. 21 Jeová voltou a sua atenção para Ana, a fim de que ela pudesse engravidar; e ela deu à luz mais três filhos e duas filhas. E o menino Samuel continuava a crescer diante de Jeová.

22 Eli era muito idoso e tinha ouvido falar de tudo o que os seus filhos estavam a fazer a todo o Israel e de que eles se deitavam com as mulheres que prestavam serviço à entrada da tenda de reunião. 23 Ele dizia-lhes: “Porque é que continuam a fazer estas coisas? As coisas que ouço o povo dizer a vosso respeito são más. 24 Não, meus filhos, o que eu ouço dizer entre o povo de Jeová não é bom. 25 Se um homem pecar contra outro homem, alguém pode apelar a Jeová a favor dele;[*] mas, se um homem pecar contra Jeová, quem é que poderá orar por ele?” Contudo, eles não queriam escutar o seu pai, pois Jeová tinha decidido entregá-los à morte. 26 Enquanto isso, o menino Samuel continuava a crescer e tornava-se cada vez mais estimado, tanto por Jeová como pelo povo.

27 Um homem de Deus veio até Eli e disse-lhe: “Assim diz Jeová: ‘Por acaso, não me revelei claramente à casa do teu pai, enquanto estavam no Egito como escravos da casa do Faraó? 28 Ele foi escolhido dentre todas as tribos de Israel para servir como meu sacerdote e para subir ao meu altar, a fim de fazer sacrifícios, oferecer incenso[*] e usar um éfode perante mim; e eu dei à casa do teu antepassado todas as ofertas feitas por fogo apresentadas pelos israelitas.[*] 29 Porque é que desprezam[*] o meu sacrifício e a minha oferta, que ordenei que fossem feitos no meu lugar de morada? Porque é que persistes em honrar mais os teus filhos do que a mim, por se engordarem com as melhores porções de todas as ofertas do meu povo Israel?

30 “‘Por isso, esta é a palavra de Jeová, o Deus de Israel: “De facto, eu disse que a tua casa e a casa do teu antepassado andariam sempre diante de mim.” Agora, porém, Jeová diz: “Isso jamais acontecerá, porque honrarei os que me honrarem, mas os que me desprezarem serão tratados com desprezo.” 31 Estão a chegar os dias em que acabarei com o teu poder e com o poder[*] da casa do teu pai, de modo que nenhum homem da tua casa chegará à velhice. 32 E, entre todo o bem que se faz a Israel, verás um rival na minha morada; nunca mais haverá nenhum homem idoso na tua casa. 33 O teu descendente que não for removido por mim do serviço no meu altar vai fazer com que os teus olhos falhem e vai causar-te desgosto,[*] mas a maioria dos da tua casa morrerá pela espada dos homens. 34 E o que acontecerá com os teus dois filhos, Hofni e Fineias, irá servir-te de sinal: ambos morrerão no mesmo dia. 35 Depois, farei surgir para mim um sacerdote fiel. Ele agirá de acordo com o desejo do meu coração.[*] Vou edificar-lhe uma casa permanente, e ele andará sempre perante o meu ungido. 36 Quem restar na casa de Eli há de vir e curvar-se perante ele para obter um pagamento em dinheiro e um pão, e dirá: “Por favor, dê-me um cargo sacerdotal, para que eu tenha um pedaço de pão para comer.”’”

^ 1 Sam. 2:1 Lit.: “O meu chifre é exaltado”. Veja o Glossário, “Chifre”.

^ 1 Sam. 2:5 Lit.: “definhou”.

^ 1 Sam. 2:6 Ou: “traz à vida”.

^ 1 Sam. 2:6 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 2:8 Ou, possivelmente: “depósito de lixo”.

^ 1 Sam. 2:10 Ou, possivelmente: “Os que contendem com Jeová ficarão apavorados”.

^ 1 Sam. 2:10 Lit.: “o chifre”. Veja o Glossário, “Chifre”.

^ 1 Sam. 2:16 Ou: “a tua alma desejar”.

^ 1 Sam. 2:18 Lit.: “cingido com”.

^ 1 Sam. 2:20 Lit.: “emprestado”.

^ 1 Sam. 2:25 Ou, possivelmente: “Deus arbitrará por ele”.

^ 1 Sam. 2:28 Ou, possivelmente: “fazer subir fumo sacrificial”.

^ 1 Sam. 2:28 Lit.: “filhos de Israel”.

^ 1 Sam. 2:29 Lit.: “chutam”.

^ 1 Sam. 2:31 Lit.: “deceparei o teu braço e o braço”.

^ 1 Sam. 2:33 Ou: “fazer com que a tua alma definhe”.

^ 1 Sam. 2:35 Ou: “com o que estiver no meu coração e na minha alma”.

1 Samuel  3 : 1 - 21

3 Entretanto, o menino Samuel servia a Jeová perante Eli. Contudo, a palavra de Jeová tinha-se tornado rara naqueles dias; as visões não eram frequentes.

2 Certo dia, Eli estava deitado no lugar do costume, e a sua vista já estava fraca; ele não conseguia ver. 3 A lâmpada de Deus ainda não se tinha apagado, e Samuel estava deitado no templo[*] de Jeová, onde se encontrava a Arca de Deus. 4 Então, Jeová chamou Samuel. Ele respondeu: “Estou aqui.” 5 Ele correu até Eli e disse-lhe: “Estou aqui. Chamou-me?” Ele disse: “Não te chamei. Volta a deitar-te.” Portanto, ele foi e deitou-se. 6 Jeová chamou-o novamente: “Samuel!” Por conseguinte, Samuel levantou-se e foi até Eli, e disse-lhe: “Estou aqui, porque me chamou.” Porém, ele disse: “Não te chamei, meu filho. Volta a deitar-te.” 7 (Samuel ainda não conhecia a Jeová, e a palavra de Jeová ainda não lhe tinha sido revelada.) 8 E, pela terceira vez, Jeová chamou novamente: “Samuel!” Assim, ele levantou-se, foi até Eli e disse-lhe: “Estou aqui, uma vez que me chamou.”

Então, Eli deu-se conta de que era Jeová que estava a chamar o menino. 9 Por isso, Eli disse a Samuel: “Vai-te deitar. Se ele te chamar outra vez, diz: ‘Fala, Jeová, pois o teu servo está a ouvir.’” E Samuel foi deitar-se no seu lugar.

10 Jeová veio, colocou-se ali e chamou-o como das outras vezes: “Samuel, Samuel!” E Samuel disse: “Podes falar, pois o teu servo está a ouvir.” 11 Jeová disse a Samuel: “Vou fazer uma coisa em Israel que fará tinir os ouvidos de[*] quem ouvir algo a esse respeito. 12 Nesse dia, trarei contra Eli tudo o que disse a respeito da sua casa, do princípio ao fim. 13 Diz-lhe que vou executar um julgamento definitivo contra a sua casa, pelo erro que ele bem sabe qual é, pois os seus filhos estão a amaldiçoar a Deus e ele não os repreende. 14 Foi por isso que jurei à casa de Eli que o erro da casa de Eli nunca será expiado com sacrifícios ou com ofertas.”

15 Samuel ficou deitado até de manhã. Abriu, então, as portas da casa de Jeová. Samuel estava com medo de contar a Eli a visão que tinha tido. 16 Contudo, Eli chamou Samuel: “Samuel, meu filho!” Ele respondeu: “Estou aqui.” 17 Eli perguntou: “O que é que ele te disse? Por favor, não me escondas nada. Que Deus te castigue, e que o faça severamente, se me esconderes uma só palavra de tudo o que ele te disse.” 18 Portanto, Samuel contou-lhe tudo e não lhe escondeu nada. Eli disse: “É Jeová. Que ele faça o que for bom aos seus olhos.”

19 Samuel continuou a crescer, e o próprio Jeová estava com ele e não permitiu que nenhuma de todas as suas palavras se deixasse de cumprir.[*] 20 Todo o Israel, desde Dã até Berseba, percebeu que Samuel tinha sido escolhido como profeta de Jeová. 21 E Jeová continuou a aparecer em Silo, pois foi em Silo que Jeová se revelou a Samuel, por meio da palavra de Jeová.

^ 1 Sam. 3:3 Isto é, no tabernáculo.

^ 1 Sam. 3:11 Ou: “que deixará horrorizado”.

^ 1 Sam. 3:19 Lit.: “caísse por terra”.

1 Samuel  4 : 1 - 22

4 E a palavra de Samuel espalhou-se por todo o Israel.

Então, Israel foi enfrentar os filisteus em batalha. Os israelitas acamparam-se junto a Ebenezer, e os filisteus estavam acampados em Afeque. 2 Os filisteus dispuseram-se em formação de batalha para enfrentar Israel. Contudo, a batalha foi difícil e Israel foi derrotado pelos filisteus, que mataram cerca de 4000 homens no campo de batalha. 3 Quando os soldados voltaram[*] ao acampamento, os anciãos de Israel disseram: “Porque é que Jeová permitiu que hoje fôssemos derrotados[*] pelos filisteus? Vamos trazer de Silo a Arca do Pacto de Jeová, para que ela esteja connosco e nos salve das mãos dos nossos inimigos.” 4 Portanto, enviaram mensageiros a Silo e trouxeram de lá a Arca do Pacto de Jeová dos exércitos, que está sentado no seu trono acima dos[*] querubins. E Hofni e Fineias, os dois filhos de Eli, acompanharam a Arca do Pacto do verdadeiro Deus.

5 Assim que a Arca do Pacto de Jeová entrou no acampamento, todos os israelitas começaram a gritar, de modo que a terra tremeu. 6 Quando os filisteus ouviram a gritaria, disseram: “Que gritaria é esta no acampamento dos hebreus?” Por fim, souberam que a Arca de Jeová tinha chegado ao acampamento. 7 Os filisteus ficaram com medo e disseram: “Deus chegou ao acampamento!” Também disseram: “Ai de nós, pois nunca aconteceu nada assim! 8 Ai de nós! Quem é que nos salvará das mãos deste Deus majestoso? Este é o Deus que golpeou o Egito com todo o tipo de pragas no deserto.[*] 9 Tenham coragem, sejam homens, ó filisteus, para que não sirvam os hebreus assim como eles vos serviram. Sejam homens e lutem!” 10 Assim, os filisteus lutaram e derrotaram os israelitas, que fugiram cada um para a sua tenda. A matança foi muito grande; caíram 30 000 soldados[*] de Israel. 11 Além disso, a Arca de Deus foi capturada, e Hofni e Fineias, os dois filhos de Eli, morreram.

12 Um homem de Benjamim correu a partir do campo de batalha até Silo, onde chegou nesse mesmo dia, com as roupas rasgadas e com terra na cabeça. 13 Quando o homem chegou, Eli estava sentado numa cadeira à beira da estrada, enquanto vigiava, porque o seu coração tremia por causa da Arca do verdadeiro Deus. O homem entrou na cidade para dar a notícia, de modo que toda a cidade começou a clamar. 14 Quando Eli ouviu o som do clamor, perguntou: “Que tumulto é este?” Então, o homem correu até Eli para lhe dar a notícia. 15 (Eli tinha 98 anos de idade e os seus olhos estavam parados; ele não conseguia ver.) 16 Assim, o homem disse a Eli: “Vim do campo de batalha! Foi justamente hoje que fugi de lá.” Eli perguntou: “O que é que aconteceu, meu filho?” 17 E o homem que trazia a notícia disse: “Israel fugiu dos filisteus e o exército[*] sofreu uma grande derrota. Além disso, os seus dois filhos, Hofni e Fineias, morreram, e a Arca do verdadeiro Deus foi capturada.”

18 No momento em que ele mencionou a Arca do verdadeiro Deus, Eli caiu da cadeira para trás, ao lado do portão, partiu o pescoço e morreu, pois era idoso e pesado. Ele tinha julgado Israel por 40 anos. 19 A sua nora, esposa de Fineias, estava grávida, quase a dar à luz. Quando soube que a Arca do verdadeiro Deus tinha sido capturada e que o seu sogro e o seu marido tinham morrido, ela curvou-se e, de repente, entrou em trabalho de parto e deu à luz. 20 Quando estava prestes a morrer, as mulheres que estavam com ela disseram-lhe: “Não tenhas medo, deste à luz um filho.” Ela não respondeu, nem prestou atenção.[*] 21 No entanto, deu ao menino o nome de Icabode,[*] e disse: “A glória exilou-se de Israel.” Ela disse isto porque a Arca do verdadeiro Deus tinha sido capturada, e porque o seu sogro e o seu marido tinham morrido. 22 Ela disse: “A glória exilou-se de Israel, porque a Arca do verdadeiro Deus foi capturada.”

^ 1 Sam. 4:3 Ou: “o povo voltou”.

^ 1 Sam. 4:3 Lit.: “Porque é que Jeová nos derrotou”.

^ 1 Sam. 4:4 Ou, possivelmente: “entre os”.

^ 1 Sam. 4:8 Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 4:10 Ou: “soldados a pé”.

^ 1 Sam. 4:17 Ou: “povo”.

^ 1 Sam. 4:20 Ou: “nem fixou o seu coração nisso”.

^ 1 Sam. 4:21 Que significa “Onde está a glória?”

1 Samuel  5 : 1 - 12

5 Quando os filisteus capturaram a Arca do verdadeiro Deus, levaram-na de Ebenezer para Asdode. 2 Os filisteus pegaram na Arca do verdadeiro Deus e levaram-na à casa[*] de Dagom, colocando-a ao lado de Dagom. 3 Quando os asdoditas se levantaram cedo no dia seguinte, lá estava Dagom, caído com a face por terra, diante da Arca de Jeová. Portanto, pegaram em Dagom e voltaram a pô-lo no seu lugar. 4 No dia seguinte, ao levantarem-se de manhã cedo, lá estava Dagom, caído com a face por terra, diante da Arca de Jeová. A cabeça e as mãos de Dagom tinham sido decepadas e estavam na soleira da porta. Só lhe tinha restado a parte em forma de peixe.[*] 5 É por isso que, até ao dia de hoje, os sacerdotes de Dagom e todos os que entram na casa de Dagom, em Asdode, não pisam a soleira da porta.

6 A mão de Jeová pesou contra os asdoditas, e ele devastou-os por atingir o povo de Asdode e dos seus territórios com hemorroidas. 7 Quando os homens de Asdode viram o que estava a acontecer, disseram: “A Arca do Deus de Israel não deve ficar connosco, pois a sua mão tem sido dura contra nós e contra Dagom, o nosso deus.” 8 Assim, convocaram todos os governantes dos filisteus e perguntaram-lhes: “O que é que devemos fazer com a Arca do Deus de Israel?” Eles responderam: “Que a Arca do Deus de Israel seja levada para Gate.” Portanto, levaram a Arca do Deus de Israel para lá.

9 Depois de a terem levado para lá, a mão de Jeová veio contra a cidade, causando grande pânico. Ele atingiu os habitantes da cidade, desde o pequeno até ao grande, e apareceram-lhes hemorroidas. 10 Então, enviaram a Arca do verdadeiro Deus para Ecrom, mas, assim que a Arca do verdadeiro Deus chegou a Ecrom, os ecronitas começaram a gritar: “Eles trouxeram a Arca do Deus de Israel para aqui, a fim de nos matarem a nós e ao nosso povo!” 11 Portanto, enviaram mensageiros e reuniram todos os governantes dos filisteus, e disseram: “Levem a Arca do Deus de Israel daqui para fora; que ela volte ao seu lugar para que nós e o nosso povo não sejamos mortos.” Pois o medo da morte tinha-se espalhado por toda a cidade; a mão do verdadeiro Deus pesava muito sobre ela, 12 e os homens que não morreram tinham sido atingidos com hemorroidas. E o clamor da cidade por ajuda subia aos céus.

^ 1 Sam. 5:2 Ou: “ao templo”.

^ 1 Sam. 5:4 Lit.: “o Dagom”.

1 Samuel  6 : 1 - 21

6 A Arca de Jeová permaneceu no território dos filisteus durante sete meses. 2 Os filisteus chamaram os sacerdotes e os adivinhos, e perguntaram: “O que é que devemos fazer com a Arca de Jeová? Digam-nos como é que devemos enviá-la de volta ao seu lugar.” 3 Eles responderam: “Quando enviarem a Arca do Pacto de Jeová, o Deus de Israel, não a mandem de volta sem uma oferta. Devem, sem falta, enviar-lhe uma oferta pela culpa. Só então é que serão curados e saberão por que motivo a mão dele não se retirava de vocês.” 4 Então, os filisteus perguntaram: “Qual é a oferta pela culpa que devemos enviar-lhe?” Eles responderam: “Cinco hemorroidas de ouro e cinco ratos de ouro, conforme o número dos governantes dos filisteus, pois cada um de vocês e os vossos governantes foram atingidos pelo mesmo flagelo. 5 Façam imagens das vossas hemorroidas e imagens dos ratos que estão a arruinar a terra, e deem honra ao Deus de Israel. Talvez ele alivie o peso da sua mão, que está sobre vocês, sobre o vosso deus e sobre a vossa terra. 6 Porquê endurecer o coração assim como fizeram o Egito e o Faraó? Quando Deus os tratou severamente, eles tiveram de deixar os israelitas ir-se embora, de modo que partiram. 7 Agora, arranjem uma carroça nova e duas vacas com crias, sobre as quais nunca se colocou nenhum jugo. Então, atrelem a carroça às vacas, mas levem os bezerros para o curral, para longe delas. 8 Coloquem a Arca de Jeová na carroça e, numa caixa ao lado dela, coloquem os objetos de ouro que lhe enviarão como oferta pela culpa. Depois, mandem-na embora 9 e fiquem a observá-la: se subir a estrada que vai para Bete-Semes, para o seu próprio território, então, foi ele que nos causou este grande mal. Caso contrário, saberemos que não foi a sua mão que nos atingiu; o que nos aconteceu foi um mero acaso.”

10 Os homens assim o fizeram. Pegaram em duas vacas com crias, atrelaram-nas à carroça e prenderam os bezerros no curral. 11 Depois, puseram a Arca de Jeová na carroça, além da caixa com os ratos de ouro e as imagens das suas hemorroidas. 12 E as vacas seguiram diretamente pela estrada que vai para Bete-Semes. Continuaram na mesma estrada, mugindo, e não se desviaram nem para a direita nem para a esquerda. Entretanto, os governantes dos filisteus foram atrás delas até ao limite do território de Bete-Semes. 13 O povo de Bete-Semes estava a colher o trigo no vale.[*] Quando levantaram os olhos e viram a Arca, alegraram-se muito. 14 A carroça entrou no campo de Josué, o bete-semita, e parou perto de uma grande pedra. Então, cortaram a madeira da carroça e ofereceram as vacas como oferta queimada a Jeová.

15 Os levitas retiraram a Arca de Jeová e a caixa que estava ao lado dela, com os objetos de ouro, e puseram-nas sobre a grande pedra. Os homens de Bete-Semes fizeram ofertas queimadas e ofereceram sacrifícios a Jeová naquele dia.

16 Quando os cinco governantes dos filisteus viram isso, voltaram a Ecrom no mesmo dia. 17 As hemorroidas de ouro que os filisteus enviaram a Jeová como oferta pela culpa foram: uma por Asdode, uma por Gaza, uma por Ascalom, uma por Gate e uma por Ecrom. 18 E o número dos ratos de ouro correspondia ao número de todas as cidades dos filisteus pertencentes aos cinco governantes, tanto as cidades fortificadas como as aldeias no campo.

E a grande pedra onde colocaram a Arca de Jeová está no campo de Josué, o bete-semita, como testemunha até ao dia de hoje. 19 No entanto, Deus matou os homens de Bete-Semes, porque tinham olhado para a Arca de Jeová. Matou 50 070 homens[*] dentre o povo, que começou a chorar porque tinha sido atingido por Jeová com uma grande matança. 20 Então, os homens de Bete-Semes perguntaram: “Quem é que poderá estar na presença de Jeová, este Deus santo? E para quem irá ele, ao afastar-se de nós?” 21 Enviaram então mensageiros aos habitantes de Quiriate-Jearim para dizer: “Os filisteus devolveram a Arca de Jeová. Venham e levem-na convosco.”

^ 1 Sam. 6:13 Ou: “na planície”.

^ 1 Sam. 6:19 Lit.: “70 homens, 50 000 homens”.

1 Samuel  7 : 1 - 17

7 Portanto, vieram os homens de Quiriate-Jearim e levaram a Arca de Jeová para a casa de Abinadabe, na colina. E eles santificaram Eleazar, seu filho, para guardar a Arca de Jeová.

2 Passou-se muito tempo, 20 anos ao todo, desde que a Arca chegara a Quiriate-Jearim, e toda a casa de Israel começou a procurar a[*] Jeová. 3 Samuel disse então a toda a casa de Israel: “Se é de todo o coração que voltam para Jeová, eliminem do vosso meio os deuses estrangeiros e as imagens de Astorete. Voltem firmemente o vosso coração para Jeová, servindo-o apenas a ele, e ele vai livrar-vos das mãos dos filisteus.” 4 Assim, os israelitas livraram-se das imagens de Baal e de Astorete, e serviram apenas a Jeová.

5 Então, Samuel disse: “Reúnam todo o Israel em Mispá, e eu vou orar a Jeová por vocês.” 6 Assim, reuniram-se em Mispá, tiraram água, derramaram-na perante Jeová e jejuaram naquele dia. Foi ali que disseram: “Pecámos contra Jeová.” E Samuel começou a servir como juiz dos israelitas em Mispá.

7 Quando os filisteus souberam que os israelitas se tinham reunido em Mispá, os governantes dos filisteus subiram contra Israel. Ao saberem disso, os israelitas ficaram com medo dos filisteus. 8 Portanto, os israelitas disseram a Samuel: “Não pares de clamar a Jeová, nosso Deus, para que ele nos ajude e nos salve das mãos dos filisteus.” 9 Então, Samuel pegou num cordeiro que ainda mamava e ofereceu-o inteiro a Jeová como oferta queimada; e Samuel clamou a Jeová por ajuda a favor de Israel, e Jeová respondeu-lhe. 10 Enquanto Samuel fazia a oferta queimada, os filisteus avançaram para lutar contra Israel. Naquele dia, Jeová mandou uma forte trovoada contra os filisteus e lançou-os em confusão, e eles foram derrotados diante de Israel. 11 Em vista disso, os homens de Israel saíram de Mispá e perseguiram os filisteus até à região a sul de Bete-Car, matando-os pelo caminho. 12 Samuel pegou, então, numa pedra e colocou-a entre Mispá e Jesana, e chamou-lhe Ebenezer,[*] dizendo: “Até agora, Jeová ajudou-nos.” 13 Assim, os filisteus foram dominados e não voltaram a invadir o território de Israel; e a mão de Jeová continuou contra os filisteus durante todos os dias de Samuel. 14 Além disso, as cidades que os filisteus tinham tirado a Israel foram devolvidas a Israel, desde Ecrom até Gate, e Israel recuperou o território das mãos dos filisteus.

E também houve paz entre Israel e os amorreus.

15 Samuel continuou a julgar Israel ao longo de toda a sua vida. 16 Todos os anos, ele percorria o circuito de Betel, Gilgal e Mispá, julgando Israel em todos estes lugares. 17 No entanto, voltava a Ramá, porque era lá que ficava a sua casa e era também lá que ele julgava Israel. E, em Ramá, ele construiu um altar a Jeová.

^ 1 Sam. 7:2 Ou: “lamentar diante de”.

^ 1 Sam. 7:12 Que significa “pedra de ajuda”.

1 Samuel  8 : 1 - 22

8 Quando Samuel ficou idoso, designou os seus filhos como juízes de Israel. 2 O nome do seu filho primogénito era Joel, e o nome do segundo, Abias; eles eram juízes em Berseba. 3 Contudo, os seus filhos não seguiam o seu exemplo; iam atrás de lucro desonesto, aceitavam subornos e pervertiam a justiça.

4 Com o tempo, reuniram-se todos os anciãos de Israel e foram até Samuel, em Ramá. 5 Eles disseram-lhe: “O senhor já está idoso, e os seus filhos não andam nos seus caminhos. Designe um rei que nos julgue, assim como acontece em todas as outras nações.” 6 No entanto, o facto de terem dito “Dê-nos um rei que nos julgue” desagradou a[*] Samuel. Por conseguinte, ele orou a Jeová, 7 e Jeová disse a Samuel: “Faz tudo o que o povo te pede, pois não foi a ti que rejeitaram, mas foi a mim que rejeitaram como rei. 8 Eles estão a fazer exatamente o que têm feito, desde o dia em que os tirei do Egito até hoje; abandonam-me sempre e servem outros deuses, e estão a fazer o mesmo contigo. 9 Agora, escuta o que eles dizem. Mas não deixes de adverti-los com toda a seriedade; explica-lhes o que o rei que os governar terá o direito de exigir.”

10 Portanto, Samuel transmitiu todas as palavras de Jeová ao povo que lhe pedia um rei. 11 Ele disse: “O rei que vos governar terá o direito de exigir o seguinte: ele tomará os vossos filhos para que sirvam nos seus carros de guerra e na sua cavalaria, e alguns terão de correr à frente dos seus carros. 12 E ele designará alguns como chefes de mil e chefes de cinquenta, e outros cultivarão as terras dele, farão as suas colheitas e fabricarão as suas armas de guerra e equipamentos para os seus carros. 13 Ele tomará as vossas filhas para que preparem perfumes,[*] cozinhem e façam pão. 14 Há de apoderar-se do melhor dos vossos campos, vinhas e olivais e dá-los aos seus servos. 15 Ficará com uma décima parte dos vossos campos de cereais e vinhas e irá dá-la aos oficiais da corte e aos servos dele. 16 E há de apoderar-se dos vossos servos e servas, do vosso melhor gado e dos vossos jumentos, e usá-los no seu trabalho. 17 Ficará também com uma décima parte das vossas ovelhas; e vocês hão de tornar-se seus servos. 18 Chegará o dia em que clamarão por causa do rei que escolheram, mas Jeová não vos responderá.”

19 No entanto, o povo não deu ouvidos a Samuel e disse: “Não importa! Estamos decididos a ter um rei sobre nós. 20 Então, seremos iguais a todas as outras nações. O nosso rei vai julgar-nos, conduzir-nos e travar as nossas batalhas.” 21 Depois de ouvir todas as palavras do povo, Samuel repetiu-as aos ouvidos de Jeová. 22 Jeová disse a Samuel: “Escuta o povo e designa-lhes um rei.” Então, Samuel disse aos homens de Israel: “Que cada um volte para a sua cidade.”

^ 1 Sam. 8:6 Lit.: “foi mau aos olhos de”.

^ 1 Sam. 8:13 Ou: “misturem óleos perfumados”.

1 Samuel  9 : 1 - 27

9 Havia um homem de Benjamim que se chamava Quis, filho de Abiel, filho de Zeror, filho de Becorate, filho de Afia. Ele era benjaminita e era muito rico. 2 Tinha um filho chamado Saul, que era jovem e bonito — entre os israelitas, não havia homem que fosse mais bonito do que ele —, e era o mais alto de todos; os outros só lhe davam pelo ombro.

3 Quando se perderam as jumentas de Quis, pai de Saul, Quis disse a Saul, seu filho: “Por favor, leva um dos ajudantes contigo e vai procurar as jumentas.” 4 Eles atravessaram a região montanhosa de Efraim e a terra de Salisa, porém, não as encontraram. Passaram pela terra de Saalim, mas as jumentas não estavam lá. Atravessaram toda a terra dos benjaminitas e não as encontraram.

5 Quando entraram na terra de Zufe, Saul disse ao ajudante que estava com ele: “Vamos voltar; senão, em vez de estar preocupado com as jumentas, o meu pai vai ficar preocupado connosco.” 6 Contudo, o ajudante disse: “Há um homem de Deus nesta cidade e ele é respeitado. Tudo o que ele diz se cumpre. Vamos lá agora. Talvez ele nos indique que caminho devemos seguir.” 7 Então, Saul disse ao seu ajudante: “Se lá formos, o que é que levaremos ao homem? Não temos pão nos nossos alforges nem nenhum presente para dar ao homem do verdadeiro Deus. O que é que temos connosco?” 8 O ajudante disse a Saul: “Tenho aqui na minha mão um quarto de um siclo[*] de prata. Vou dá-lo ao homem do verdadeiro Deus para que ele nos indique o caminho.” 9 (Antigamente, em Israel, quando alguém consultava a Deus, dizia: “Vamos ao vidente.” Pois, no passado, chamavam videntes[*] aos que hoje conhecemos por profetas.) 10 Saul disse então ao seu ajudante: “Boa ideia! Vamos lá.” Assim, foram à cidade onde estava o homem do verdadeiro Deus.

11 Enquanto subiam até à cidade, encontraram umas raparigas que iam tirar água, e perguntaram-lhes: “O vidente[*] está por aqui?” 12 Elas responderam: “Sim, ele está mesmo ali. Vão depressa. Ele chegou hoje à cidade, porque o povo vai fazer um sacrifício, hoje, no alto sagrado. 13 Assim que entrarem na cidade, irão encontrá-lo, antes de ele subir ao alto sagrado para comer. O povo não comerá antes de ele chegar, porque é ele quem abençoa o sacrifício. Só depois é que os convidados podem comer. Subam já e hão de encontrá-lo.” 14 Assim, subiram à cidade e, quando entraram, viram que Samuel vinha na sua direção para subir até ao alto sagrado.

15 Um dia antes de Saul chegar, Jeová tinha dito a[*] Samuel: 16 “Amanhã, por volta desta hora, vou enviar-te um homem da terra de Benjamim. Deves ungi-lo como líder do meu povo Israel, e ele salvará o meu povo das mãos dos filisteus. Pois vi o sofrimento do meu povo, e o seu clamor chegou até mim.” 17 Quando Samuel viu Saul, Jeová disse-lhe: “Este é o homem de quem te falei: ‘É ele que governará o meu povo.’”[*]

18 Saul aproximou-se de Samuel no portão da cidade e perguntou-lhe: “Por favor, diga-me: Onde é a casa do vidente?”[*] 19 Em resposta, Samuel disse a Saul: “Eu sou o vidente.[*] Vai à minha frente até ao alto sagrado. Hoje, vocês comem comigo. Amanhã de manhã, vou deixar que te vás embora e revelar-te tudo o que queres saber.[*] 20 Quanto às jumentas que se perderam há três dias, não te preocupes com elas, pois foram encontradas. E a quem é que pertence tudo o que é desejável em Israel? Não é a ti e a toda a casa do teu pai?” 21 Saul respondeu: “Não sou eu benjaminita, da menor das tribos de Israel? E não é a minha família a mais insignificante de todas as famílias da tribo de Benjamim? Então, porque é que o senhor me está a dizer isso?”

22 De seguida, Samuel levou Saul e o seu ajudante ao refeitório e deu-lhes um lugar à cabeceira dos convidados; havia cerca de 30 homens. 23 Samuel disse ao cozinheiro: “Traz a porção de carne que te entreguei e que te pedi para separares.” 24 Então, o cozinheiro retirou a perna do animal e o que nela havia, e colocou-a diante de Saul. E Samuel disse: “Aqui está o que foi separado para ti. Come, porque isto foi separado para que tu o comesses nesta ocasião. Pois eu disse: ‘Terei convidados.’” Assim, naquele dia, Saul comeu com Samuel. 25 Depois, desceram do alto sagrado para a cidade e Samuel continuou a conversar com Saul no terraço da casa. 26 Levantaram-se cedo e, ao amanhecer, Samuel chamou Saul, que estava no terraço, e disse-lhe: “Prepara-te, para que eu me despeça de ti.” Por conseguinte, Saul preparou-se, e ele e Samuel saíram. 27 Enquanto desciam, já ao sair da cidade, Samuel disse a Saul: “Diz ao ajudante que vá andando à frente” (então, ele foi andando), “mas, tu, fica aqui, para que eu te comunique a palavra de Deus”.

^ 1 Sam. 9:8 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ 1 Sam. 9:9 Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 9:11 Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 9:15 Lit.: “destapado o ouvido de”.

^ 1 Sam. 9:17 Ou: “manterá o meu povo dentro dos limites”.

^ 1 Sam. 9:18 Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 9:19 Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 9:19 Lit.: “tudo o que há no teu coração”.

1 Samuel  10 : 1 - 27

10 Samuel pegou, então, num frasco de óleo, derramou-o sobre a cabeça de Saul, beijou-o e disse-lhe: “Jeová ungiu-te como líder sobre a sua herança. 2 Hoje, quando te fores embora, encontrarás dois homens perto do túmulo de Raquel, no território de Benjamim, em Zelza. Eles vão dizer-te: ‘As jumentas de que estavas à procura foram encontradas, mas o teu pai já se esqueceu do assunto das jumentas e, agora, está preocupado convosco. Ele pergunta: “Como é que vou encontrar o meu filho?”’ 3 Depois, segue em frente até chegares à árvore grande de Tabor. Lá encontrarás três homens a subir para Betel, a fim de adorar o verdadeiro Deus: um leva três cabritos, outro leva três pães e ainda outro leva um grande odre de vinho. 4 Eles vão cumprimentar-te e dar-te dois pães; aceita os pães que te derem. 5 Depois disso, chegarás à colina do verdadeiro Deus, onde há um grupo de soldados filisteus. Quando chegares à cidade, encontrarás um grupo de profetas a descer do alto sagrado e a profetizar, e, à sua frente, pessoas a tocar instrumentos de cordas, pandeiretas, flautas e harpas. 6 O espírito de Jeová vai dar-te poder, e profetizarás com eles e hás de tornar-te outra pessoa. 7 Quando estes sinais ocorrerem, faz tudo o que puderes, porque o verdadeiro Deus está contigo. 8 A seguir, desce à minha frente até Gilgal. Vou-me encontrar lá contigo para oferecer sacrifícios queimados e sacrifícios de participação em comum. Deves esperar durante sete dias, até que eu chegue. Depois, irei dizer-te o que deves fazer.”

9 Assim que Saul se virou para se afastar de Samuel, Deus começou a mudar o coração de Saul; e, naquele dia, cumpriram-se todos estes sinais. 10 Então, foram dali à colina, e um grupo de profetas veio ao seu encontro. Imediatamente, o espírito de Deus deu-lhe poder, de modo que começou a profetizar entre eles. 11 Quando todos os que o conheciam o viram a profetizar com os profetas, disseram uns aos outros: “O que é que aconteceu ao filho de Quis? Será que Saul também está entre os profetas?” 12 Portanto, um homem local disse: “Mas quem é o pai deles?” Foi assim que surgiu o seguinte ditado:[*] “Será que Saul também está entre os profetas?”

13 Quando ele terminou de profetizar, foi até ao alto sagrado. 14 Mais tarde, o irmão do pai de Saul perguntou-lhe a ele e ao ajudante: “Onde é que foram?” Saul respondeu: “Fomos procurar as jumentas, mas não as encontrámos. Por isso, fomos falar com Samuel.” 15 O tio de Saul perguntou-lhe: “O que é que Samuel vos disse? Por favor, digam-me.” 16 Saul respondeu ao seu tio: “Ele disse-nos que as jumentas tinham sido encontradas.” Todavia, Saul não lhe contou o que Samuel tinha dito sobre o assunto do reinado.

17 Então, Samuel reuniu o povo perante Jeová em Mispá 18 e disse aos israelitas: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Fui eu que tirei Israel do Egito e que vos livrei das mãos do Egito e das mãos de todos os reinos que vos oprimiam. 19 No entanto, hoje, vocês rejeitaram o vosso Deus que vos salvou de todos os vossos males e aflições, e disseram: “Não! Designe um rei sobre nós.” Agora, tomem a vossa posição perante Jeová, segundo as vossas tribos e segundo os vossos milhares.’”[*]

20 Assim, Samuel providenciou que todas as tribos de Israel se aproximassem, e foi escolhida a tribo de Benjamim. 21 De seguida, providenciou que a tribo de Benjamim viesse à frente, segundo as suas famílias, e foi escolhida a família dos matritas. Finalmente, foi escolhido Saul, filho de Quis. Porém, quando foram procurá-lo, não o encontraram em lado nenhum. 22 Por isso, consultaram a Jeová: “O homem já está aqui?” Jeová respondeu: “Está ali, escondido no meio da bagagem.” 23 Assim, foram a correr e trouxeram-no de lá. Quando ele ficou no meio do povo, era o mais alto de todos; os outros só lhe davam pelo ombro. 24 Samuel disse a todo o povo: “Vejam aquele que Jeová escolheu! Não há ninguém igual a ele entre todo o povo.” E todo o povo começou a gritar: “Viva o rei!”

25 Samuel falou ao povo sobre os direitos dos reis e escreveu-os num livro, que colocou perante Jeová. Depois, Samuel mandou que todos voltassem para casa. 26 Saul também foi para a sua casa em Gibeá, acompanhado por guerreiros cujo coração tinha sido tocado por Jeová. 27 No entanto, alguns homens imprestáveis disseram: “Como é que este homem nos vai salvar?” Assim, desprezaram-no e não lhe deram nenhum presente. Contudo, ele não disse nada.[*]

^ 1 Sam. 10:12 Ou: “provérbio”.

^ 1 Sam. 10:19 Ou: “clãs”.

^ 1 Sam. 10:27 Lit.: “E ele era como alguém sem fala.”

1 Samuel  11 : 1 - 15

11 Veio, então, Naás, o amonita, e acampou e guerreou contra Jabes, em Gileade. Todos os homens de Jabes disseram a Naás: “Faz um pacto[*] connosco, e nós iremos servir-te.” 2 Naás, o amonita, disse-lhes: “Farei um pacto convosco, mas com a seguinte condição: que se fure a cada um o olho direito. Farei isso para humilhar todo o Israel.” 3 Os anciãos de Jabes disseram-lhe: “Dá-nos um prazo de sete dias para que enviemos mensageiros a todo o território de Israel. Se ninguém nos vier salvar, rendemo-nos.” 4 Por conseguinte, os mensageiros chegaram a Gibeá de Saul, comunicaram estas palavras ao povo e todo o povo começou a chorar em voz alta.

5 Saul vinha do campo, atrás do rebanho. E Saul perguntou-lhe: “O que é que aconteceu? Porque é que o povo está a chorar?” Contaram-lhe, então, o que os homens de Jabes tinham dito. 6 O espírito de Deus deu poder a Saul, assim que ele ouviu estas palavras; e ele ficou muito zangado. 7 Portanto, ele agarrou numa junta de touros, cortou-os em pedaços e enviou-os a todo o território de Israel por meio de mensageiros, a fim de que dissessem: “É isto que vai acontecer com os bois daqueles que não seguirem Saul e Samuel!” E o temor de Jeová caiu sobre o povo, de modo que todos saíram com um só objetivo.[*] 8 E Saul contou-os em Bezeque: havia 300 000 israelitas e 30 000 homens de Judá. 9 De seguida, disseram aos mensageiros que tinham vindo: “Digam o seguinte aos homens de Jabes, em Gileade: ‘Amanhã, quando o sol aquecer, serão salvos.’” Assim, os mensageiros foram e comunicaram-no aos homens de Jabes, e eles ficaram muito contentes. 10 Então, os homens de Jabes disseram aos amonitas: “Amanhã, vamos render-nos e poderão fazer connosco o que acharem melhor.”

11 No dia seguinte, Saul dividiu os homens em três grupos. Durante a madrugada,[*] eles avançaram até ao meio do acampamento e continuaram a matar os amonitas até o dia aquecer. Os que sobreviveram espalharam-se, de modo que não restaram dois deles juntos. 12 O povo disse a Samuel: “Quem é que disse: ‘É Saul que reinará sobre nós?’ Entreguem os homens para que os matemos.” 13 No entanto, Saul disse: “Nenhum homem deve ser morto no dia de hoje, pois, neste dia, Jeová salvou Israel.”

14 Depois, Samuel disse ao povo: “Vamos a Gilgal para confirmar o reinado.” 15 Portanto, todo o povo foi a Gilgal, onde fizeram de Saul rei perante Jeová. De seguida, ofereceram sacrifícios de participação em comum perante Jeová, e Saul e todos os homens de Israel comemoraram com grande alegria.

^ 1 Sam. 11:1 Ou: “acordo”.

^ 1 Sam. 11:7 Lit.: “como um só homem”.

^ 1 Sam. 11:11 Ou: “vigília da manhã”, isto é, aproximadamente das 2 h às 6 h da manhã.

1 Samuel  12 : 1 - 25

12 Por fim, Samuel disse a todo o Israel: “Fiz[*] tudo o que me pediram e designei-vos um rei. 2 Agora, aqui está o rei que vos guiará![*] Quanto a mim, já estou velho e de cabelos brancos, e os meus filhos estão aqui convosco. Guiei-vos desde a minha juventude até hoje. 3 Aqui estou. Testemunhem contra mim diante de Jeová e do seu ungido: A quem é que eu tirei um touro ou um jumento? A quem é que eu defraudei ou oprimi? Será que aceitei algum suborno para fazer vista grossa ao que alguém fez? Se o fiz, vou restituir-vos tudo.” 4 Eles disseram: “O senhor não nos defraudou nem nos oprimiu, e nunca aceitou nada das mãos de ninguém.” 5 Assim, ele disse-lhes: “Hoje, Jeová testemunha contra vocês, e, hoje, o seu ungido é testemunha de que não me podem acusar de nada.”[*] A isso, disseram: “Sim, ele é testemunha.”

6 Portanto, Samuel disse ao povo: “Jeová, aquele que usou Moisés e Arão e que tirou os vossos antepassados da terra do Egito, é testemunha. 7 Agora, fiquem onde estão e eu vou julgar-vos perante Jeová, levando em conta todos os atos justos que Jeová fez a vosso favor e a favor dos vossos antepassados.

8 “Depois de Jacó ter entrado no Egito e de os vossos antepassados terem clamado a Jeová por socorro, Jeová enviou Moisés e Arão para que tirassem os vossos antepassados do Egito e os fizessem viver neste lugar. 9 No entanto, eles esqueceram-se de Jeová, seu Deus, e ele entregou-os[*] nas mãos de Sísera, chefe do exército de Hazor, nas mãos dos filisteus e nas mãos do rei de Moabe, os quais lutaram contra eles. 10 E clamaram a Jeová por socorro, dizendo: ‘Pecámos, pois abandonámos a Jeová para adorar os baalins e as imagens de Astorete. Agora, livra-nos das mãos dos nossos inimigos para que te sirvamos.’ 11 Por conseguinte, Jeová enviou Jerubaal, Bedã, Jefté e Samuel, e livrou-vos das mãos dos inimigos à vossa volta, para que pudessem viver em segurança. 12 Quando viram que Naás, o rei dos amonitas, veio contra vocês, persistiram em dizer-me: ‘Não importa! Estamos decididos a ter um rei sobre nós’, embora Jeová, vosso Deus, seja o vosso Rei. 13 Agora, aqui está o rei que escolheram, aquele que pediram. Vejam! Jeová designou-vos um rei. 14 Se temerem a Jeová e se o servirem, se obedecerem à sua voz e não se rebelarem contra a ordem de Jeová, e, se tanto vocês como o rei que vos governa seguirem a Jeová, vosso Deus, muito bem. 15 Mas, caso não obedeçam à voz de Jeová e se rebelem contra a ordem de Jeová, a mão de Jeová estará contra vocês e contra os vossos pais. 16 Agora, fiquem onde estão e vejam a coisa extraordinária que Jeová fará diante dos vossos olhos. 17 Não estamos na época da colheita do trigo? Clamarei a Jeová para que mande trovões e chuva; então, saberão e reconhecerão que fizeram um grande mal aos olhos de Jeová ao pedir um rei.”

18 A seguir, Samuel clamou a Jeová, e Jeová mandou trovões e chuva naquele dia, de modo que todo o povo ficou com muito medo de Jeová e de Samuel. 19 E todo o povo disse a Samuel: “Ore a Jeová, seu Deus, pelos seus servos, pois não queremos morrer, dado que acrescentámos a todos os nossos pecados o mal de pedir um rei.”

20 Assim, Samuel disse ao povo: “Não tenham medo. Realmente, vocês cometeram este grande mal, mas, agora, não deixem de seguir a Jeová. Sirvam a Jeová de todo o coração. 21 Não se desviem para seguir coisas vãs,[*] que não são de nenhum proveito e que não podem salvar, porque são vãs.[*] 22 Jeová não abandonará o seu povo, por causa do seu grande nome, pois Jeová decidiu que vocês fossem o seu povo. 23 Quanto a mim, é impensável pecar contra Jeová por deixar de orar por vocês. E continuarei a instruir-vos no caminho bom e correto. 24 Só vos peço que temam a Jeová e que o sirvam fielmente,[*] de todo o coração; lembrem-se das coisas grandiosas que ele fez por vocês. 25 Porém, se fizerem obstinadamente o que é mau, serão destruídos, tanto vocês como o vosso rei.”

^ 1 Sam. 12:1 Lit.: “Escutei a vossa voz com respeito a”.

^ 1 Sam. 12:2 Ou: “que andará à vossa frente”.

^ 1 Sam. 12:5 Lit.: “não encontraram nada na minha mão”.

^ 1 Sam. 12:9 Lit.: “vendeu-os”.

^ 1 Sam. 12:21 Ou: “irrealidades”.

^ 1 Sam. 12:21 Ou: “irrealidades”.

^ 1 Sam. 12:24 Ou: “em verdade”.

1 Samuel  13 : 1 - 23

13 Saul tinha . . .[*] anos de idade quando se tornou rei e reinou dois anos sobre Israel. 2 Saul escolheu 3000 homens de Israel: 2000 ficaram com Saul em Micmás e na região montanhosa de Betel, e 1000 ficaram com Jonatã em Gibeá de Benjamim. Quanto ao restante dos homens, ele mandou-os de volta, cada um para a sua tenda. 3 Então, Jonatã derrotou o grupo de soldados filisteus que havia em Geba, e os filisteus tomaram conhecimento disso. De seguida, Saul mandou tocar a buzina em todo o país, dizendo: “Que os hebreus ouçam!” 4 E todo o Israel ouviu a notícia: “Saul derrotou um grupo de soldados filisteus e, agora, os filisteus ficaram com ódio a Israel.”[*] Assim, o povo foi convocado para seguir Saul em Gilgal.

5 Os filisteus também se reuniram para lutar contra Israel, com 30 000 carros de guerra, 6000 cavaleiros e um grupo de soldados tão numeroso como os grãos de areia à beira-mar. Eles subiram e acamparam-se em Micmás, a leste de Bete-Áven. 6 Quando os homens de Israel viram que estavam em apuros, numa situação muito difícil, esconderam-se em cavernas, fendas, rochedos, lugares subterrâneos e cisternas. 7 Alguns hebreus até chegaram a atravessar o Jordão para a terra de Gade e de Gileade. No entanto, Saul ficou em Gilgal, e todos os que o seguiam tremiam de medo. 8 Ele esperou sete dias, até que terminasse o prazo estabelecido por Samuel, mas Samuel não chegava a Gilgal, e os que estavam com Saul começaram a espalhar-se. 9 Por fim, Saul disse: “Tragam-me o sacrifício queimado e os sacrifícios de participação em comum.” E ele ofereceu o sacrifício queimado.

10 Contudo, assim que ele tinha acabado de oferecer o sacrifício queimado, chegou Samuel. Portanto, Saul foi ao seu encontro e cumprimentou-o. 11 E Samuel perguntou-lhe: “O que é que fizeste?” Saul respondeu: “Vi que o povo estava a abandonar-me, que o senhor não chegava no prazo estabelecido e que os filisteus estavam a reunir-se em Micmás. 12 Por isso, eu disse para comigo: ‘Agora, os filisteus vêm contra mim, em Gilgal, e eu não procurei o favor[*] de Jeová.’ Portanto, senti-me na obrigação de oferecer o sacrifício queimado.”

13 Samuel disse então a Saul: “Agiste de modo insensato. Não obedeceste à ordem que Jeová, teu Deus, te deu. Se tivesses obedecido, Jeová teria estabelecido para sempre o teu reino sobre Israel. 14 Agora, porém, o teu reino não durará. Jeová encontrará um homem que agrade ao seu coração, e Jeová irá designá-lo como líder do seu povo, porque não obedeceste à ordem que Jeová te deu.”

15 Então, Samuel saiu de Gilgal e foi a Gibeá de Benjamim. E Saul fez a contagem dos homens; os que ainda estavam com ele eram cerca de 600. 16 Saul, o seu filho Jonatã e os homens que ainda estavam com eles ficaram em Geba de Benjamim. Os filisteus tinham-se acampado em Micmás. 17 E as tropas de ataque dos filisteus saíam do acampamento em três grupos. Um grupo ia pela estrada de Ofra, para a terra de Sual, 18 outro ia pela estrada de Bete-Horom, e o terceiro grupo ia pela estrada que vai dar ao limite do território que fica em frente ao vale de Zeboim, na direção do deserto.

19 Em toda a terra de Israel, já não havia nenhum ferreiro, porque os filisteus tinham dito: “Não deixemos os hebreus fabricarem espadas ou lanças.” 20 Por isso, todos os israelitas tinham de ir aos filisteus para afiar as relhas dos seus arados, as suas enxadas, os seus machados e as suas foices. 21 O preço para afiar as relhas de arado, as enxadas, as forquilhas e os machados, bem como para fixar a aguilhada, era de um pim.[*] 22 Assim, no dia da batalha, nenhum dos que estavam com Saul e Jonatã tinha espada ou lança; apenas Saul e Jonatã, seu filho, tinham armas.

23 E um grupo de soldados filisteus[*] tinha ido para o desfiladeiro de Micmás.

^ 1 Sam. 13:1 Falta o número no texto hebraico.

^ 1 Sam. 13:4 Ou: “agora, Israel tornou-se um mau cheiro entre os filisteus”.

^ 1 Sam. 13:12 Ou: “não abrandei a face”.

^ 1 Sam. 13:21 Um peso antigo de aproximadamente dois terços de um siclo.

^ 1 Sam. 13:23 Ou: “um posto avançado dos filisteus”.

1 Samuel  14 : 1 - 52

14 Certo dia, Jonatã, filho de Saul, disse ao ajudante que carregava as suas armas: “Vamos até ao posto avançado dos filisteus, que está do outro lado.” No entanto, não disse nada ao seu pai. 2 Saul estava nos arredores de Gibeá, debaixo da romãzeira que fica em Migrom, e havia cerca de 600 homens com ele. 3 (Quem carregava o éfode era Aías, filho de Aitube, que era irmão de Icabode, filho de Fineias, filho de Eli, sacerdote de Jeová em Silo.) E os homens não sabiam que Jonatã tinha saído. 4 Entre as passagens que Jonatã tentava atravessar para chegar ao posto avançado dos filisteus, havia um rochedo em forma de dente de um lado e um rochedo em forma de dente do outro lado; o nome de um era Bozez, e o nome do outro era Sené. 5 Um dos rochedos era como uma coluna a norte, de frente para Micmás, e o outro ficava a sul, de frente para Geba.

6 Jonatã disse ao seu escudeiro: “Vamos até ao posto avançado destes incircuncisos. Talvez Jeová atue em nosso favor, pois nada pode impedir Jeová de salvar, com muitos ou com poucos.” 7 O seu escudeiro disse-lhe: “Faz o que o teu coração achar melhor. Vai aonde quiseres, e eu vou seguir-te para onde o teu coração achar melhor.” 8 Jonatã disse então: “Vamos até onde aqueles homens estão, para que eles nos vejam. 9 Se nos disserem: ‘Fiquem onde estão até chegarmos aí!’, ficaremos onde estivermos e não subiremos até eles. 10 Porém, se disserem: ‘Subam e lutem contra nós!’, então, subiremos, porque Jeová irá entregá-los nas nossas mãos. Isto vai servir-nos de sinal.”

11 Então, os dois deixaram que os filisteus do posto avançado os vissem. Os filisteus disseram: “Vejam! Os hebreus estão a sair dos buracos em que se esconderam.” 12 Portanto, os homens do posto avançado disseram a Jonatã e ao seu escudeiro: “Subam até aqui e nós vamos dar-vos uma lição!” Jonatã disse imediatamente ao seu escudeiro: “Segue-me, porque Jeová vai entregá-los nas mãos de Israel.” 13 E Jonatã subiu, usando as mãos e os pés, seguido pelo seu escudeiro; e Jonatã começou a golpear os filisteus, ao passo que o seu escudeiro os matava atrás dele. 14 No primeiro ataque, Jonatã e o seu escudeiro mataram cerca de 20 homens numa extensão de meia jeira.[*]

15 Com isso, espalhou-se o terror pelo acampamento e entre todos os que estavam no posto avançado; até mesmo as tropas de ataque ficaram apavoradas. A terra começou a tremer e seguiu-se um terror da parte de Deus. 16 E os vigias de Saul em Gibeá de Benjamim viram que a confusão se espalhava em todas as direções.

17 Saul disse aos que estavam com ele: “Façam a contagem e vejam quem é que falta.” Quando fizeram a contagem, viram que Jonatã e o seu escudeiro não estavam lá. 18 Então, Saul disse a Aías: “Traz aqui a Arca do verdadeiro Deus!” (Pois, naquela época,[*] a Arca do verdadeiro Deus estava com os israelitas.) 19 E, enquanto Saul falava com o sacerdote, a confusão no acampamento dos filisteus aumentava cada vez mais. Saul disse ao sacerdote: “Não é preciso continuares a fazer isso.”[*] 20 Assim, Saul e todos os que estavam com ele reuniram-se e foram para o campo de batalha. Quando lá chegaram, viram que os filisteus tinham voltado a espada uns contra os outros, e a confusão era muito grande. 21 Além disso, os hebreus que tinham passado anteriormente para o lado dos filisteus e que tinham subido com eles ao acampamento juntaram-se aos israelitas que estavam com Saul e Jonatã. 22 E, quando todos os homens de Israel que se tinham escondido na região montanhosa de Efraim souberam que os filisteus tinham fugido, também entraram na batalha e perseguiram-nos. 23 Assim, Jeová salvou Israel naquele dia, e a batalha estendeu-se até Bete-Áven.

24 Todavia, os homens de Israel estavam cansados naquele dia, porque Saul lhes tinha imposto um juramento, dizendo: “Maldito seja o homem que comer alguma coisa[*] antes do anoitecer e antes de eu me vingar dos meus inimigos!” Por isso, ninguém comeu nada.

25 Seguidamente, todos entraram[*] na floresta, e havia mel pelo chão. 26 Quando entraram na floresta, viram o mel a escorrer, mas ninguém comeu, porque tinham medo do juramento. 27 Contudo, Jonatã não tinha ouvido o seu pai a impor-lhes o juramento. Por isso, estendeu a ponta do bastão que tinha na mão e molhou-a no favo de mel. Depois de comer, recuperou as forças.[*] 28 Então, um dos homens disse-lhe: “O teu pai impôs-nos um juramento severo, ao dizer: ‘Maldito seja o homem que comer alguma coisa hoje!’ É por isso que o povo está tão cansado.” 29 No entanto, Jonatã disse: “O meu pai causou um grande mal[*] ao país. Vejam como recuperei as forças[*] por ter provado um pouco deste mel. 30 Teria sido muito melhor se hoje o povo tivesse comido livremente do despojo dos inimigos! A matança dos filisteus teria sido ainda maior.”

31 Naquele dia, eles continuaram a golpear os filisteus desde Micmás até Aijalom, e os homens ficaram esgotados. 32 Então, avançaram gananciosamente sobre o despojo; apanharam ovelhas, bois e novilhos, abateram-nos no chão e comeram a carne com o sangue. 33 Assim, Saul foi informado: “O povo está a pecar contra Jeová, ao comer a carne com o sangue!” Então, ele disse: “Vocês agiram de modo infiel. Depressa! Rolem uma grande pedra até aqui.” 34 E Saul disse: “Espalhem-se entre o povo e digam-lhes: ‘Cada um deve trazer o seu touro e a sua ovelha, abatê-los aqui e comê-los. Não pequem contra Jeová por comerem a carne juntamente com o sangue.’” Em vista disso, naquela noite, cada um deles trouxe o seu touro e abateu-o ali. 35 E Saul construiu um altar a Jeová. Esse foi o primeiro altar que ele construiu a Jeová.

36 Mais tarde, Saul disse: “Vamos perseguir os filisteus durante a noite e saqueá-los até ao amanhecer. Não deixaremos nenhum sobrevivente.” Eles disseram: “Faça o que for bom aos seus olhos.” O sacerdote disse: “Vamos consultar o verdadeiro Deus neste lugar.” 37 E Saul consultou a Deus: “Será que devo perseguir os filisteus? Será que vais entregá-los nas mãos de Israel?” No entanto, Deus não lhe respondeu naquele dia. 38 Portanto, Saul disse aos chefes do povo: “Aproximem-se todos e descubram qual foi o pecado que se cometeu hoje. 39 Pois, tão certo como vive Jeová, que salvou Israel, mesmo que seja Jonatã, meu filho, ele morrerá.” Contudo, ninguém lhe disse nada. 40 Depois, ele disse a todo o Israel: “Vocês ficarão de um lado, e eu e Jonatã, meu filho, ficaremos do outro lado.” Os homens disseram a Saul: “Faça o que for bom aos seus olhos.”

41 Saul disse então a Jeová: “Ó Deus de Israel, responde por meio do Tumim!” E Jonatã e Saul foram escolhidos, mas o exército saiu livre. 42 De seguida, Saul disse: “Lancem sortes para decidir entre mim e Jonatã, meu filho.” E foi escolhido Jonatã. 43 Saul disse então a Jonatã: “Diz-me, o que é que fizeste?” Jonatã disse-lhe: “Eu só provei um pouco de mel com a ponta do meu bastão. Aqui estou, pronto para morrer!”

44 Saul disse então: “Que Deus me castigue, e que o faça severamente, se não fores morto por isso, Jonatã.” 45 No entanto, o povo disse a Saul: “Será que Jonatã, que trouxe esta grande vitória[*] a Israel, deve morrer? De modo algum! Tão certo como Jeová vive, nem um único fio de cabelo dele cairá ao chão, pois foi com Deus que ele hoje atuou.” Assim, o povo livrou[*] Jonatã, e ele não morreu.

46 Então, Saul parou de perseguir os filisteus, e os filisteus voltaram para o seu território.

47 Saul consolidou o seu reinado sobre Israel e lutou contra todos os inimigos ao seu redor: os moabitas, os amonitas, os edomitas, os reis de Zobá e os filisteus. Para onde quer que fosse, ele derrotava-os. 48 Ele lutou corajosamente e derrotou os amalequitas, e livrou Israel das mãos dos que os saqueavam.

49 Os filhos de Saul eram Jonatã, Isvi e Malquisua. E ele tinha duas filhas: o nome da mais velha era Merabe, e o da mais nova Mical. 50 O nome da esposa de Saul era Ainoã, filha de Aimaás. O nome do chefe do seu exército era Abner, filho de Ner, tio de Saul. 51 Quis era o pai de Saul; e Ner, pai de Abner, era filho de Abiel.

52 Houve intensas batalhas contra os filisteus ao longo de todos os dias de Saul. Quando Saul via um homem forte e corajoso, recrutava-o para o seu exército.

^ 1 Sam. 14:14 Lit.: “junta de terra”, isto é, a extensão de terra que uma junta de bois pode lavrar num dia.

^ 1 Sam. 14:18 Lit.: “naquele dia”.

^ 1 Sam. 14:19 Lit.: “Retira a tua mão.”

^ 1 Sam. 14:24 Lit.: “comer pão”.

^ 1 Sam. 14:25 Lit.: “toda a terra entrou”.

^ 1 Sam. 14:27 Lit.: “os seus olhos brilharam”.

^ 1 Sam. 14:29 Ou: “trouxe ostracismo”, isto é, exclusão.

^ 1 Sam. 14:29 Lit.: “os meus olhos brilharam”.

^ 1 Sam. 14:45 Ou: “salvação”.

^ 1 Sam. 14:45 Lit.: “remiu”.

1 Samuel  15 : 1 - 35

15 Samuel disse a Saul: “Jeová enviou-me para ungir-te rei sobre o seu povo, Israel. Agora, escuta o que Jeová tem para dizer. 2 Assim diz Jeová dos exércitos: ‘Ajustarei contas com os amalequitas pelo que fizeram a Israel quando se opuseram aos israelitas no caminho, quando estes saíam do Egito. 3 Vai, agora, derrota os amalequitas e entrega-os à destruição,[*] com tudo o que eles têm. Não os poupes;[*] mata homens e mulheres, crianças e bebés, bois e ovelhas, camelos e jumentos.’” 4 Saul convocou o exército[*] e contou-o em Telaim: havia 200 000 soldados[*] e 10 000 homens de Judá.

5 Saul avançou até à cidade de Amaleque e armou uma emboscada junto ao vale.[*] 6 Saul disse então aos queneus: “Retirem-se, saiam do meio dos amalequitas, para que eu não vos destrua com eles. Pois vocês demonstraram amor leal para com todo o povo de Israel, quando eles saíram do Egito.” Portanto, os queneus retiraram-se do meio de Amaleque. 7 Depois disso, Saul golpeou os amalequitas desde Havilá até Sur, que fica junto ao Egito. 8 Ele capturou vivo Agague, rei de Amaleque, mas entregou o restante do povo à destruição[*] com a espada. 9 No entanto, Saul e o povo pouparam[*] Agague e o melhor das ovelhas e dos bois, os mais gordos, e também os carneiros e tudo o que era bom. Não quiseram entregá-los à destruição. Porém, quanto a todos os bens que eram inúteis e indesejáveis, entregaram-nos à destruição.

10 De seguida, Samuel recebeu a seguinte palavra de Jeová: 11 “Lamento[*] ter feito de Saul rei, pois ele deixou de me seguir e não cumpriu as minhas palavras.” Samuel sentiu-se muito aflito, e clamou a Jeová a noite inteira. 12 Quando Samuel se levantou de manhã cedo para se encontrar com Saul, foi informado: “Saul foi a Carmelo e construiu lá um monumento em sua própria honra. Depois, partiu e voltou a Gilgal.” 13 Quando Samuel finalmente se encontrou com ele, Saul disse-lhe: “Que Jeová o abençoe. Eu cumpri a ordem de Jeová.” 14 Todavia, Samuel disse: “Então, porque é que estou a ouvir o barulho de ovelhas e de bois?” 15 Saul respondeu: “Foram tirados aos amalequitas, pois o povo poupou o[*] melhor dos rebanhos e das manadas para sacrificá-los a Jeová, seu Deus; mas o que sobrou foi entregue à destruição.”[*] 16 Posto isto, Samuel disse a Saul: “Já chega! Vou dizer-te o que Jeová me disse na noite passada.” E ele disse: “Fale!”

17 Samuel continuou: “Não te consideravas insignificante quando te tornaste cabeça das tribos de Israel e quando Jeová te ungiu rei sobre Israel? 18 Mais tarde, Jeová enviou-te numa missão e disse: ‘Vai, entrega os amalequitas pecadores à destruição. Luta contra eles até os exterminares.’ 19 Então, porque é que não obedeceste à voz de Jeová? Em vez de obedeceres, avançaste gananciosamente sobre o despojo e fizeste o que era mau aos olhos de Jeová!”

20 No entanto, Saul disse a Samuel: “Mas eu obedeci à voz de Jeová! Fui na missão para a qual Jeová me enviou, trouxe Agague, rei de Amaleque, e entreguei os amalequitas à destruição. 21 Mas os homens tiraram ovelhas e bois do despojo, o melhor do que tinha sido condenado à destruição, para sacrificarem a Jeová, seu Deus, em Gilgal.”

22 Samuel disse então: “Será que Jeová tem tanto prazer em ofertas queimadas e sacrifícios como em que se obedeça à voz de Jeová? Pois fica a saber que obedecer é melhor do que um sacrifício, e prestar atenção é melhor do que a gordura de carneiros; 23 porque a rebeldia é igual ao pecado da adivinhação, e a presunção é igual ao uso de poder mágico e idolatria.[*] Visto que rejeitaste a palavra de Jeová, ele também te rejeitou como rei.”

24 De seguida, Saul disse a Samuel: “Pequei, pois desobedeci à ordem de Jeová e às instruções que o senhor me deu, porque fiquei com medo do povo e fiz o que eles queriam. 25 E agora, por favor, perdoe-me o meu pecado e volte comigo, para que eu me curve perante Jeová.” 26 Contudo, Samuel disse a Saul: “Não voltarei contigo, pois rejeitaste a palavra de Jeová, e Jeová rejeitou-te como rei de Israel.” 27 Quando Samuel se virou para se ir embora, Saul agarrou a barra da sua túnica sem mangas, mas esta rasgou-se. 28 Então, Samuel disse-lhe: “Hoje, Jeová arrancou-te o reino de Israel, e ele vai dá-lo ao teu próximo, que é melhor do que tu. 29 Além disso, o Glorioso de Israel não deixará de cumprir a sua palavra nem mudará de ideias,[*] pois Ele não é um homem para mudar de ideias.”[*]

30 Portanto, ele disse: “Pequei. Mas, por favor, honre-me diante dos anciãos do meu povo e diante de Israel. Volte comigo, e eu vou curvar-me perante Jeová, seu Deus.” 31 Assim, Samuel voltou com Saul, e Saul curvou-se perante Jeová. 32 E Samuel disse: “Tragam-me Agague, rei de Amaleque.” Então, Agague chegou até ele com relutância,[*] pois tinha dito para consigo: ‘Com certeza, o risco de[*] morte já passou.’ 33 No entanto, Samuel disse: “Assim como a tua espada deixou muitas mulheres sem filhos, a tua mãe também ficará sem filhos.” De seguida, Samuel cortou Agague aos pedaços perante Jeová, em Gilgal.

34 Depois, Samuel foi para Ramá e Saul foi para a sua casa em Gibeá de Saul. 35 Samuel não voltou a ver Saul até ao dia da sua morte, pois Samuel ficou muito triste por causa de Saul. E Jeová lamentou ter feito de Saul rei de Israel.

^ 1 Sam. 15:3 Ou: “devota-os à destruição”. Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 15:3 Ou: “Não tenhas compaixão deles”.

^ 1 Sam. 15:4 Ou: “povo”.

^ 1 Sam. 15:4 Ou: “soldados a pé”.

^ 1 Sam. 15:5 Ou: “uádi”.

^ 1 Sam. 15:8 Ou: “devotou...à destruição”. Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 15:9 Ou: “tiveram compaixão de”.

^ 1 Sam. 15:11 Ou: “Sinto pesar de”.

^ 1 Sam. 15:15 Ou: “teve compaixão do”.

^ 1 Sam. 15:15 Ou: “devotado à destruição”. Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 15:23 Lit.: “terafins”, isto é, deuses domésticos; ídolos.

^ 1 Sam. 15:29 Ou: “lamentará”.

^ 1 Sam. 15:29 Ou: “lamentar”.

^ 1 Sam. 15:32 Ou, possivelmente: “confiança”.

^ 1 Sam. 15:32 Lit.: “a amargura da”.

1 Samuel  16 : 1 - 23

16 Por fim, Jeová disse a Samuel: “Até quando é que vais ficar triste por causa de Saul, tendo em conta que eu o rejeitei como rei de Israel? Enche um chifre com óleo e vai. Vou enviar-te a Jessé, o belemita, porque escolhi um dos seus filhos para ser rei.” 2 No entanto, Samuel disse: “Como é que posso ir? Quando Saul souber disso, vai matar-me.” Jeová respondeu: “Leva uma novilha contigo e diz: ‘Vim para oferecer um sacrifício a Jeová.’ 3 Convida Jessé para o sacrifício, e eu vou dizer-te o que deves fazer. Deves ungir-me aquele que eu indicar.”

4 Samuel fez o que Jeová disse. Quando chegou a Belém, os anciãos da cidade foram ao seu encontro, a tremer de medo, e disseram-lhe: “A sua visita é de paz?” 5 Ele respondeu: “É de paz. Vim para oferecer um sacrifício a Jeová. Santifiquem-se e venham comigo ao sacrifício.” Então, ele santificou Jessé e os seus filhos. Depois, chamou-os para o sacrifício. 6 Quando entraram e Samuel viu Eliabe, ele disse: ‘Com certeza, este é o ungido de Jeová.’ 7 Jeová, contudo, disse a Samuel: “Não olhes para a sua aparência nem para a sua altura, visto que o rejeitei. Porque Deus não vê como o homem vê; o homem vê a aparência, mas Jeová vê o coração.” 8 De seguida, Jessé chamou Abinadabe, fazendo-o passar diante de Samuel, mas ele disse: “Este também não foi escolhido por Jeová.” 9 A seguir, Jessé apresentou Samá, mas ele disse: “Este também não foi aquele que Jeová escolheu.” 10 Assim, Jessé fez com que sete dos seus filhos passassem diante de Samuel, mas Samuel disse a Jessé: “Jeová não escolheu nenhum destes.”

11 Por fim, Samuel perguntou a Jessé: “Estes são todos os filhos que tens?” Ele respondeu: “Ainda falta o mais novo; ele está a pastorear as ovelhas.” Então, Samuel disse a Jessé: “Manda chamá-lo, porque não nos sentaremos para a refeição enquanto ele não chegar.” 12 Portanto, mandou chamá-lo. Ele era ruivo,[*] de belos olhos e boa aparência. Jeová disse: “Levanta-te, é este! Deves ungi-lo.” 13 Seguidamente, Samuel pegou no chifre com óleo e ungiu-o na presença dos seus irmãos. A partir daquele dia, o espírito de Jeová deu poder a David. Mais tarde, Samuel voltou para Ramá.

14 O espírito de Jeová tinha-se retirado de Saul, e um espírito mau da parte de Jeová passou a aterrorizá-lo. 15 Os servos de Saul disseram-lhe: “Um espírito mau da parte de Deus está a aterrorizá-lo. 16 Por favor, ordene aos seus servos aqui presentes que procurem um homem perito em tocar harpa. Quando um espírito mau da parte de Deus vier sobre si, ele tocará, e o senhor irá sentir-se melhor.” 17 Portanto, Saul disse aos seus servos: “Encontrem, por favor, um homem que toque bem, e tragam-mo.”

18 Um dos ajudantes disse: “Sei que um dos filhos de Jessé, o belemita, sabe tocar harpa muito bem, e é um guerreiro corajoso e valente. Ele fala bem, tem boa aparência e Jeová está com ele.” 19 Saul enviou mensageiros a Jessé para lhe dizerem: “Envia-me o teu filho David, que está com o rebanho.” 20 Portanto, juntamente com o seu filho David, Jessé enviou a Saul um jumento carregado de pão, um odre de vinho e um cabrito. 21 Assim, David foi até Saul e começou a servi-lo. Saul passou a gostar muito dele, e ele tornou-se seu escudeiro. 22 Saul mandou dizer a Jessé: “Por favor, deixa David ficar ao meu serviço, pois ele achou favor aos meus olhos.” 23 Quando um espírito mau da parte de Deus vinha sobre Saul, David pegava na harpa e tocava; então, Saul sentia alívio e melhorava, e o espírito mau retirava-se dele.

^ 1 Sam. 16:12 Ou: “corado”.

1 Samuel  17 : 1 - 58

17 E os filisteus reuniram as suas tropas[*] para a guerra. Reuniram-se em Socó, que pertence a Judá, e acamparam entre Socó e Azeca, em Efes-Damim. 2 Saul e os homens de Israel reuniram-se e acamparam no vale[*] de Elá, e colocaram-se em formação de batalha para enfrentar os filisteus. 3 Os filisteus ocuparam o monte de um lado, e os israelitas ocuparam o monte do outro lado. Entre eles, estava o vale.

4 Nisto, saiu do acampamento dos filisteus um guerreiro campeão. O seu nome era Golias, de Gate, e ele tinha seis côvados e um palmo[*] de altura. 5 Ele usava um capacete de cobre e vestia uma cota de malha com escamas de cobre. A cota de malha pesava 5000 siclos.[*] 6 Ele usava caneleiras de cobre nas pernas e carregava um dardo de cobre às costas. 7 O cabo de madeira da sua lança parecia o cilindro dos tecelões, e a lâmina de ferro da sua lança pesava 600 siclos.[*] E o seu escudeiro ia à sua frente. 8 Golias parou e gritou para o exército de Israel: “Porque é que se estão a colocar em formação de batalha? Não sou eu filisteu e vocês servos de Saul? Escolham um homem para lutar comigo. 9 Se ele conseguir lutar contra mim e me matar, nós seremos seus escravos. Mas, se eu vencer e o matar, vocês vão tornar-se nossos escravos e servir-nos.” 10 O filisteu acrescentou: “Hoje, desafio o[*] exército de Israel. Mandem um homem para lutar comigo!”

11 Quando Saul e todo o exército de Israel ouviram estas palavras do filisteu, ficaram com muito medo, apavorados.

12 David era filho do efratita de Belém de Judá, chamado Jessé, que tinha oito filhos e que, nos dias de Saul, já era idoso. 13 Os três filhos mais velhos de Jessé tinham ido à guerra com Saul. Os nomes dos três filhos que foram à guerra eram Eliabe, o primogénito, Abinadabe, o segundo, e Samá, o terceiro. 14 David era o mais novo; os três mais velhos tinham ido com Saul.

15 David ia ter com Saul e voltava para cuidar das ovelhas do seu pai em Belém. 16 E, durante 40 dias, de manhã e ao anoitecer, o filisteu aproximava-se e tomava a sua posição.

17 Certo dia, Jessé disse a David, seu filho: “Por favor, pega nesta efa[*] de cereal torrado e nestes dez pães e leva-os depressa aos teus irmãos no acampamento. 18 E leva estes dez queijos[*] ao chefe dos mil. Vê, também, como é que estão os teus irmãos e traz alguma prova de que eles estão bem.” 19 Eles estavam com Saul e com todos os outros homens de Israel no vale[*] de Elá, lutando contra os filisteus.

20 David levantou-se de manhã cedo e deixou alguém a cuidar das ovelhas. Preparou as provisões e partiu, assim como Jessé tinha mandado. Quando chegou ao acampamento, o exército estava a sair para o campo de batalha, dando um grito de guerra. 21 Israel e os filisteus posicionaram-se em linha de batalha, frente a frente. 22 David deixou imediatamente a bagagem aos cuidados do guarda da bagagem e correu até à linha de batalha. Ao chegar, perguntou aos seus irmãos se eles estavam bem.

23 Enquanto falava com eles, Golias, o campeão filisteu de Gate, saiu da linha de batalha dos filisteus e repetiu as suas palavras anteriores, e David ouviu-o. 24 Quando viram o homem, todos os israelitas ficaram apavorados e fugiram. 25 Os homens de Israel diziam: “Estão a ver aquele homem que está a sair? Ele está a desafiar[*] Israel. Ao homem que o matar, o rei dará muitas riquezas e também a sua própria filha, e isentará de obrigações a casa do seu pai em Israel.”

26 David perguntou aos homens que estavam perto dele: “O que é que se dará ao homem que matar aquele filisteu e acabar com a humilhação de Israel? Pois, quem é este filisteu incircunciso para desafiar o[*] exército do Deus vivente?” 27 Disseram-lhe, então, a mesma coisa que tinham dito antes: “Isto é o que se dará ao homem que o matar.” 28 Quando o ouviu a conversar com os homens, Eliabe, o irmão mais velho de David, zangou-se com David e perguntou-lhe: “Porque é que vieste aqui? E com quem é que deixaste aquelas poucas ovelhas no deserto? Conheço muito bem a tua presunção e as más intenções do teu coração; só vieste para ver a batalha.” 29 David respondeu: “O que é que eu fiz desta vez? Só fiz uma pergunta!” 30 Seguidamente, dirigiu-se a outros, perguntou-lhes a mesma coisa e deram-lhe a mesma resposta.

31 Alguns ouviram as palavras de David e contaram-nas a Saul. Por isso, Saul mandou chamá-lo. 32 David disse a Saul: “Que ninguém fique desanimado[*] por causa deste filisteu. O seu servo irá e lutará com ele.” 33 No entanto, Saul disse a David: “Tu não podes lutar com este filisteu, pois és apenas um rapazinho, e ele é soldado[*] desde a juventude.” 34 David disse a Saul: “Meu senhor, sou pastor do rebanho do meu pai. Quando veio um leão (e também um urso) e levou uma ovelha do rebanho, 35 fui atrás dele e ataquei-o, livrando a ovelha da sua boca. Quando ele avançou contra mim, agarrei-o pelo pescoço,[*] feri-o e matei-o. 36 O seu servo já matou um leão e um urso, e fará o mesmo com este filisteu incircunciso, pois ele desafiou o[*] exército do Deus vivente.” 37 E David acrescentou: “Jeová, que me livrou das garras do leão e do urso, também me livrará das mãos deste filisteu.” Então, Saul disse a David: “Vai, e que Jeová esteja contigo.”

38 Então, Saul vestiu David com a sua roupa de combate. Colocou-lhe um capacete de cobre na cabeça e vestiu-o com uma cota de malha. 39 David prendeu a espada sobre a roupa e tentou andar, mas não conseguiu, pois não estava acostumado a tudo aquilo. David disse a Saul: “Não consigo andar com estas coisas, pois não estou acostumado a usá-las.” E David tirou-as. 40 A seguir, ele pegou no seu bastão, escolheu cinco pedras lisas do riacho[*] e colocou-as no bolso do seu saco de pastor. De seguida, foi-se aproximando do filisteu, com a funda[*] na mão.

41 O filisteu aproximava-se cada vez mais de David, e o seu escudeiro vinha à sua frente. 42 Quando o filisteu olhou e viu que David era apenas um jovem ruivo e de boa aparência, fez pouco dele com desprezo. 43 O filisteu disse a David: “Por acaso, sou algum cão para que venhas até mim com um pau?” Então, o filisteu amaldiçoou David, invocando os seus deuses. 44 Ele disse a David: “Vem até mim, e eu darei a tua carne às aves dos céus e aos animais selvagens.”

45 David respondeu ao filisteu: “Vens contra mim com espada, lança e dardo, mas eu vou contra ti em nome de Jeová dos exércitos, o Deus dos exércitos de Israel, a quem desafiaste.[*] 46 No dia de hoje, Jeová vai entregar-te nas minhas mãos; e eu vou matar-te e cortar a tua cabeça. E hoje darei os cadáveres do exército dos filisteus às aves dos céus e aos animais selvagens da terra. Deste modo, pessoas de toda a terra saberão que há um Deus em Israel. 47 E todos os que estão aqui reunidos saberão[*] que não é com a espada nem com a lança que Jeová salva, porque a batalha é de Jeová, e ele vai entregar-vos a todos nas nossas mãos.”

48 Então, o filisteu foi-se aproximando cada vez mais para enfrentar David. Por sua vez, David correu para a linha de batalha, a fim de enfrentar o filisteu. 49 David enfiou a mão no saco, tirou uma pedra e atirou-a com a funda. A pedra atingiu o filisteu, penetrando-lhe na testa, e ele caiu com o rosto por terra. 50 Assim, David venceu o filisteu com uma funda e uma pedra. David derrubou o filisteu e matou-o, embora não tivesse nenhuma espada na mão. 51 David correu e colocou-se de pé sobre o filisteu. Tirou então a espada do filisteu da bainha e acabou de matá-lo, cortando-lhe a cabeça. Vendo que o seu guerreiro valente tinha morrido, os filisteus fugiram.

52 Nisto, os homens de Israel e de Judá começaram a gritar e perseguiram os filisteus desde o vale até aos portões de Ecrom. E os cadáveres dos filisteus ficaram espalhados pela estrada de Saraim, até Gate e Ecrom. 53 Depois de perseguirem implacavelmente os filisteus, os israelitas voltaram e saquearam os seus acampamentos.

54 David pegou na cabeça do filisteu e levou-a para Jerusalém, mas pôs as armas do filisteu na sua tenda.

55 No momento em que Saul viu David a sair para ir ao encontro do filisteu, perguntou a Abner, chefe do exército: “Abner, quem é o pai deste jovem?” Abner respondeu: “Tão certo como o senhor vive,[*] ó rei, eu não sei!” 56 O rei disse: “Descobre quem é o pai deste jovem.” 57 Portanto, assim que David voltou, depois de matar o filisteu, Abner levou-o perante Saul, e David tinha a cabeça do filisteu na mão. 58 Saul perguntou-lhe: “És filho de quem, meu jovem?” David respondeu-lhe: “Sou filho do seu servo Jessé, o belemita.”

^ 1 Sam. 17:1 Lit.: “os seus acampamentos”.

^ 1 Sam. 17:2 Ou: “na planície”.

^ 1 Sam. 17:4 Ele tinha cerca de 2,9 m. Veja o Ap. B14.

^ 1 Sam. 17:5 Cerca de 57 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Sam. 17:7 Cerca de 6,84 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Sam. 17:10 Ou: “insulto o; gozo com o”.

^ 1 Sam. 17:17 Cerca de 22 l. Veja o Ap. B14.

^ 1 Sam. 17:18 Lit.: “estas dez porções de leite”.

^ 1 Sam. 17:19 Ou: “na planície”.

^ 1 Sam. 17:25 Ou: “insultar; gozar com”.

^ 1 Sam. 17:26 Ou: “insultar o; gozar com o”.

^ 1 Sam. 17:32 Ou: “perca a coragem”.

^ 1 Sam. 17:33 Ou: “homem de guerra”.

^ 1 Sam. 17:35 Ou: “pela mandíbula”. Lit.: “pela sua barba”.

^ 1 Sam. 17:36 Ou: “insultou o; gozou com o”.

^ 1 Sam. 17:40 Ou: “uádi”.

^ 1 Sam. 17:40 Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 17:45 Ou: “a quem insultaste; com quem gozaste”.

^ 1 Sam. 17:47 Lit.: “toda esta congregação saberá”.

^ 1 Sam. 17:55 Ou: “Pela vida da sua alma”.

1 Samuel  18 : 1 - 30

18 Depois da conversa entre David e Saul, surgiu uma grande amizade entre Jonatã e David;[*] e Jonatã começou a amá-lo como a si mesmo.[*] 2 Daquele dia em diante, Saul manteve David consigo e não permitiu que ele voltasse à casa do seu pai. 3 Jonatã amava David como a si mesmo,[*] de modo que ele e David fizeram um pacto. 4 Jonatã tirou a sua túnica sem mangas e deu-a a David, com a sua roupa de combate, espada, arco e cinto. 5 David começou a sair em campanhas militares e era bem-sucedido[*] onde quer que Saul o enviasse. Portanto, Saul encarregou-o dos guerreiros, e isso agradou a todo o povo e aos servos de Saul.

6 Quando David e os soldados voltavam, depois de terem derrotado os filisteus, mulheres de todas as cidades de Israel iam alegremente ao encontro do rei Saul, enquanto cantavam e dançavam com pandeiretas e instrumentos de cordas. 7 As mulheres celebravam e cantavam:

“Saul matou milhares,

E David dezenas de milhares.”

8 Saul não gostou nada do que as mulheres cantavam. Por isso, ficou muito zangado e disse: “A David deram dezenas de milhares, mas a mim deram-me apenas milhares. Agora, só falta que lhe deem o reino!” 9 Daquele dia em diante, Saul passou a olhar sempre com desconfiança para David.

10 No dia seguinte, um espírito mau da parte de Deus tomou conta de Saul, e ele começou a agir de modo estranho[*] na sua casa, enquanto David tocava harpa, como de costume. Saul tinha uma lança na mão; 11 ele arremessou a lança, dizendo para consigo: ‘Vou espetar David na parede!’ No entanto, David escapou-lhe duas vezes. 12 Portanto, Saul ficou com medo de David, porque Jeová estava com ele, mas tinha abandonado Saul. 13 Assim, Saul afastou-o da sua presença e nomeou-o chefe de mil, e David liderava o exército nas batalhas.[*] 14 David continuou a ser bem-sucedido[*] em tudo o que fazia e Jeová estava com ele. 15 Quando Saul viu que ele era muito bem-sucedido, ficou com medo dele. 16 Contudo, todo o Israel e Judá gostavam de David, dado que ele os liderava nas suas campanhas militares.

17 Mais tarde, Saul disse a David: “Vou dar-te a minha filha mais velha, Merabe, como esposa. No entanto, continua a mostrar-me a tua coragem, por travares as guerras de Jeová.” Pois Saul dizia para consigo: ‘Que ele morra, não pelas minhas mãos, mas pelas mãos dos filisteus.’ 18 David disse a Saul: “Quem sou eu e quem são os meus parentes, a família do meu pai em Israel, para que eu me torne genro do rei?” 19 Contudo, quando chegou a época de Merabe, filha de Saul, ser dada em casamento a David, ela já tinha sido dada a Adriel, o meolatita.

20 Mical, filha de Saul, estava apaixonada por David, e Saul ficou contente quando lhe contaram isso. 21 Portanto, Saul pensou: ‘Vou dar-lha para que ela lhe sirva de armadilha, fazendo com que ele caia nas mãos dos filisteus.’ Então, Saul disse a David pela segunda vez: “Hoje, vais tornar-te meu genro.”[*] 22 Além disso, Saul ordenou aos seus servos: “Conversem em particular com David e digam-lhe: ‘O rei aprecia-te muito, e todos os seus servos gostam de ti. Portanto, aceita ser genro do[*] rei.’” 23 Quando os servos de Saul disseram isto a David, David disse: “Acham que é fácil para alguém pobre e desprezado como eu tornar-se genro do[*] rei?” 24 De seguida, os servos de Saul contaram ao rei o que David tinha dito.

25 Portanto, Saul disse: “Digam isto a David: ‘Como preço de noiva, o rei só quer cem prepúcios dos filisteus, a fim de se vingar dos inimigos do rei.’” Saul estava a tramar que David fosse morto pelos filisteus. 26 Assim, os seus servos comunicaram essas palavras a David, e a ideia de se tornar genro do[*] rei agradou a David. Antes de terminar o prazo estipulado, 27 David e os seus homens partiram e mataram 200 filisteus. E David levou todos os prepúcios ao rei, a fim de se tornar genro do[*] rei. Assim, Saul deu-lhe Mical, sua filha, como esposa. 28 Saul percebeu que Jeová estava com David, e que a sua filha Mical o amava. 29 Isto fez com que Saul ficasse ainda com mais medo de David, e Saul tornou-se inimigo de David para o resto da sua vida.

30 Os príncipes dos filisteus saíam para a batalha, mas, sempre que isso acontecia, David tinha mais êxito[*] do que todos os servos de Saul, e o seu nome era muito respeitado.

^ 1 Sam. 18:1 Ou: “a alma de Jonatã ficou apegada à alma de David”.

^ 1 Sam. 18:1 Ou: “como à sua própria alma”.

^ 1 Sam. 18:3 Ou: “como à sua própria alma”.

^ 1 Sam. 18:5 Ou: “agia sabiamente”.

^ 1 Sam. 18:10 Ou: “agiu como profeta”.

^ 1 Sam. 18:13 Lit.: “e ele saía e entrava diante do povo”.

^ 1 Sam. 18:14 Ou: “agir sabiamente”.

^ 1 Sam. 18:21 Ou: “Hoje formarás uma aliança matrimonial comigo.”

^ 1 Sam. 18:22 Ou: “formar uma aliança matrimonial com o”.

^ 1 Sam. 18:23 Ou: “formar uma aliança matrimonial com o”.

^ 1 Sam. 18:26 Ou: “formar uma aliança matrimonial com o”.

^ 1 Sam. 18:27 Ou: “formar uma aliança matrimonial com o”.

^ 1 Sam. 18:30 Ou: “agia mais sabiamente”.

1 Samuel  19 : 1 - 24

19 Mais tarde, Saul comunicou a sua intenção de matar David a Jonatã, seu filho, e a todos os seus servos. 2 Visto que Jonatã, filho de Saul, gostava muito de David, Jonatã contou-lhe: “Saul, meu pai, quer que sejas morto. Amanhã cedo, tem cuidado; vai para um lugar secreto e esconde-te. 3 Irei com o meu pai ao campo, perto de onde estiveres. Falarei com o meu pai a teu respeito, e, se eu souber de alguma coisa, conto-te depois.”

4 Então, Jonatã falou bem de David a Saul, seu pai. Ele disse-lhe: “O rei não deve pecar contra o seu servo David, pois ele não pecou contra ti. Pelo contrário, o que ele fez por ti foi muito bom. 5 Ele arriscou a vida[*] para matar o filisteu, de modo que Jeová deu uma grande vitória[*] a todo o Israel. Tu viste isso e ficaste muito contente. Assim, porquê pecar contra sangue inocente, fazendo com que David seja morto sem nenhum motivo?” 6 Saul escutou Jonatã e jurou: “Tão certo como Jeová vive, ele não será morto.” 7 Depois, Jonatã chamou David e contou-lhe todas estas coisas. Então, Jonatã levou David até Saul, e David voltou a servir Saul, assim como o fazia antes.

8 Com o tempo, houve novamente uma guerra. David saiu para lutar contra os filisteus e matou um grande número deles; e os filisteus fugiram da sua frente.

9 E um espírito mau da parte de Jeová veio sobre Saul. Ele estava sentado em casa com uma lança na mão, enquanto David tocava harpa. 10 Saul tentou espetar David na parede com a lança, mas ele desviou-se, de modo que a lança foi espetar-se na parede. Naquela noite, David fugiu. 11 Mais tarde, Saul enviou mensageiros à casa de David para que a vigiassem e para que o matassem pela manhã, mas Mical, esposa de David, disse-lhe: “Se não fugires[*] esta noite, amanhã serás um homem morto.” 12 Imediatamente, Mical ajudou David a descer pela janela, para que ele pudesse fugir. 13 Mical pegou no ídolo doméstico[*] e colocou-o na cama, pôs uma rede de pelos de cabra no lugar onde David deitava a cabeça e cobriu o ídolo com uma roupa.

14 De seguida, Saul enviou mensageiros para que lhe trouxessem David, mas ela disse: “Ele está doente.” 15 Portanto, Saul enviou os mensageiros de volta para verem David e disse-lhes: “Tragam-no aqui na sua cama, para que ele seja morto.” 16 Ao entrarem, os mensageiros encontraram na cama o ídolo doméstico[*] e uma rede de pelos de cabra no lugar onde estaria a cabeça de David. 17 Em vista disso, Saul perguntou a Mical: “Porque é que me enganaste desta forma e ajudaste o meu inimigo a escapar?” Mical respondeu: “Ele disse-me que me mataria, se eu não o ajudasse a fugir.”

18 Entretanto, David tinha fugido e encontrou-se com Samuel em Ramá. Contou-lhe tudo o que Saul lhe tinha feito. Então, ele e Samuel foram-se embora para Naiote e ficaram por lá. 19 Com o tempo, Saul foi informado: “David está em Naiote, em Ramá.” 20 Saul enviou imediatamente mensageiros para capturarem David. Quando eles viram os profetas mais velhos a profetizar e Samuel a liderá-los, o espírito de Deus veio sobre os mensageiros de Saul, e eles também começaram a comportar-se como profetas.

21 Quando Saul soube disso, enviou imediatamente outros mensageiros, mas eles também começaram a comportar-se como profetas. Então, Saul enviou um terceiro grupo de mensageiros, e eles também começaram a comportar-se como profetas. 22 Por fim, ele foi pessoalmente a Ramá. Quando chegou à grande cisterna em Seco, ele perguntou: “Onde é que estão Samuel e David?” Responderam-lhe: “Em Naiote, em Ramá.” 23 Enquanto Saul ia a caminho de Naiote, em Ramá, o espírito de Deus veio também sobre ele, e ele continuou a andar e a comportar-se como profeta, até chegar a Naiote, em Ramá. 24 Também ele tirou a roupa e comportou-se como profeta perante Samuel, e ficou ali deitado, nu,[*] durante todo o dia e toda a noite. É por isso que se diz: “Será que Saul também está entre os profetas?”

^ 1 Sam. 19:5 Ou: “pôs a sua alma na mão”.

^ 1 Sam. 19:5 Ou: “salvação”.

^ 1 Sam. 19:11 Ou: “Se não deixares a tua alma escapar”.

^ 1 Sam. 19:13 Ou: “deus doméstico”. Lit.: “terafim”.

^ 1 Sam. 19:16 Ou: “deus doméstico”. Lit.: “terafim”.

^ 1 Sam. 19:24 Ou: “pouco vestido”.

1 Samuel  20 : 1 - 42

20 Então, David fugiu de Naiote, em Ramá, encontrou-se com Jonatã e perguntou-lhe: “O que é que eu fiz? Qual foi o meu crime? Que pecado é que cometi contra o teu pai para ele me querer tirar a vida?”[*] 2 Jonatã respondeu: “Isso não acontecerá, de forma alguma! Tu não serás morto. O meu pai não te fará coisa alguma, grande ou pequena, sem antes me contar. Porque é que o meu pai me esconderia isso? Isso é impossível!” 3 David, porém, insistiu com um juramento e disse: “Com certeza, o teu pai sabe que eu achei favor aos teus olhos e deve ter dito: ‘É melhor que Jonatã não saiba, para que não fique magoado.’ No entanto, tão certo como Jeová vive e tão certo como tu vives,[*] estou a um passo da morte!”

4 Então, Jonatã disse a David: “Farei tudo o que tu disseres.”[*] 5 David disse a Jonatã: “Amanhã é lua nova, e o rei, com certeza, espera que eu me sente com ele para comer; mas deixa-me ir embora, e eu vou esconder-me no campo até depois de amanhã à noite. 6 Se o teu pai der pela minha falta, diz-lhe: ‘David implorou-me que eu lhe desse permissão para ir rapidamente a Belém, a sua cidade, para celebrar o sacrifício anual com toda a família.’ 7 Se ele disser: ‘Está bem’, então, o teu servo estará seguro. Mas, se ficar zangado, saberás que ele realmente me quer fazer mal. 8 Mostra amor leal ao teu servo, pois fizeste um pacto com o teu servo perante Jeová. Contudo, se sou culpado de alguma coisa, que sejas tu próprio a matar-me. Porque é que haverias de me entregar ao teu pai?”

9 Jonatã disse: “Não digas uma coisa dessas! Se eu souber que o meu pai quer realmente fazer-te mal, eu aviso-te.” 10 Então, David disse a Jonatã: “Quem é que me vai informar se o teu pai responder de forma zangada?” 11 Jonatã disse a David: “Vem comigo, vamos ao campo.” Assim, os dois foram ao campo. 12 E Jonatã disse a David: “Que Jeová, o Deus de Israel, seja testemunha de que sondarei o meu pai por volta desta hora, amanhã ou depois de amanhã. Se as intenções dele para contigo[*] forem boas, eu mando avisar-te. 13 No entanto, se o meu pai te quiser fazer mal, que Jeová me castigue,[*] e que o faça severamente, se eu não te informar e deixar que te vás embora em paz. Que Jeová esteja contigo, assim como esteve com o meu pai. 14 E que demonstres o amor leal de Jeová para comigo enquanto eu estiver vivo, e até mesmo quando eu morrer. 15 Nunca deixes de mostrar amor leal para com os da minha casa, mesmo quando Jeová eliminar todos os inimigos de David da face da terra.” 16 Então, Jonatã fez um pacto com a casa de David, dizendo: “Jeová exigirá punição para os inimigos de David.” 17 Assim, Jonatã fez com que David jurasse novamente, pelo amor que lhe tinha, pois amava-o como a si mesmo.[*]

18 E Jonatã disse: “Amanhã é lua nova e a tua ausência será notada, pois o teu lugar estará vago. 19 Depois de amanhã, a tua ausência será ainda mais notada. Assim sendo, vem até este lugar onde te escondeste no outro dia[*] e fica perto desta pedra. 20 Atirarei, então, três flechas para um dos lados dela, como se estivesse a atirar ao alvo. 21 Quando eu enviar o ajudante, vou dizer-lhe: ‘Vai buscar as flechas.’ Se eu disser ao ajudante: ‘As flechas estão mais para este lado, apanha-as’, então, poderás voltar, pois, tão certo como Jeová vive, isso significará que está tudo bem contigo e que não corres perigo. 22 Porém, se eu disser ao jovem: ‘As flechas estão mais para o outro lado’, então, vai-te embora, porque Jeová estará a mandar-te embora. 23 Quanto à promessa que fizemos, que Jeová seja testemunha entre mim e ti para sempre.”

24 Então, David escondeu-se no campo. Quando chegou a lua nova, o rei sentou-se para tomar a refeição. 25 Como de costume, o rei sentou-se no seu lugar junto à parede. Jonatã estava sentado à sua frente, e Abner estava sentado ao lado de Saul, mas o lugar de David estava vago. 26 Saul não disse nada naquele dia, pois pensou: ‘Deve ter acontecido alguma coisa e ele não está puro. Sim, ele deve estar impuro.’ 27 E no dia seguinte ao da lua nova, no segundo dia, o lugar de David continuava vago. Assim, Saul perguntou a Jonatã, seu filho: “Porque é que o filho de Jessé não veio comer nem ontem nem hoje?” 28 Jonatã disse então a Saul: “David implorou-me que eu lhe desse permissão para ir a Belém. 29 Ele disse: ‘Por favor, deixa-me ir, porque a minha família oferecerá um sacrifício na cidade e o meu irmão mandou chamar-me. Portanto, se eu tiver achado favor aos teus olhos, deixa-me ir ver os meus irmãos.’ Foi por isso que ele não veio à mesa do rei.” 30 Consequentemente, Saul enfureceu-se com Jonatã e disse-lhe: “Filho de uma mulher rebelde! Pensas que eu não sei que preferes ficar do lado do filho de Jessé, para a tua própria vergonha e para a vergonha da tua mãe?[*] 31 Enquanto o filho de Jessé estiver vivo sobre a terra, nem tu nem o teu reino estarão seguros. E agora, ordena que alguém o vá buscar, pois ele tem de morrer.”[*]

32 No entanto, Jonatã disse a Saul, seu pai: “Porque é que ele deve ser morto? O que é que ele fez?” 33 Nisto, Saul arremessou a lança contra ele para matá-lo; então, Jonatã viu que o seu pai realmente queria matar David. 34 Jonatã, furioso, levantou-se imediatamente da mesa e não comeu nada no segundo dia depois da lua nova, porque ficou magoado no que dizia respeito a David e porque o seu próprio pai o tinha humilhado.

35 Na manhã seguinte, Jonatã foi ao campo para se encontrar com David, acompanhado por um jovem ajudante. 36 Ele disse ao seu ajudante: “Vai a correr buscar as flechas que eu atirar.” O ajudante correu, e Jonatã atirou uma flecha para além dele. 37 Quando o ajudante chegou ao lugar onde estava a flecha que Jonatã tinha atirado, Jonatã gritou para o ajudante: “A flecha não está mais à frente?” 38 E Jonatã gritou para o ajudante: “Rápido, vai depressa! Não te demores!” Então, o ajudante pegou nas flechas e voltou ao seu senhor. 39 O ajudante não sabia de nada sobre o assunto; apenas Jonatã e David é que sabiam o que aquilo significava. 40 De seguida, Jonatã deu as suas armas ao ajudante e disse-lhe: “Vai, leva-as à cidade.”

41 Quando o ajudante se foi embora, David saiu de onde estava, ali perto, a sul, e curvou-se três vezes com o rosto por terra. Então, eles beijaram-se e choraram um pelo outro, mas David foi quem mais chorou. 42 Jonatã disse a David: “Vai em paz, visto que nós os dois jurámos em nome de Jeová, dizendo: ‘Que Jeová seja testemunha entre mim e ti, e entre os meus descendentes[*] e os teus descendentes,[*] para sempre.’”

Depois, David foi-se embora e Jonatã voltou para a cidade.

^ 1 Sam. 20:1 Ou: “procurar a minha alma”.

^ 1 Sam. 20:3 Ou: “a tua alma vive”.

^ 1 Sam. 20:4 Ou: “a tua alma disser”.

^ 1 Sam. 20:12 Lit.: “com David”.

^ 1 Sam. 20:13 Lit.: “que Jeová faça assim a Jonatã”.

^ 1 Sam. 20:17 Ou: “à sua própria alma”.

^ 1 Sam. 20:19 Lit.: “no dia de trabalho”.

^ 1 Sam. 20:30 Lit.: “para a vergonha da nudez da tua mãe”.

^ 1 Sam. 20:31 Lit.: “pois ele é um filho da morte”.

^ 1 Sam. 20:42 Lit.: “a minha semente”.

^ 1 Sam. 20:42 Lit.: “a tua semente”.

1 Samuel  21 : 1 - 15

21 Mais tarde, David foi a Nobe, a Aimeleque, o sacerdote. Ao encontrar-se com David, Aimeleque começou a tremer de medo e perguntou-lhe: “Porque é que estás sozinho? Porque é que não veio ninguém contigo?” 2 David disse a Aimeleque, o sacerdote: “O rei instruiu-me a fazer algo, mas disse: ‘Não deixes que ninguém saiba nada sobre a missão para a qual te estou a enviar, nem sobre as instruções que te dei.’ Por isso, combinei com os meus homens encontrarmo-nos num determinado lugar. 3 Agora, se o senhor tiver cinco pães ou qualquer outra coisa, entregue-mos.” 4 No entanto, o sacerdote disse a David: “Não tenho pão comum, apenas pão sagrado; podem comê-lo, desde que os teus homens não tenham tido contacto com mulheres.”[*] 5 David disse ao sacerdote: “Pode ter a certeza de que as mulheres foram mantidas longe de nós, assim como das outras vezes, quando saímos em campanhas militares. Se, mesmo quando a missão é comum, os homens se mantêm puros, quanto mais hoje!” 6 Assim, o sacerdote deu-lhe os pães sagrados, pois só havia lá os pães da proposição, que tinham sido tirados da presença de Jeová e substituídos por pão fresco no dia em que se tiravam os pães.

7 Naquele dia, estava lá um dos servos de Saul, retido perante Jeová. O seu nome era Doegue, o edomita, chefe dos pastores de Saul.

8 David perguntou então a Aimeleque: “Não tem aqui, à mão, uma lança ou uma espada? É que eu não trouxe nem a minha espada nem as minhas armas, visto que a missão do rei era urgente.” 9 O sacerdote respondeu: “Tenho a espada de Golias, o filisteu, que mataste no vale[*] de Elá. Está aqui, enrolada num pano, atrás do éfode. Se quiseres, podes levá-la, porque é a única que há aqui.” David disse: “Dê-me essa espada, pois não existe outra igual.”

10 Naquele mesmo dia, David partiu e continuou a fugir de Saul, e, por fim, chegou ao território de Aquis, rei de Gate. 11 Os servos de Aquis disseram-lhe: “Este não é David, rei da terra de Israel? Não era sobre ele que cantavam nas danças, dizendo:

‘Saul matou milhares,

E David dezenas de milhares’?”

12 Pensando no que eles disseram, David ficou com muito medo de Aquis, rei de Gate. 13 Portanto, na presença deles, disfarçou a sua sanidade e agiu como um louco entre eles.[*] Ele rabiscava os portões e deixava escorrer saliva pela barba. 14 Por fim, Aquis disse aos seus servos: “Não estão a ver que este homem é louco? Porque é que o trouxeram até mim? 15 Já tenho loucos que me cheguem, e vocês ainda me trazem mais um? Será que este homem devia entrar na minha casa?”

^ 1 Sam. 21:4 Ou: “não tenham tido relações sexuais”.

^ 1 Sam. 21:9 Ou: “na planície”.

^ 1 Sam. 21:13 Lit.: “na mão deles”.

1 Samuel  22 : 1 - 23

22 Então, David retirou-se e fugiu para a caverna de Adulão. Quando os seus irmãos e toda a casa do seu pai souberam disso, foram até ao local onde ele estava. 2 E todos os que estavam em dificuldades, os endividados e os que se sentiam injustiçados[*] juntaram-se a ele, e David tornou-se chefe deles. Havia cerca de 400 homens com ele.

3 Mais tarde, David foi de lá para Mispa, em Moabe, e disse ao rei de Moabe: “Por favor, deixe o meu pai e a minha mãe ficar convosco até que eu saiba o que Deus vai fazer por mim.” 4 Assim, deixou-os com o rei de Moabe, e eles ficaram no seu território durante todo o tempo que David passou no refúgio.

5 Depois de algum tempo, Gade, o profeta, disse a David: “Não fiques no refúgio. Vai para a terra de Judá.” Assim, David foi-se embora e entrou na floresta de Herete.

6 Saul soube que David e os seus homens tinham sido encontrados. Nessa ocasião, Saul estava sentado numa colina em Gibeá, debaixo da tamargueira, com a sua lança na mão, e todos os seus servos estavam à sua volta. 7 Saul disse então aos servos que estavam à sua volta: “Escutem, por favor, ó benjaminitas. Será que o filho de Jessé também vos dará, a todos vocês, campos e vinhas? Será que vos nomeará a todos como chefes de mil e chefes de cem? 8 Todos vocês conspiraram contra mim! Ninguém me contou que o meu próprio filho fez um pacto com o filho de Jessé! Nenhum de vocês tem consideração por mim, nem me avisa de que o meu próprio filho induziu o meu servo a armar uma emboscada contra mim, como está a acontecer agora.”

9 Então, Doegue, o edomita, que liderava os servos de Saul, disse: “Eu vi o filho de Jessé a chegar a Nobe para se encontrar com Aimeleque, filho de Aitube. 10 Aimeleque consultou a Jeová em seu favor e deu-lhe provisões. Entregou-lhe até mesmo a espada de Golias, o filisteu.” 11 Imediatamente, o rei mandou chamar Aimeleque, filho de Aitube, o sacerdote, e todos os sacerdotes da casa do seu pai, que estavam em Nobe. E todos eles vieram ao rei.

12 Saul disse então: “Escuta, filho de Aitube!” Ele respondeu: “Sim, meu senhor.” 13 Saul disse-lhe: “Porque é que tu e o filho de Jessé conspiraram contra mim? Porque é que lhe deste pão e uma espada, e consultaste a Deus em seu favor? Ele opõe-se a mim e armou uma emboscada contra mim, como está a acontecer agora.” 14 De seguida, Aimeleque disse ao rei: “Quem dentre todos os seus servos é tão digno de confiança[*] como David? Ele é genro do rei, chefe da sua guarda pessoal e respeitado na sua casa. 15 Será que é a primeira vez que eu consulto a Deus em seu favor? Eu jamais conspiraria contra si! Que o rei não me atribua nada de mal, nem a mim, seu servo, nem à casa inteira do meu pai, pois o seu servo não sabia de absolutamente nada a este respeito.”

16 Contudo, o rei disse: “Com certeza, morrerás, Aimeleque, tu e toda a casa do teu pai.” 17 Então, o rei disse aos guardas[*] que estavam de pé à sua volta: “Matem os sacerdotes de Jeová, porque eles estão do lado de David! Eles sabiam que ele estava a fugir e não me avisaram!” No entanto, os servos do rei não quiseram levantar a mão para atacar os sacerdotes de Jeová. 18 Por conseguinte, o rei disse a Doegue: “Ataca tu os sacerdotes!” Doegue, o edomita, atacou imediatamente os sacerdotes. Naquele dia, ele matou 85 homens que usavam um éfode de linho. 19 Com a espada, ele também atacou Nobe, a cidade dos sacerdotes. Matou homens e mulheres, crianças e bebés, além de touros, jumentos e ovelhas.

20 No entanto, Abiatar, um dos filhos de Aimeleque, filho de Aitube, escapou e fugiu para se juntar a David. 21 Abiatar disse a David: “Saul matou os sacerdotes de Jeová.” 22 Então, David disse a Abiatar: “Naquele dia, quando lá vi Doegue, o edomita, eu sabia que ele contaria tudo a Saul. Sou o responsável pela morte de todos os[*] da casa do teu pai. 23 Fica comigo, não tenhas medo, pois quem te quer tirar a vida[*] também me quer tirar a vida a mim.[*] Tu estás sob a minha proteção.”

^ 1 Sam. 22:2 Ou: “que estavam com a alma amargurada”.

^ 1 Sam. 22:14 Ou: “fiel”.

^ 1 Sam. 22:17 Lit.: “corredores”.

^ 1 Sam. 22:22 Ou: “de todas as almas”.

^ 1 Sam. 22:23 Ou: “procura a tua alma”.

^ 1 Sam. 22:23 Ou: “procura a minha alma”.

1 Samuel  23 : 1 - 29

23 Depois de algum tempo, informaram David: “Os filisteus estão a lutar contra Queila e estão a saquear as eiras.” 2 Então, David consultou a Jeová: “Devo ir e golpear estes filisteus?” Jeová disse a David: “Vai, golpeia os filisteus e salva Queila.” 3 No entanto, os homens de David disseram-lhe: “Se já estamos com medo aqui em Judá, quanto mais se formos a Queila para lutar contra o exército dos filisteus!” 4 Portanto, David consultou a Jeová mais uma vez. E Jeová respondeu-lhe: “Vai, desce até Queila, pois entregarei os filisteus nas tuas mãos.” 5 Então, David foi com os seus homens a Queila e lutou contra os filisteus; ele matou um grande número deles, levou consigo o gado e salvou os habitantes de Queila.

6 Quando Abiatar, filho de Aimeleque, fugiu para se juntar a David em Queila, levou consigo um éfode. 7 Saul foi informado: “David está em Queila.” Saul disse então: “Deus entregou-mo,[*] pois ele entrou numa cidade com portões e trancas, e não tem como fugir.” 8 Portanto, Saul convocou todo o seu exército[*] para a guerra, a fim de descer até Queila e cercar David e os seus homens. 9 Quando David soube que Saul tramava algo contra ele, disse a Abiatar, o sacerdote: “Traz aqui o éfode.” 10 E David disse: “Ó Jeová, Deus de Israel, o teu servo ouviu dizer que Saul pretende vir a Queila para destruir a cidade por minha causa. 11 Será que os habitantes[*] de Queila me vão entregar nas mãos dele? Será que Saul vem mesmo, assim como o teu servo ouviu dizer? Ó Jeová, Deus de Israel, por favor, responde ao teu servo.” Jeová disse: “Ele vem.” 12 David perguntou: “Será que os habitantes de Queila me vão entregar a mim e aos meus homens nas mãos de Saul?” Jeová respondeu: “Sim, vão.”

13 Imediatamente, David e os seus homens, cerca de 600, saíram de Queila e iam mudando de um lugar para o outro. Quando Saul foi informado de que David tinha fugido de Queila, não foi atrás dele. 14 David permaneceu em lugares de difícil acesso na região montanhosa do deserto de Zife. Saul estava sempre à procura de David, mas Jeová não o entregou nas suas mãos. 15 Enquanto estava no deserto de Zife, em Horesa, David soube que[*] Saul tinha saído para lhe tirar a vida.[*]

16 Então, Jonatã, filho de Saul, encontrou-se com David em Horesa, e ajudou-o a encontrar forças[*] em Jeová. 17 Ele disse-lhe: “Não fiques com medo, pois Saul, o meu pai, não te encontrará. Tu serás o rei de Israel, e eu serei o segundo depois de ti; Saul, o meu pai, também sabe disso.” 18 Então, os dois fizeram um pacto perante Jeová. Depois disso, Jonatã foi para casa, e David permaneceu em Horesa.

19 Mais tarde, os homens de Zife foram a Gibeá e disseram a Saul: “David está escondido perto de nós, nos lugares de difícil acesso, em Horesa, na colina de Haquilá, que fica a sul[*] do Jesimom.[*] 20 Quando o senhor[*] quiser descer, ó rei, desça, e nós vamos entregá-lo nas suas mãos.” 21 Então, Saul disse: “Que Jeová vos abençoe, pois tiveram compaixão de mim. 22 Vão, por favor, e tentem descobrir onde é que ele está exatamente e quem o viu lá, pois disseram-me que ele é muito astuto. 23 Descubram onde ficam exatamente todos os seus esconderijos e tragam-me provas. Então, irei convosco e, se ele estiver no país, eu vou procurá-lo entre todos os milhares[*] de Judá até o encontrar.”

24 Assim, eles foram a Zife à frente de Saul, enquanto David e os seus homens estavam no deserto de Maom, no Arabá, a sul do Jesimom. 25 De seguida, Saul e os seus homens foram à procura dele. Ao ser informado disso, David desceu imediatamente até ao rochedo e permaneceu no deserto de Maom. Quando Saul soube disso, foi atrás de David no deserto de Maom. 26 Quando Saul chegou a um lado do monte, David e os seus homens estavam do outro lado. David fugia depressa de Saul, mas Saul e os seus homens aproximavam-se de David e dos seus homens para capturá-los. 27 No entanto, veio um mensageiro que disse a Saul: “Venha depressa, porque os filisteus atacaram o país!” 28 Assim, Saul deixou de perseguir David e foi lutar contra os filisteus. Foi por isso que se chamou àquele lugar Rochedo da Separação.

29 Então, David saiu dali e permaneceu nos lugares de difícil acesso em En-Gedi.

^ 1 Sam. 23:7 Lit.: “vendeu-o à minha mão”.

^ 1 Sam. 23:8 Ou: “povo”.

^ 1 Sam. 23:11 Ou, possivelmente: “proprietários de terras”.

^ 1 Sam. 23:15 Ou, possivelmente: “ficou com medo porque”.

^ 1 Sam. 23:15 Ou: “à procura da sua alma”.

^ 1 Sam. 23:16 Lit.: “e fortaleceu a sua mão”.

^ 1 Sam. 23:19 Lit.: “no lado direito”.

^ 1 Sam. 23:19 Ou, possivelmente: “do deserto; do ermo”.

^ 1 Sam. 23:20 Ou: “a sua alma”.

^ 1 Sam. 23:23 Ou: “clãs”.